<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Free Reading</title>
    <link>https://freereading.github.io/</link>
    <description>Recent content on Free Reading</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 06 May 2022 23:51:39 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://freereading.github.io/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>202205读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202205%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 23:51:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202205%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>5月几乎是居家办公的一个月，比起4月反而更忙了，有两本书《什么都想做，什么都不想做》和《隐路谷》看完了一直没时间整理笔记和写短评，那就放到下个月吧。
重要日子到来之前，公众号挖起了祖坟，删了好几篇旧的读书笔记，希望这个公众号死的不要太快。
1332《姐妹们与陌生人》 作者：艾米莉·洪尼格【美】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号134】【阅读序号014】
题目很有意思，两个主语：姐妹们与陌生人，刚看到题目的时候以为还是男性与女性的对立，陌生人泛指男性。实际上姐妹们是同一地域的女工互帮互助，陌生人我理解更多指向了不同地域不同群体的女工，这篇也着重比较了上海市&amp;gt;上海郊区&amp;gt;江南&amp;gt;苏北的不同女工的内部阶级，比如即使在妓女这一行业，江南移民也占据高端，苏北移民只能做底层的「野鸡」在街上拉客（书中描述，并非我贬低）。海外中国研究这套书好处就是很多从小人物和边缘群体入手进行研究，这种日常的普通人的苦难需要给更多进入大众视野的机会。
1333《中国的女性与性相》 作者：艾华【英】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号134】【阅读序号015】
仍然是让我费解的题目，为啥要用「性相」这个词，查了查原题目是「Women and Sexuality in China」，Sexuality为啥就被翻译成了性相，性相在中文里一般是佛教用语：无为法为性，有为法为相。
这本原文应该更好一些，作者的出发点是从「官方话语」作为出发点进行研究，但是中文版已经把这部分改成了「中国的女性」。这本写的是建国后的女性研究，虽然官方大的立场是男女平等，但是在集体主义者的思想里，男女平等的表面口号阻碍了女性证明她们自己，然后在爱情和性的重新私人化中，继续对社会生物建构的固守，使女性的缺乏自主性变得合理起来。以及大多对女性的犯罪被定义为了政治经济道德问题（比如把拐卖妇女解读为农村的落后，最后居然拐到要进行城市化建设，这拐弯能力不得不服），根本上还是维护父权制带来的社会稳定性。主流的性话语通过其政策化的力量，垄断了一切有关性问题的公开内容，从而建立了普通男女在他们的公共位置中唯一可以使用的术语。以及产生的政治后遗症：女性不愿用「妇女」来描述自己，是因为「妇女」一词在政治领域过度使用。
1335 《都市里的农家女》 作者：杰华【澳】
类型：女性
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号072】【阅读序号016】
都市里的农村的女性，边缘人群中的边缘人员，特色政治下户籍制度，父权制下的女性，都市和和男性的双重剥削，更可悲的是，性别和性压迫在我们这里归根到底竟是一个经济问题。
前面对于农村的研究很好，尽管解放以前毛最为强调的是农民本性中积极的、革命的一面，但解放以后，当农民的反叛性不再是这样一种有用的资产时，对于农民意识的落后一面的关注在GCD的理论化过程中就变得更为突出。而且到了50年代中期，农民开始抱怨工农联盟的真正含义是农民阶级的利益附属于城市工人阶级和共产党的利益。
在毛时期妇女解放尤其在农村只是一个「未完成的」或者「被延迟了的」革命，存在着根本性的问题，包括劳动的性别分工和不平等报酬、双重负担，以及婚姻实践和家庭关系中遗留的自由和平等的缺乏等等，这始终让步于「稳定」。
1341《可能性的艺术》 作者：刘瑜【中】
类型：政治学
评分 ✨✨✨✨
刘瑜时隔8年的书，虽然是从看理想挪过来的，不过还是想看，刘瑜当时的书差不多也算我对民主思考的引路人了。好的地方就不说了，主要说说不好的地方，她自己在书里说「这门课的内容涉及古今中外」，今中在哪呢…… 虽然也理解写今中风险大，但还是可惜，我们的清华教授是个连写书连今中都不能分析的教授，不过刘瑜本质还没变，还是那个「民主的刘瑜」。不知道中国人这辈子赌轮盘，子弹会不会射到自己的头上，打爆了头也不能怨别人，这里也有自己软弱的一份。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202204读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202204%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 23:51:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202204%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>4月忙到起飞，值得说的书就这四本。4月外部也发生了太多的事，疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫，是我们的同感。但我们坐上加速右转的大船的同时，也能够平静得看远方的风景，这是任何机器都不能剥夺的自由。
1322 《N号房追踪记》 作者：追踪团火花【韩】
类型：纪实
评分 ✨✨✨✨
中国的「N」号房只可能多不可能少，今天也看到「端」上在说「中国N号房」的事情。全世界基本都有这样的事情，公安机关能做得非常有限。只能自己多注意。这种视频的出处分两种，一种是自己知道被拍的，一种是被偷拍，前者又分为被胁迫和主动的。主动拍的建议如果怕传出去就干脆别拍，不拍就肯定没有。如果真喜欢拍又不想泄漏提供一些方案，不是专业搞技术的你就记住两个核心宗旨，离线、加密。还要记住，大部份不是「泄漏」的，都是拍的人传的。被胁迫拍的如果是伴侣的话可以直接考虑分开了，如果是犯罪行为直接报警。被偷拍的话只能自己多小心了，法律对这些的量刑太轻，对于犯罪分子来说性价比非常高。（又是希望自己变成超人的一天。）
1324《中国现代思想中的唯科学主义》 作者：郭颖颐【美】
类型：哲学
评分 ✨✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号003】【阅读序号011】
小时候疑惑过的问题，为什么科学是对的，为什么要做马克思的唯物主义，为什么几十年间我们从儒学就转变成了唯科学主义，这本书很好得串了起来，从吴稚晖到陈独秀到胡适到毛泽东以及两次大的论战，何以造就如今的社会，时代是如何在一层又一层的缘由下冲突和融合，我们是如何变成了如今的样子。
1325《才女之累》 作者：艾朗诺【美】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
看《内闱》时提到李清照的婚姻生活，感兴趣就追到了这本。历史和文人对于李清照的定义变化太有意思了，不同角度的强化可以出现不同的结论。明清时期，有两种发展趋势影响了人们看待和重塑李清照的方式。在文人圈内，女性写作逐渐普及，至少在特定场合被容许。这种情况的出现，使李清照被看作妇女创作的先驱，其地位得以提升，甚至成为有志向的女作家典范。但与此同时，由国家所倡导的寡妇「贞节」观深入人心，寡妇改嫁不再被容忍。对已故的李清照而言，上述两种情形势必彼此冲突，晚明的批评家已开始对李清照的为人表示失望，惊诧于天生丽质的才女竟会在丧夫后改嫁，有损女子德行，令人惋惜。学者们无法接受这种骇俗行为，于是，他们开始着手推翻若干条记录李清照再嫁事件的宋代史料。一场罕见的学术运动由此展开，其目的是为李清照雪耻辩诬，而宋代关于她再嫁的记录则被当作谤辞。到了晚清，一个全新的李清照形象出现了，这场学术运动最终将之重塑为耽于思念赵明诚的贞妇。
1327《外面是夏天》 作者：金爱烂【韩】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
夏天是希望，夏天是明亮，外面是夏天，外面是永远到不了的地方，被困于此处，被困于阴暗和内心，被困于贷巨款买的房子，东亚的人民太有共鸣了。尤其是买完房那一块的描述：尽管只是名义上属于我，其实并不是我的房子。漂泊二十多年，终于有了在某个地方扎下细根的感觉。一棵刚刚钻出种子的根穿透黑暗破土而出，弥漫四周的微热和叹息如数传入我的体内。下班后洗完澡躺在床上，奇异的自豪和不安同时向我袭来，感觉好像历经千难万险到了某个地方。尽管不是中心，却也没有被赶到外面，安心感犹如叹息般油然而生，又有些疲惫感，疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫。即便这样，我还是极力不往坏处想。我努力让自己相信，我选择的不安是全世界所有家长都要承受的不安中相对较好的不安。这在某种程度上是事实。至少我还拥有选择的自由。
疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫，是我们的同感。
 最后送给大家一首诗：
 四月
作者：芒克
这是四月
四月和其它月份一样
使人回顾，也使人瞬间就会想起什么
想起昨天，想起遥远
或者，想起冬天里的一场雪
当然，那落在地上的雪早已变成了泪水
要么就早已变成了一群鸽子
不知飞到哪里去了
四月，它使你想起一个个
只要走去就不再回来的日子
它使你想起了人
想起了那些不论是活着的
还是已经死去的人
想起了那些也许有着幸福
也许注定悲惨的人
想起了男人和女人……
这是四月
四月和其它月份一样
但若是他驱使你
无法不去把往事回想
无法不再一次潜入记忆深处
——那是块已葬下死者的地方
我想，即使你就是一块站着的石头
你也一定会流泪的
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202203读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202203%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 23:51:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202203%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>1304《迈克尔·K的人生与时代》 作者：J.M. 库切
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
我好像看懂了，又好像没看懂，从安娜K到迈克尔K都践行着反现代化，安娜梦想着逃离冷漠的暴力、拥挤的巴士、等待买食品的队伍、傲慢无礼的店主、小偷和乞丐，梦想着逃离宵禁、深夜里拉响的警报、潮湿与阴冷，回到乡间去——在那里，就算她要死了，至少也是死在蓝色的天空下。迈克尔K前期变化经常是：再往深里想一层，他恍然大悟，如今留着那个xxx已经毫无意义了——唯一有意义的是母亲的骨灰（让我想起了许三多）。
每个人有每个人的选择，可是现代性却似乎成了人不能回退的选项，让他安详的去种南瓜吧。
1305《罗密欧与朱丽叶》 作者：莎士比亚
类型：戏剧
评分 ✨✨✨
和《窦娥冤》一样，《罗密欧与朱丽叶》之前在我的系统里就只有「爱情悲剧」这个标签，如今看一遍也挺好的，刻意安排的为观众写的一出戏，全都是刚好的意外。比如罗密欧和朱丽叶从开始到最后五天只见了五面（效率奇高），第一面就一见钟情，第二面就结婚，第三天就共处一室（也不知道在干什么），第四天一个流放一个炸死，第五天两人就都死了；朱丽叶的父亲卡普莱刚开始对罗密欧的印象还是挺好的，还有这句：「蒙太古」算什么呢？又不是手，不是脚，又不是胳膊，不是脸，又不是人身上的四肢百节。想了半天好像在哪里听过，原来是「爱情公寓」里唐悠悠演朱丽叶的时候说过这句台词。还有有些台词好玩儿：爱得要温和，才能有爱的长久；感情太浓了，太淡了，都爱不到头。卖药的，你没骗我，这药性来得快！
1306《茶花女》 作者：小仲马
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
名著就是名著，开书时有畏惧，看到前一百页觉得也就这样嘛，但是阿尔芒一开始讲述我就陷进去了，尤其到了玛格丽特的讲述和最后的信件让我得到了童年回忆的糖果。小学看这本书的时候不知道有没有现在的体会，但是让我念念不忘到现在总算和童年的自己握了握手。
大多数男性求而不得的欲望上升，轻易得到的食之无味，天生的受虐体质，经过长期等待，做出巨大牺牲，获得女性的爱情，给感官以诗意，肉欲迈向心灵的幻想，自以为高尚和卓绝。单纯的女性太好骗，却希望得到一个妓女的爱情，她们的肉欲腐蚀了灵魂，感官灼伤了心灵，放荡排除了多愁善感。
玛格丽特渴望爱情和真诚，咯血时握住了她的手，为她哭泣就可赢得她的心。可是周边的人不当她是人而是物，人生只不过是反复完成持续不断的欲望，灵魂只不过是维持爱情圣火的守灶贞女。在一生中终于有过一次真诚的爱情，她为此受尽磨难，哪怕是来自她最爱的人，直至死去。
1308《鹿川有许多粪》 作者：李沧东
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
这本更接近普通人的视角，所谓生活，华丽、宏伟、高尚永远遥不可及，卑鄙、肮脏、疲倦却总是持续不断。就像是一场没有尽头的跨栏比赛，自始至终无法逃避。虽然偶尔会走运，品到一点轻松与成就感，仔细想来却也只是水湾里漂来漂去、终究会破碎的泡沫罢了。
中国读者对于李沧东会有共鸣的，个体在国家机器下的哀鸣，也许哪一天就是自己不经意间哼出来的。
1310《形影不离》 作者：西蒙娜·德·波伏瓦
类型：小说
评分 ✨✨✨
看完最大的感觉就是好羡慕女性能有机会有如此好朋友的机会，反观男性讨论的都是时事股票军事政治运动游戏女孩子，更深入的交流几乎没有（有的话可能就发展成男性恋人了）。封面好玩儿，如果一生能有如此挚友该多么幸福，可惜反抗和早慧的女生往往不尽如人意。书的内容不像是波伏瓦的常见写作方式，回忆录般的写作，最后扎扎死亡太过突然又草草了事，好奇作者写作时的状态，也许是太过痛苦吧。 这句好玩儿：“七个孩子太多了，”安德蕾说，“肯定会有废物，三四个正好。”
1311《什么是主体性》 作者：让·保罗·萨特
类型：哲学
评分 ✨✨✨✨
主体性没脱离存在主义关于主体性的讲解，主要是主体性和马克思主义的关联比较有意思，这次讨论之前，马克思主义经典作家基本上不直接处理主体性的问题，对于马克思来说，真正重要的不是哲学要不要「改造世界」的「问题」，而是无产阶级如何在资本主义社会这个具体的历史条件下「改造世界」的「难题」。所以个人的主体性在马克思主义的角度是没有历史沉淀的，进而在毛眼里，重要的不是受了几千年封建主义思想愚弄的中国人民是不是愚昧落后，有没有主体性的「问题」，而是在矛盾错综复杂的半殖民地半封建国家，如何分辨「谁是我们的敌人，谁是我们的朋友」，推翻「三座大山」并最终实现「民族独立、人民解放」的「难题」。但是我们的问题是个人的问题，把个人的主体性和政体的主体性绑定起来是不合理的，从这个角度也解释了目前的一些个体的痛苦。
1312《我的团长我的团》 作者：兰晓龙
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
从电视剧过来的，91万字看了好久，和《亮剑》一样。广电总局/编剧/导演/总有一种能力，把动人的东西都干没了，这个故事最动人是最后没拍出来的20%，我们看到的永远不是全部。看过最好的战争剧本，没有宏大的叙事，只有战争中普通人受的苦难，什么事情是它该有的样子。
第一次从南天门下来的时候老乡们给他们吃的的时候让人动容，大家说都是外乡来的孩子，一户引一个回家，让他们逢年过节的也有点儿酒食冥纸。 豆饼的动容：死的时候没人记得他的名字，但是我们都记得，谷小麦，河南焦作人。
小醉的动容：笑和四川话真好听 阿译的动容：如果我三生有幸，能犯下他犯的那些罪行，我宁愿去死。 死啦死啦的动容：1. 岂曰无衣，与子同袍。 2. 做的对，很重要。 不辣的动容：我要带着叫花子蹦回湖南去。 蛇屁股的动容：碎了。 丧门星的动容：我要带弟弟回家去。 迷龙的动容：龙爸爸。 兽医的动容：初从文，三年不中；后习武，校场发一矢，中鼓吏，逐之出；遂学医，有所成。自撰一良方，服之，卒。 克虏伯的动容：克虏伯跪着，把枪口支在自己的下颌上——他已经把自己的脑袋打穿了。
我有眼泪给别人，但不愿 为自己痛哭；我没有使自己 适合于这世界，也没有美丽的 自辟的国土，就只好永远 渴望：为希望而生；在希望里 死去，终于承认了不知道 生命；接受了它又挥霍掉， 只是历史的工具，长路上的 一粒沙，所以拼命摆脱 那黑影，而他们因此讥笑我； 这就选择了寂寞，热闹的寂寞， 用笑声骗自己，漂浮在庸俗 生活的涡流里，而渐渐，我就说， 我是个庸俗主义者，无心痛哭</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202202读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202202%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Feb 2022 23:51:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202202%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>1283《春时樱，秋时叶》 作者：德富芦花
类型：散文
评分 ✨✨✨✨✨
随便找了本带「春」的书，没想到给我这么多惊喜，看的好感动，又挖到了宝藏，感受到了活在当下的美好，作者很多都是讲逗子的景色，好像回到了在逗子待过让我回味了好几年的日子。
译者翻译出来像诗一样，想找原文来看，没找到，只好找来德富芦花的日语全集来找，发现是从各个散文集组合成的一本书，比如第一篇「立春」是「湘南雑筆」里的，原文中的「潮甚く干たり。砂広く、海狭くして、水低きくなりぬ。」，译者陈德文翻译为「潮退，沙广，海狭，水低。」，配图也都好美。
看着书找了几首配合心情的歌，春听「明日の朝には」，夏听「さよならの夏」、「星象仪」、「八月」，秋听「駅」，冬听「雪の华」。
1284《城市里的陌生人》 作者：张鹂
类型：社会学
评分 ✨✨✨✨
挺有意思，尤其是提出「晚期社会主义」和用「庇护政治」来形容浙江村，如今北京的常住人口接近2200w，比1994年作者田野的时候多了1000w，支撑这么大城市的人员大多数已经散布到北六环，南四环外了（前段时间上热搜的找孩子的阳性大叔为例），如今的北京已经无限接近折叠世界。权力和稳定和故事的核心，挺期待未来的走向的，不知道会出现什么样的社会形态，中国社会的基础是市场力量、传统社会联系和国家所控制的权力三者之间的相互影响，这个恐怕谁都计算不出未来，哪怕权力也不能。
1285《古老的罪恶》 作者：谢致红、贾鲁生
类型：纪实
评分 ✨✨✨
给八十年代的叙述扣星，抒情令人难受，描写如同地摊色情文学，社会意义大于文学意义。
如果认为应该有针对性地解决男光棍问题，很难不违反女性主义（比如拐卖和暖被窝工程）。 如果认为男光棍问题不需要有针对性地解决，很难不陷入达尔文主义（比如让村子灭亡）。
当达尔文主义和女性主义，传统、历史和现在纠缠在一起的时候，上帝视角也很难快速做出决断。但是也得想办法解决，无数的因导致现在的果，如果有决心改变，那就从现在的每一件事改变，拐卖妇女儿童重罪，新生儿性别人工选择重罪，妨碍男女机会平等重罪，天价彩礼重罪等等。
PS，这本书是89年出的，里面大部分案例都提到了徐州，如果政府真的有决心改变的话不会是现在这个样子，但目前来看，政府也陷入了这种纠缠之中。
1287《李夕夜，不再沉默》 作者：崔真英
类型：女性
评分 ✨✨✨✨
东亚基本都到齐了，伊藤诗织的《黑箱》，林奕含的《房思琪的初恋乐园》，香奈儿的《知晓我姓名》，加上这本《李夕夜，不再沉默》。伤害事件发生后的社会二次伤害太可怕了，如今再加上网络的放大效应，似乎只能向虚无祈福了。这本书也是社会意义大于文学意义，书说实话写的不咋滴，但是也和题目一样不再沉默，但如今看dalu高压也只能沉默（不然受伤害也很大），只能暗度陈仓把火种先种下去，迟早有一天星星之火让它扑也扑不灭。
1292《窦娥冤》 作者：关汉卿
类型：戏剧
评分 ✨✨✨
以前只知道六月飘雪，第一次看原文槽点真是太多了（从现在看过去的角度）：
 窦父卖女儿，包括后面窦娥的冤魂刚开始找窦父的时候被他不分青红皂白纲常伦理骂了一顿，自私自利顽固至极 蔡婆婆碰到张氏父子简直就变了一个人，贪生怕死，为了自己活下去引狼入室 窦娥以为官府都高悬明镜，官员都是非分明，最后幻灭成鬼之前，能力这么大就来个六月飘雪和大旱三年，要是我直接就把张驴儿、庸医和当官的干死了，为了自己昭雪让楚地无辜人民一起陪葬，现代版咒怨了 窦娥的确是封建的卫道夫，从现在的视角来看不去干伤害发起人（张氏父子），结果用父权思想先把婆婆骂了一顿 窦娥都能和阎王搭上话咋不直接就查查原因呢，还要等自己父亲替自己昭雪，他父亲也着实搞笑，窦娥给他暗示了好多次，他：这桩事案必有冤枉。，但且待明日再说。我先看别的文卷吧！ 最后结局我也是服气，张驴儿死刑，为啥楚州太守桃杌就杖一百，削职为民为完事儿了？用权力杀人就不叫杀人了？  1294《红岩》 作者：罗广斌、杨益言
类型：小说
评分 ✨✨✨
重温小学文学，小学看的还挺激动，现在就当小说看了。
 三青团跑了个龙套要笑死：三青团想用肉感电影来争夺群众！（会后放映好莱坞七彩巨片：出水芙蓉） “慢点嘛，看把豆瓣打泼了！”笑死 蒋大爷被捕——gmd组织力之弱 「斯大林继承了马克思列宁的事业」，笑死，这本书写早了 「记者是民众之喉舌，崇高的无冕之王，新闻自由乃新时代民主自由之精华，神圣不可侵犯！」gmd太愚蠢了，还要装样子 小萝卜头原来这里也写了，和课本的不一样 郑克昌笑死，没一次卧底卧利索的 华为的名字让我老跳戏 最后余新江手撕铁链，其他人推到院墙也是厉害了 查了查作者罗广斌也是wg死的  1295《蒙元入侵前夜的中国日常生活》 作者：谢和耐
类型：历史
评分 ✨✨✨
 蒙元入侵前，其实和蒙元啥关系没有 简单来说就是南宋杭州城市志 那时候物品太丰富了，卖油膏、香水、睫毛膏和假发，甚至还卖小猫和用作猫食的鱼以及猫窝 男妓有好几百名，但是违法 在中国的全部行政体系中，最首先被突出的原则就是长治久安。任何骚乱都不能产生。稳定 &amp;gt; 真理。但是按照宇宙守恒定律来说，不稳定因素只是暂时被隐藏起来了 那时候的四川人「生时一浴，死时一浴」 王安石出名的蓬头垢面。他的两个同事不得不强迫他每月洗两次澡；对比米芾对任何一点不洁都带有宗教般的厌恶，每隔几分钟就要洗一回手  1296《被拐卖婚迁妇女访谈实录》 作者：王金玲、姜佳将、高雪玉</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202201读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202201%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 23:51:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202201%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《有只狐狸看月亮》 作者：李田田
类型：童书
评分 ✨✨✨✨
狐狸看到月亮
说话
进了一间房子
害怕
消失了
还有未出世的小狐狸
房子外的人类
拍手叫好
沉默不语
只能看书
变成哑巴
做梦
醒来抹了一把泪
悄悄写进日记
不断有新的狐狸进了房子
消失
长出了狐狸尾巴的人类
以为屁股光秃秃
纵情歌唱
歌唱
狐狸们终于都死了
好开心
狐狸们终于死了
《蚁群》 作者：汤问棘
类型：科幻小说，女性主义
评分 ✨✨✨✨✨
太喜欢这本书了，最近看的第二本国产女性科幻。
 我写得最多的，是这条荆棘路上的女性。原因也很自然，因为我自己是女人。齐万物以为一，我觉得这没什么特别，对宇宙人生的好奇、创造与毁灭的冲动、自我实现的欲望，应该是普遍的人性，女性角色身上没有这些元素，才是值得奇怪的。
 也曾设想过这样的一个社会，系统和分数作为社会的统治者。小时候看《小兵传奇》里有这么一个系统，这本书也先实践了一下，系统非常边沁。接着男女性别社会属性的对调也太有意思了，作者也在最后说她本来想写一本搞笑的书，搞笑主要是在这一块。
比如：
 这是一个把男性当成生育工具的社会。男性们不管有什么天赋，有什么理想，都只能作为精子供体而存在。他们像种猪一样被囚禁在生育中心，你觉得这是一个人类应该过的生活吗？
 《使女的故事》和《1984》的大女主版本
 生育中心不是囚禁男性，是保护他们。他们过得比你好多了，根本不需要你泛滥的同情心。作为全人类最珍贵的财产，男性会受到整个社会的保护和关爱。他们一生只用吃好喝好，保持愉悦，而不用工作。他们每个人都有量身定制的虚拟现实游戏，而且娱乐时间不像我们那样受到限制，可以终生沉迷在各种冒险和美女环绕中。这样舒适的生活，说是天堂也不为过。你信不信，如果你去男性中间宣扬你的这些理论，一定会立即被他们赶出来的。
 笑死，要是真有这样的生活，现在的大部分男性不得挤着钻进去
 把男性隔离开来，并非只是为了精子。小学生都知道，一个男性一次射精的精子，就足够让全球一半女性怀孕了。隔离男性，其实是为了社会的稳定。人类的本性都是自私的，人人都想独占优质的生育资源。稀有的男性一旦进入社会，就必然会有很多女人想将他们据为己有。所以不如让他们成为公共资源，杜绝人们的纷争。
 和《精子战争》的表述很像，但是把这个和社会稳定绑定到一起就有意思了。
 每一个人，都是她一切经历的总和。
 突然蹦出来的存在主义也挺逗，柔的早期看来是老庄和存在主义结合出来的产物。
 这个19岁的年轻人从小到大一共有326个关系密切的人，其中亲属10人，密友16人。网络联系人1874人——包括47个交流特别密切的。近三年与别人的交谈记录不算很多。她读过775本书，看过226部影片，玩过71种游戏。收藏的频道有5329个，大多与科学相关。爱好是网球。没有加入过任何社团或社会组织。我看着这长长的清单，在心中勾勒出一幅思想图像：一个交际面不算广，喜爱化学的年轻人，今年却突然对社会问题表现出异乎寻常的关注。我吩咐系统：“系统，根据这些信息，在她的联系人中比对一下，看看有没有和她语言、爱好相近的。如果有，就提高对她们的监控等级。”
 我也尝试过给自己做这种量化，但目的是为了了解自己，祖师爷应该是格拉宁《奇特的一生》书中的柳比歇夫，包括现在很多人都在做这种量化，但是真的让系统给自己做量化的话我就不愿意了。现在就处于有人拼命把自己送给系统，而又有人从系统中拼命挣脱的年代。
 系统的经验是建立在人类的经验上，但它必须超越人类的经验。因为人类的经验，也就是人们提供的数据，总是充满了偏见。比如说，如果让人们投票来决定谁是对社会无用的人，估计长相不佳、不善交际、特立独行的人都会榜上有名。人们只会一次次判决苏格拉底死刑，将布鲁诺烧死，把天才当疯子看待。如果系统只是人类经验的强化版，它就会把这种偏见放大无数倍，那就太可怕了。
 从古至今的系统非常大的问题是惯性非常大，撼动起来需要的力量大，但是一旦系统朝某个方向开始运动，需要停掉它的力量得更大，所以很难停下来。想用一己之力改变系统的话是非常难的。
 我说的是实话。我和小林是系统推荐认识的。我们在生活习惯、处世观念、兴趣爱好上都达到了80％以上的相似度，相处一年从没发生过争吵。但人类是很难伺候的生物，如此完美的关系，却又似乎太平淡了些。平淡久了，就产生了厌倦。如是而已。
 有同感。
 可是，我们真的自由吗？没有一本书是禁书，可是人们并不会去看它们；没有一个问题是禁忌，可是人们并不会去思考它们。看看我们周围吧，大家玩着同样的游戏，讨论着同样的热点，穿着相似的衣服，连情感都变得如此雷同。这又是为什么？
 熟不熟悉？大多数人都过着「二手人生」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《运气的诱饵》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/%E8%BF%90%E6%B0%94%E7%9A%84%E8%AF%B1%E9%A5%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 23:49:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/%E8%BF%90%E6%B0%94%E7%9A%84%E8%AF%B1%E9%A5%B5/</guid>
      <description>这本书太棒了，从社会学、心理学、哲学、人类学甚至医学轮番论述，而且非常有逻辑，第一部分是「设计」探讨赌场管理者和赌博机制造商们如何设计赌博环境和相关技术，可以看到想挣赌徒钱的人做了哪些卓绝的努力（抱着想挣钱的念头的可以歇歇了），第二部分是「反馈」深入探讨对赌博技术和赌场环境的设计如何即时地响应玩家的偏好和行为模式，并向特定的方向引导这些偏好和模式，第三部分是「成瘾」将分析的重点从机器和机器的设计转至赌博成瘾者本身，第四部分是「调整」，探索了赌瘾治疗方法的悖论，有一些想要「修复」问题机器赌博的补救法，反而在某种意义上促成了赌瘾的形成。和有逻辑感的作者打交道真是一种享受。
我们正经历着一个历史性的时刻，此时，人与机器的互动「越发亲密，规模越来越大」，电脑、电子游戏、手机等科技产品成了每个人管理自己情绪状态的工具，并且为我们在自己和世界的不确定性与忧虑之间制造了一个缓冲区。虽然我们通常认为交互型消费电子设备可以为我们带来更多选择，彼此连接，创造了自我表达的新形式，但它们同样可以帮我们减少选择，断开连接，疏离自我。这本书虽然是说赌博，实际上和互联网、物联网、成瘾性的消费行为都是一样的道理。
拿互联网来说，大部分人可能以为自己在「自主的」和他人互动，娱乐或者消费，其实很多时候不是的，和使用者直接打交道的是产品的设计者，他们可以远在千里之外就能通过技术手段在他人身上催生和维持特定的行为。比如字节跳动真正在全球范围内实现了这种技术——在产品与消费者的交互过程中，产品会抑制、妨碍某些行为，同时促成、逼出另一些行为。「通过为用户的行为设定参数」，扮演着引导用户行为的角色。能够控制上亿人的操作习惯和思维方式的背后可能只是几十个二十多岁的年轻人——他们并没有什么道德感，完全是利益驱动。
在论文《赛博格宣言》提出，人类已经与技术紧密纠缠在一起，因此人类已经不能被看作纯粹的自然有机体，而应该看作「控制论有机体」——在这种存在身上，「自然」的一半总伴随着技术的另一半，而后者会不断对前者施加反馈与改变作用。而现在火热的元宇宙会加剧这种融合。计算机领域有个术语，叫「机械同感」，放在这里反而更合适。
说多了，重新回到这本书，当开始看到「莫莉的地图」里「有一点很多人总是不明白：我赌博不是为了赢钱。」的时候，我就来兴趣了——似乎和我的体验一样——赌博或者游戏的目的是为了继续玩下去，为了待在机器的迷境（Zone）里，把其他一切都忘掉，人和机器联系的如此紧密，以至于在「心流」的状态下忘了自己还是以肉体的形式存在。
戈夫曼认为赌博是一种「人格竞赛」——公民们早已失去了在公众风险事件中展现自身人格的机会，而这种对于「行动」或说重要活动的生存式渴求，正好可以由赌博来满足，因为赌博让个体有机会体验参与命运塑造的英雄式行为。它让那些缺乏社会关系的人「只能对着机器去证明自己的社会人格魅力」，「自我的这些赤裸裸的小抽搐出现在世界的尽头」。「人类世界」对喜欢赌博的人来说则是一个喜怒无常、时断时续、缺乏安全感的地方。机器赌博的持续性某种意义上让变幻莫测的世界暂时安稳，为这些人提供了难得的确定性。这种由重复性过程的机械韵律造就的迷境，可以让时间、空间和社会身份都进入暂停状态，新一代的赌博机不出意外地培养了新一代的赌瘾者：这些玩家不会为大赌注的掷骰子或翻牌带来的肾上腺素飙升而振奋；他们是神游物外的逃避型玩家，他们想通过永无止境的转轮游戏，实现渴望已久的平静麻木的状态。现在已经不是福柯笔下那个规训式的社会，如今原有的规训和限制的逻辑让位给了另一种控制逻辑，这种新逻辑着眼于一步步控制身体、情感和资本的连续流动。
马克斯·韦伯和齐格蒙·鲍曼思想中的理性和反理性，而赌博机激发了「回避计算的非理性、情感性元素」。从这一点上说，赌博机不但没有脱离「神秘、不可计算的力量」的范畴，反而被充分赋予了这种力量。讽刺的是赌博机不再是一种让用户异化的生产工具，而变成了让人从社会劳动带来的异化中解脱出来的手段。
我也经常有这样将生活压力「清零」的欲望，赌博者可能比他们想要驯服或掌控损失的欲望更为深沉。正应了弗洛伊德的洞见，支持他们「为追求控制感而赌博」的，是把所有控制感都甩在身后的心愿。从这个角度来看，他们在赌博时承受的财务损失不仅是他们追逐控制感的附带后果，更是其背后的深远目标。认识到这一点后，我们就可以更多地理解机器赌博最违反直觉的一个地方：赢钱让玩家无法忍受。——赢钱意味着压力无法终结。
借此这本书也剖析当代生活的种种复杂性、后果和挑战，它们都因人与技术的亲密纠缠而生，也都处在这样的纠缠之中，而这种人与技术的纠缠早已成了当代生活的根本性特征。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《书店日记》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/%E4%B9%A6%E5%BA%97%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2022 23:49:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/%E4%B9%A6%E5%BA%97%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>好看，英国人这种刻薄我可太喜欢了（但不能对我）。肖恩带着奥威尔的影子吐槽太欢乐了，都不能一一列举（我还是要列举一下），每天吐槽妮基和乱七八糟的书名可太逗了，真心喜欢书的人太可爱了（嗯，我也是）。
记录一下把我逗笑的地方：
 把天天找他买书的说成是快死绝的人 在facebook上天天骂顾客，还挺自鸣得意，结果都是别的书店关注他（想知道他下场有多惨） 在社交媒体写下了一条荒唐不堪的评论，夸赞店主英俊不凡的外表，热情好客的风度，勾魂摄魄的体香，店里品质绝佳的藏书，震撼人心的氛围，还有一长串其他不切实际的夸张语句。很快这条评论就被删掉了，平台发了封邮件来，威胁说不准再这么做。 今天有个网店订单是一本关于测量放射线仪器的书，买家在伊朗。笑死了（得知道时事才行）。 他买了一本《霍比特人》。我把每一个从店里买走此书的顾客的形象整合起来，在脑海里拼凑出霍比特人的样子。（霍比特人：？？？我招谁惹谁了） 肖恩说他爸是个文静人。他爸把这一性格归因于他妈的喋喋不休，他爸连说话的机会都没有。 他的员工萨拉让他写推荐信：嗨，大胸弟弟，我需要一封推荐信。表格在附件里。好好填，你个狗杂种，不然我来弄死你。 上午，一个块头特大的女人拿来了六箱烹饪书，大部分是关于节食的。 形容天天对着他念叨的顾客叫知识上的手淫 今天有个订单里是一本维多利亚时代早期的“家庭幸福指南”，书名叫《女性指导》。在今天的语境下，这本书读起来就像一部家庭施虐指南。 要是女性不读书了，小说就完蛋了。顾客会买什么书固然很难预测，不过进门后直奔铁路类书籍的男性着实多得惊人。（笑死，最近才知道国内也有这样的人（没错，就是我同学），天天去看火车飞机公交车） 听到肖恩说他在浴室看书很费劲，医生问：“你白天在那儿读书是不是感觉清楚些？ ”肖恩说是的一确实如此。医生建议我更换灯泡。” 一个顾客来柜台前结账时，肖恩委婉提醒他门襟开了。他低头看了一眼 仿佛是在确认这点 又看了看我，说：“一只死鸟是不会掉出鸟巢的。”说罢离开了书店，门襟依旧敞开着。（死鸟笑死哈哈哈）  有意思的书：
 《鉴别出生一天雏鸡的性别》 《液体黄金：用尿液培养植物的知识与原理》 《改造危险而无用的马》 《偏远建筑的污水处理》 《失禁》 《陌生的性爱：电影院里的身体与欲望》  吐槽妮基专场
 整个周末妮基一本书都没有录入，她在纸条上写了原因：“打印机坏了。”我检查后发现：她根本没有开机。 “老饕星期五”。今天，妮基带来了两只从垃圾箱里找到的蛋挞。开车时，她不小心坐在了其中一只上面。（每次妮基吃东西就说人家从垃圾场翻出来的） 一位客人正在给妮基上课，说她是怎么教会自家的猫咪像人一样上厕所，甚至给马桶冲水的。妮基的表情混合着轻蔑与着迷，有意思极了。(我想象了半天这种表情) 妮基问肖恩：“吃不吃肉桂卷？ ”肖恩回答道：“来一个吧，谢谢，妮基。”他伸手正要去拿起一个时，妮基猛地打掉我的手，说：“那个还是算了。上班路上我把它的糖霜舔掉了。”  关于书写的让我喜欢的部分：
 从来没见过这么爱看书的孩子一他除了看书啥也不干。他把每一分零花钱都用来买书了。 上午11点，一个十几岁的少年笨拙地拖着脚走到柜台前，把一本平装本《麦田里的守望者》放在我面前，拿出2.50镑零钱付账。（谁年轻的时候没看过《麦田里的守望者》呢？）  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2021读书总结</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/2021%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 19:36:33 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/2021%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid>
      <description>今年坚持的比较好的就是每个月底把读书总结发到了公众号上，虽然加起来也没有多少人看，不过也算给自己定个目标，能在日常看完书多写书评，捎带能带给其他人一些帮助的话那就再好不过了。
话不多少，颁奖典礼现在开始。
2021年度十佳 十佳有几本落选了，我其实纠结了很久的，你们千万不要怪我。
注：以下排名不分前后。
《肖斯塔科维奇回忆录》 作者：肖斯塔科维奇、所罗门·伏尔科夫
看的时候快乐，难过，心酸，愤怒各种情绪交替，搜他的音乐的时候，发现原来自己很早就开始听他的《第二圆舞曲》了，通篇没有章节的神吐槽，能想象斯大林死后他终于长舒一口气可以把自己几十年的吐槽说出来了，但是恐惧依然在，所以只能在自己死后让别人看到这些吐槽。
颠僧这个形象太贴切了，想起了沈从文，但比沈幸运多了，他们始终把自己看作是个人质，一个被判了罪的人。这种恐惧有时强些，有时淡些，但从来没有消失过。整个国家成了一所无路可逃的大监狱。
 若要保住某件东西，最好的办法就是不去理它。爱得太过的东西容易毁灭。要冷眼对待一切，特别是你心爱的事物。那样，它们生存的机会反而会多一些。
 看着太心酸了。
《重走》 作者：杨潇
五年前第一次读《南渡北归》带给我一样的心情，人们怀念着联大师生对学术自由的捍卫，怀念他们对知识和教养的尊重，怀念他们的理想主义。300名男生和11位教授及助教组成的“湘黔滇旅行团”，历时68天徒步1600公里。这本加上了作者自己徒步的内容，用了蒙太奇的手法，一路和徐霞客、吴三桂、林则徐、红军、联大以及各种历史人物在时空上的交叉交流，加上自己观察验证思考，走过了迷人的一段路。
学生们从这条简单的路后来通往了更复杂的世界，而作者带着我们企图从复杂回到这种简单，说到底，我们都是疏离又渴望产生联系的人。
《邓小平时代》 作者：傅高义
小时候玩游戏叫《龙战士4》，其中说到每一个人都有自己的光之柱，虚幻者会影响周围的人的光之柱，将它们融合，形成一股潮流，这股潮流会随虚幻者而动，亦随虚幻者而止。光之柱可以理解成命运，肩负着越大的责任或有着越强大的力量，他的光之柱就越强大，强大到融合周边人们的命运。
《北京爱情故事》电影里也有类似的说法，有的人身上有，有的人没有；小孩身上多，大人身上少；女人身上多，男人身上少；有些人本来有，却慢慢没了；消失的绝不会生长出来。
而邓小平，就是上个世纪七十年代到九十年代最大的光之柱，我们都被裹挟其中，向未来走去。
《离婚》 作者：老舍
老舍说这是他最满意的一本小说，的确好，比《骆驼祥子》和《四世同堂》要丰满好多。这个版本封面也好玩儿，背景图是丁二爷的鸟笼子，描述是「苦闷哪分什么年代」。开头一句「张大哥是一切人的大哥。你总以为他的父亲也得管他叫大哥，他的“大哥”味儿就这么足。」直接吊足了胃口。要是没有当时的时代背景，说这是现代小说我也信。看完了不过瘾周末把电视剧也看完了，葛优演的可真好，99年的时候，牛莉和陶虹也真漂亮，电视剧改编了一些，尤其是妇女运动和马家儿子回来说革命那一段真能黑。说起来老舍可是真能黑别人，黑男女，黑地域，黑公务员，连革命也要黑一黑：「四十以上的都要杀掉」。
这不，黑着黑着，书中的老李，书外的老舍，书中的回到了乡下不和你们玩儿了，书外的跳到了太平湖，也不和你们玩儿了。
《热锅上的家庭》 作者：奥古斯都·纳皮尔、卡尔·惠特克
太棒了，和去年看《当下的幸福》带给我的感受差不多，对心理问题的解决有脉络可循。和我一直的看法一致，心理问题大多数不是解决个人问题就能处理的，更多的是系统性、结构性的问题，而这本书中就讲了家庭作为一个系统时，个人的心理问题该如何处理，从而衍生出「家庭治疗」这个概念。选择配偶很可能是每个人一生中最重要的决定。决定相互斯守不只是两个个体的抉择而已，这些抉择是在两人人际关系的过程中产生的，这个过程比他们当中任何一方都有力量得多。这种抉择将两个生命不可思议地“准确”结合在了一起他们过去的历史、现在的状态，以及对未来的期望。
不论快乐或痛苦，他们生命的意义都由此抉择所总结。
《虚无时代》 作者：彼得·沃森
味道极其鲜美但老道的大杂烩。
虽然是大杂烩，但是每种味道都特别鲜明，仔细辨别能尝到每种食材的味道，每种味道合起来又有不同的味道。
即便所有可能的科学问题都已经得到解决，此时我们仍然会感到，对于有关生活的问题，人们尚未初窥门径。
《中国女工》 作者：潘毅
这本书我怀疑不久后就要被下架了，分析了国家社会主义、跨国资本和家庭父权制对于女性的压迫，这三者联手创造出一种以阶级、性别，以及城乡差别为基础的特殊劳动剥削形式。而我们日常官方导向的只有跨国资本，二元式的问题原因让我觉得自己被当成了蠢货。
想起《山海情》里西海固的女青年被送往沿海当女工，我想着是她们后来怎么样了。
这本书是我今年新加的「看见女性写作」群里接受的安利，翻了翻今年看了不少相关的书，也许会写一篇单独的总结出来。
《偏见的本质》 作者：戈登·奥尔波特
看完也想不到这是50多年前出版的书，从发展心理学引申到社会心理学，结合教育心理学附着了大量的案例。
偏见，在其心理学意义上意味着过度概括的负面判断。人性中自然而正常的本能使他们易于做出泛化、概念和分类，这些都是对经验世界的过度简化。错误的泛化和敌意是人类心理自然而普遍的本能，人类珍视自身的存在模式，并且相应地贬低（或主动攻击）那些看上去会威胁到人类的价值观的事物。泛化出的标签是非常显眼和强大的。它们往往会阻碍其他分类的形成，甚至会阻止交叉分类的形成。任何减轻偏见的方案中都必须包括大量的语义治疗。
看的过程一直反思自己的替罪羊想法，今天又下意识的想要把错误归到他人身上时，好好反思了一下。总的来说，最好的方法是接纳每一种方法论。因为每一种方法论都有其独到之处。它们无一是排他的，也无法单独成为偏见研究的指导方针。我们或许可以这样说，对于所有的社会现象，尤其是对“偏见”而言，多重因果关系总是普遍的规律。所以不要担心自己暴露在某一个偏见中，而要担心自己暴露在不够多的偏见中，而最便宜而且最高效的方法就是阅读，边观察边思考。
《萨宁》 作者：阿尔志跋绥夫
萨宁和尤里很可能是作者的两个拆出来的性格，有意识地抛弃了那些最深刻的思想和崇高的观念之后又如何能赋予琐事以意义呢，所以书中想不明白的都自杀了，活的比较好的反而是从来不用思考这些问题的人，残酷吧，除了蠢货扎鲁丁。所以萨宁在里面格格不入，不算“纯洁”的必须自杀的那一拨儿，也不算“堕落”的纵情声色那一拨，除了自己以为的人事都是没有意义的。
萨宁说的最多的两个词就是“愚蠢”和“无聊”，好像也挺没意思的。
《上学记》 作者：何兆武（口述） 、文靖
喜欢的就喜欢，不喜欢的就说不喜欢，没关系的。如果和何先生能做同学，想必很合得来吧，胸无大志，厌恶政治，排斥绝对化和纯粹化，无目的的读书，都是三流的废物。
幸福是圣洁，是目高目远的觉悟，是不断地拷问与扬弃。
金岳霖先生问他为什么要学哲学，王浩答道：“我想解决人生问题。”金岳霖先生接下去又问：“那么你解决了没有？”他说：“还没有。”
问他为什么不写1949之后的事情，他笑了笑。
2021读书数据分析 始于《洛克》，终于《逆流》。
每年 序号从1029到了1213，读了185本，去年应该是无法突破的了，不过也是历史上第二高了。
每月 发现每年的趋势很像，二月、四月到六月、十月到11月，这几个月都比较低，有意思。
国家 中:57、美:45、英:28、日:19、法:8、俄:7。
和每年的占比差不多，有变化的是今年法国超过5本了。
其他包括德:4，白俄:2，奥地利:2，意:2，墨西哥:2，瑞典:2，比利时:2，伊拉克:1，韩:1，意大利:1，罗马尼亚:1，荷:1，印:1。
分类 小说:51、社会学:29、传记:16、哲学:11、历史:11、随笔:10、心理学:9、科普:6、经济学:5。
小说还是第一，对社会学、心理学、经济学和哲学都还是很感兴趣。
其他包括：计算机:4、散文:4、纪实:4、人类学:3、政治学:3、童话:2、剧本:2、摄影:2、文学理论:1、艺术史:1、方法论:1、表演:1、绘本:1、科幻:1、非虚构:1、互联网:1、刑侦:1、回忆录:1、鸡汤:1、书信:1、建筑:1、物理学:1。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202112读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202112%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 22 Dec 2021 19:35:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202112%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《蒋纬国口述自传》 作者：蒋纬国（口述）、刘凤翰（整理）
评分 ✨
没见过这么能吹牛逼的，回顾了下做的批注，几乎全是：“真能吹、继续吹、再吹、真敢吹”，后来书里写一个人：“她生了很多女儿，还把这些女儿送给好朋友”。我批注：这个是真牛逼。
开头看着我还纳闷，这么吹老蒋居然能在大陆出版？看着看着就明白了，这牛逼吹的，大陆是个智商超过80的就不会信。
列举几个吹牛逼：
 可是如果没有父亲在开罗会议中的努力，现在的世界恐怕会更糟糕。 事实上，大陆是在李宗仁手中丢掉的，更是在西方列强联合阴谋之下丢掉的。 我把手放在父亲的横隔膜上面，过了一会，我问父亲有没有感觉一阵热气透进身体里面，父亲回答有，而且还感觉到很微细的震动，前后进行了半个钟头的时间，父亲的打嗝就治好了。 我是一个喜欢讲笑话的人，但是自从父亲过世之后，我有三年的时间没有讲笑话。  《平面国》 作者：埃德温·A·艾勃特
评分 ✨✨✨✨✨
“你看到的并不是你以为的东西”，不管是在几维的空间中，空间中的智慧体都被所处的维度束缚，成了偏见的奴隶。英国人这种一本正经胡说八道的讽刺可太有意思了。关于女性作者说了很多，比如形容平面国的所有女性都是线段，“一朝为女，终生为女”是自然的法令，就连进化规律也好似完全不愿意同情平面国的女人。但是，我们至少可以赞美造化的智慧：在这种恩赐的保护下，女性虽然没有任何希望，却也没有记忆和期望，因此她们既不会回忆过去的痛苦和羞辱，也不会对未来有什么盼望。女性生活的痛苦和羞辱不仅是女人存在的必然，也是我们平面国的制度基础。还有，人的行为完全由形状决定。
《被掩盖的经济真相》 作者：托马斯·索维尔
评分 ✨✨✨
城市、性别、大学、收入、种族、第三世界这几个方面，经济学家写社会问题没有数字就是耍流氓，这本这点很好，有逻辑讲数字。
 个人不是像棋子一样的无生命物体，所以任何希望将个人当做总体设计中的一个部件的尝试，最终不仅不会成功，而且很可能产生相反的结果次不成，「多试几次」的观念很可能就是一个导致灾难的公式，当人们失去了值得信赖的预期，当人们知道在无尽的试验中谁也不清楚未来会发生什么时，消费者将变得不愿消费，投资者也将变得不愿投资。
 《生命是什么》 作者：埃尔温·薛定谔
评分 ✨✨✨✨✨
维基百科：薛定谔1944年著有《生命是什么？》（What is Life?）。发现DNA双螺旋的詹姆斯·杜威·沃森与弗朗西斯·克里克表示受薛定谔影响颇深。
太强了，和休谟的《自然宗教对话录》带给我的震撼差不多，休谟摸到了进化论的大门，而薛定谔摸到了DNA的大门。四万字把物理（量子力学）、化学、生物都涉及到了，最后还捎带讲了讲哲学（受叔本华影响）。生命是什么：（1）我的身体是依照自然定律运行的纯机械装置。（2）我主导了自己身体的运动，我能够预见运动的结果，这些结果十分重要而且对生命具有决定性，我认为自己应该对这些结果负全部责任。（3）「我」只不过是一系列单一数据（经历和回忆）的集合，就像一张画布能画下的东西。所谓的「我」就是只收集数据的容器。
里面这个场景的描述给我的印象也很深：一块磁铁如果你不断放大，会发现里面的磁性物质微粒并不一定按照整体的方向排列，有时甚至是反方向的，但作为整体磁性南北极确实是准的。
要时刻警惕我们因果大脑与情绪大脑给出的答案，两个可能都有问题，而且深层次上因果大脑与情绪大脑是一回事，都在阻止我们进一步思考。
《哲学评书》 作者：尼克
评分 ✨✨✨✨
的确是评书，贫的不能再贫了，叫《哲学八卦》也不过分，再详细点就是《我眼中的逻辑哲学八卦》，作者尼克居然是个地地道道的中国人，《人工智能简史》也是这哥们写的。写王浩、图灵、罗素、维特根斯坦有点意思。看这本书才八卦出《沙家浜》是汪曾祺写的，王浩在西南联大最好的同学是何兆武，祖师爷小图和老维是师生，不过小图「喜欢」高智商的，老维「喜欢」苦孩子。
《离婚》 作者：老舍
评分 ✨✨✨✨✨
老舍说这是他最满意的一本小说，的确好，比《骆驼祥子》和《四世同堂》要丰满好多。这个版本封面也好玩儿，背景图是丁二爷的鸟笼子，描述是「苦闷哪分什么年代」。开头一句「张大哥是一切人的大哥。你总以为他的父亲也得管他叫大哥，他的“大哥”味儿就这么足。」直接吊足了胃口。要是没有当时的时代背景，说这是现代小说我也信。看完了不过瘾周末把电视剧也看完了，葛优演的可真好，99年的时候，牛莉和陶虹也真漂亮，电视剧改编了一些，尤其是妇女运动和马家儿子回来说革命那一段真能黑。说起来老舍可是真能黑别人，黑男女，黑地域，黑公务员，连革命也要黑一黑：「四十以上的都要杀掉」。
这不，黑着黑着，书中的老李，书外的老舍，书中的回到了乡下不和你们玩儿了，书外的跳到了太平湖，也不和你们玩儿了。
《记忆的风景》 作者：老舍
评分 ✨✨✨✨✨
前五章加第十二章值得读，剩下的都在讲没意思的故事。这六章读的时候脑子里的确会闪现出很多画面。比如自己最早的记忆是什么，汶川大地震那天我在干什么，一些回忆自己像是照相机一样看到了自己，以及时常困惑自己的那种似曾相识的感觉，还有数不清的梦，像是完全消散了。
还好我有冥想盆。
《北京的人口社会阶层与空间结构》 作者：李君甫
评分 ✨✨✨
为了群KPI找的一本书。依据全国第六次人口普查资料，根据7大类63小类职业把北京的从业人口划分为七个阶层和三大阶层。根据职业地位把国家与社会管理者阶层和企业负责人阶层看作是社会上层，专业技术人员阶层和办事人员阶层看作社会中层，把商业服务业人员阶层、产业工人阶层和农业劳动者阶层看作社会下层。（没错，书里就是这么写的）
还有一个之前没注意到的是门头沟区、怀柔区、延庆县的人口都是30万多一点（2016年数据），与北七家镇的人口差不多，相当于中心城区两三个街道的人口。
《成为波伏瓦》 作者：凯特·柯克帕特里克
评分 ✨✨✨✨
 前半段我以为在看绕口令，比如：一边是波伏瓦在欺骗着奥尔加，而一边万达又憎恨着波伏瓦。波伏瓦写信告诉博斯特自己有时候气得直哆嗦：她觉得，整件事情并不是某个人的错，但是如果萨特没有向万达撒谎的话，事情也不会变得这么复杂。她觉得自己在科萨基维奇姐妹的意识里被解剖开来分析，她非常不喜欢这种感觉。 感觉出现最多的两个词是萨特和《第二性》 《第二性》出版之后，波伏瓦好像才真正成为波伏瓦 波伏瓦经常因为萨特陷入情绪低谷或者质疑自己，萨特就不存在这个问题 《第二性》出版23年后波伏瓦才称自己为女权主义者，这个过程挺让我迷惑的 题目是《成为波伏瓦》，没有主语，我以为是让大家成为波伏瓦，结果是波伏瓦成为波伏瓦 时序性的写法的后果就是没有系统性阐述一下波伏瓦的哲学思想和女性主义思想，都贯穿在不同的段落里了，来一章总结分析一下就好了，有点可惜 为什么我总是把波伏瓦念成伏波娃，有一样的朋友吗  《孤独深处》 作者：郝景芳</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《新技术革命与国家治理现代化》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/%E6%96%B0%E6%8A%80%E6%9C%AF%E9%9D%A9%E5%91%BD%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%B2%BB%E7%90%86%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8C%96/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Dec 2021 17:14:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/%E6%96%B0%E6%8A%80%E6%9C%AF%E9%9D%A9%E5%91%BD%E4%B8%8E%E5%9B%BD%E5%AE%B6%E6%B2%BB%E7%90%86%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E5%8C%96/</guid>
      <description>忍不住推一本书 ——《新技术革命与国家治理现代化》。
作者樊鹏是中国社科院政治学研究所当代中国政治研究室主任，与其看各种自媒体（包括胡锡进）的解读、猜测，不如看一看这本书。今年的很多动作都可以解释清楚。
 值得注意的是，在新技术时代，站在国家对面的，不再完全是一个个由传统资本主义和大工业经济形式揉碎了的公民“个人”，或由国家和传统工业企业组织起来的“市场”和“社会”，而是结合了资本、技术、权力的数字化垄断技术帝国和“超级权力体”，以及因它们而产生的更为复杂的经济、社会结构和一系列现象级的新生社会和政治物种。
 划重点，核心是权力。
 新技术的运用不仅彻底地改变了生产、管理体系，颠覆了几乎所有国家的所有行业，深刻地改变了经济社会资源的配置方式和使用效率，而且在社会和政治领域所产生的颠覆性影响更加值得注意。新技术应用大大加速了社会结构变革与“再组织化”过程，改变了政治权力的传统特征与运行方式，从而在很大程度上改变了所有政治主体的行动能力与机会结构。技术在公共领域的使用，从一定意义上来看极大地丰富了公共治理的工具，与此同时也几乎让政府的所有公共行为同技术组织的运营密切结合起来。新技术革命以及新技术在公共治理领域的广泛应用，为国家治理体系各领域的改革创新提供了巨大的历史契机，但新技术的使用同当下政治运行规则之间的冲突也是显而易见的，所有重大技术的出现在行政和政治领域都会导致某种放大性选择，其影响的深度和广度几乎超越了统治结构自身的涵纳能力。
 划重点，核心是统治结构。
 传统国家的所有概念和内涵均建立在一个非常显而易见的事实基础上，即国家的一切权力建立在对由具体物质构成的暴力垄断之上，“正当使用暴力”的垄断性权力和权威是国家权力得以实现的基础。然而，新技术革命最重要的特点是数字化，几乎所有事物本身或其特征都可被数字化、信息化，换句话说，在新技术革命条件下，出现了不具物理形态、无形的暴力。不仅暴力，连同国家休戚相关的战争、疆域等概念的内涵、外延同样发生了深刻变化，国家权力本身的概念内涵随之被颠覆。
 划重点，新技术导致国家无法“正当使用暴力”。
 作为互联网技术支撑下的新型经济形态的另一个重要特点，是更多的市场主体获得了行动能力，出现更多微观交易行为，而作为监管方的政府则失去了更多“微观权力”，衍生出更多的信息不对称，更多的市场主体具备了参与投机和“搅局”的能力，极大地增加了政府的监管成本，政策制定者难以对变革施加影响。政府正面临着一个极端不确定的社会组织形式和商业组织形态，传统社会主体的行动边界正在无极限地拓展，相应来说，政府管制的传统监管工具则不断萎缩。从政治学上说，这在某种意义上进入了一种“行政权失效”的状态——一个我们过去没有认真考虑过的现象，即在政府能力所不及的地方产生出了新的商业组织形态和无数个体与机构的复杂交易行为。
 划重点，核心是微观权力、监管成本和政府能力的丧失。
 经济社会生活都建立在不同的空间基础上，更依赖于特定的基础设施。新技术时代区别于传统社会和大工业时代的最显著标志是，经济社会运行所赖以发生的基础设施供给的主体和结构正在发生重大变化，传统基础设施未必全面解体，但是已经由主体结构降为次级结构，取而代之的是由新技术巨头掌控的数字化的新型基础设施。2016年10月，阿里巴巴集团第一次提出了“五新”发展战略——新零售、新制造、新金融、新技术、新能源。其基本含义是，互联网已经成为经济社会发展的基础设施，云计算、大数据、物联网的加速推进将对传统生产供给、消费需求模式做出重新定义。在这个“五新”战略实施短短几年以来，我们看到云计算、大数据、物联网已经代表了一种新样态的发展基础设施，而其终端就掌握在几个庞大的技术巨头手中。
 划重点，恐惧。
 这个逻辑并不仅仅发生在经济社会领域，在政治和文化宣传等领域，技术巨头所提供的基础设施的意义甚至更为显著，影响更为深远。
 划重点，政治和文化宣传等领域。
 建立在高度技术垄断基础上的技术霸权，可能发展成为相较于传统的资本霸权和国家霸权更高的霸权形态，仅从技术巨头的内部权力构成来看，它有着一个比传统的资本帝国和国家政权更为复杂的权力结构，它使权力的高度集中和权力的分布式汲取结合起来，形成了一个既具有统一意志又具有松散、耦合、开放的能力汲取特征的权力系统，这是包括国家在内的传统组织体系所难以企及的。也正因为此，技术巨头不仅极为容易通过这种组织形态维护自身的市场垄断地位，而且在必要的情况下不惜同传统的政府与国家组织抗衡。我们注意到维基解密形成了一个隐遁无形的政治空间，很多微小的个体凭借自己的知识进行集体“拼图”，乃至于最后同超级大国进行对抗，事实上具备了腐蚀和威胁传统国家信用的能力。
 划重点，技术霸权。
 在20世纪工业时代的政治学中，政治权力同其所制造和控制的政治空间紧密相连，国家可以灵活调控这个空间的边界和范畴，这个传统政治空间的本质概念是任何商业和社会生活都具有不可逾越的行政边界。在互联网出现的初期阶段，许多国家仍然可以通过政府垄断的技术统治控制信息——在这个意义上，支撑现代国家合法性的“真理”是被制造出来的，人民所赖以存在的生存空间或者由国家所创造，或者由社会自主创造，但毫无疑问需要被置于国家无所不在的管制之下。
 划重点，人民所赖以存在的生存空间或者由国家所创造，或者由社会自主创造。
 马克斯·韦伯在《以政治为业》中指出，暴力并非国家使用的常规手段或唯一手段，却是国家特有的手段。国家被认为是暴力合法使用权的唯一来源。 [30]但是，数据暴力已从多个维度对上述论断提出了挑战。在数据暴力的行使主体方面，科技巨头力量显著，某种意义上的“数据封建主义”已日益成为现实。面对数据暴力控制模式的技术化要求，传统职业官僚缺乏必要的技术手段，垄断了暴力行使的公权力，故而在一定程度上出现私人化转向。此外，在立法与创制方面，科技巨头、社交媒体、网络集群乃至网络大V似乎都能够在不同程度上挑战现代国家的合法化能力，其中又以科技巨头实力最著。当然，数据暴力对现代国家理论的具体挑战并非本文的核心关切，但它却是数据暴力问题重要的根本缘由。唯有对数据暴力这一新暴力形态的基础结构有了较为清晰、透彻的理解，才能进一步理顺其与现代国家、现代社会的关系，并最终找到将之驯服的有效路径。
 划重点，挑战现代国家的合法化能力。
最后，要了解中国中央政府的核心是权力和稳定，任何政策的出发点都可以先从这两方面考量。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202111读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202111%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Nov 2021 19:33:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202111%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这个月看的书质量都很高，选书也是门学问，尤其是《遥远的救世主》、《艺术：让人成为人》、《热锅上的家庭》这三本书，一本中国小说，一本艺术史，一本心理学，让人成为人。
《不祥的蛋·狗心》 作者：米哈伊尔·布尔加科夫
评分 ✨✨✨✨
这本书从第一眼到现在我一念起书名来就是《不祥的心·狗蛋》，感觉比原书名好听多了，这哥们原来就是写《大师与玛格丽特》那位啊，久仰久仰，看简介算是魔幻现实主义的开创者了。
布尔加科夫想让我们相信，正是政府的行为才让普通人变得残忍、自私。小说中，国家机器无休止的重压体现在各个方面：单位可以不发工资；领导可以随意给员工扣一顶冠冕堂皇的帽子，然后毫无依据地开除员工；对待同行或下属可以肆意出言不逊。蛋、狗心、魔鬼都是这样制造出来的怪物。
这句好玩儿：“我是一条帅狗。也许，我是不为人知的化名的狗王子呢。”
《美之地图》 作者：米哈埃拉·诺洛茨
评分 ✨✨✨✨
好看，有些感动，洗眼之书。每个女性都有她天生美丽的地方。
中国部分有成都、广州和北京，成都大多找的是藏族的女性，好几张都是高原红，想起来小时候班里有农村来的红脸蛋女孩。想看中国版本的美之地图，美没有标准，女性的觉醒也应当对女性的物化做反击。
最让我唏嘘的是伊朗的扎勒（Zheleh），她亲眼看到了丈夫作为异教徒被当场行刑。还有阿富汗的女性，要么被掩盖在布卡下，要么作为异教徒等待着审判（不知现在塔利班政权下的她们可好）。
《微尘》 作者：陈年喜
评分 ✨✨✨✨
开头就让我联想起肖斯塔科维奇： 若要保住某件东西，最好的办法就是不去理它。爱得太过的东西容易毁灭。要冷眼对待一切，特别是你心爱的事物。那样，它们生存的机会反而会多一些。
看人写父母就觉得心酸：父亲像一只衰老的蚂蚁，爬行在另一条路上。我们眼看着他越走越远，无能为力。
《海边的房间》 作者：黄丽群
评分 ✨✨✨✨
听了一期文化有限过来看这本书，还是先看书再看别人的见解比较好，不然容易被别人主观代入。
 作者喜欢梦，比如《入梦者》和《无物结同心》，能体会到那种梦醒的难过。 《卜算子》喜欢这段反复：「今天看起来，没事」。 《卜算子》里面这两句写的好：「他今天好欢喜成为一个无父无母的孩子」和「现在的他，终于不担心眼泪沾到伯的身体」 鬼的绝望。 书中好几处管爸爸妈妈都称为：把拔马麻，好玩儿。 即使是这样一个毫不出奇的下午，都是我们与无数的不幸、无数的灾难擦肩而过才能够得到的片刻。我们的生活可能都是看似平淡的，看似困顿无聊的，可是里面饱含着不为人知的神秘的随机性，那种大命运之上有着各种各样让人目眩神迷的小机关。  《工作、消费主义和新穷人》 作者：齐格蒙特·鲍曼
评分 ✨✨✨✨
从社会学的角度看这个问题总是不容易说清楚，工作 -&amp;gt; 消费 -&amp;gt; 新穷人的脉络还算清晰，不过提出了问题，解释了问题，但是还是苦于没有解决问题的思路。越来越感觉现代性和需求层次像是个庞氏骗局，用人的欲望催动着现代性的持续。
但是好像又看到了另一种可能性：人主动的放弃了欲望。
《女性主义有什么用》 作者：塔比·杰克逊·吉、弗雷亚·罗斯
评分 ✨✨✨✨
蛮好，如果能让讨论女性主义的人先看完这本书再讨论女性问题，可能会好一些。
不过看的时候想到一点，首先是不是得承认男女有差异？性别差异的许多（当然不是全部）表现都根源于禀赋（天生的，包括生理和心理上）分布的方差大小，而不是均值差异，男性的方差比女性大。所以理论上从初始情况下，男女在某些领域的确存在方差上导致的数量上的差异（比如体能上最直接）。理想情况下大家应该理解这种差异，在方差的基础上平等公平。理想情况下想要做到绝对一致，要么二者方差为0（不现实），要么改变截取的坐标。但是现在的问题是因为男性持久以来的优势打破了本该平衡的方差差异，导致人为的扩大方差从而使本该属于女性的权利受损，这就不合理了。对于不合理的纠正是合理的，但是谁会想这么多呢……大多数人把情绪宣泄出来就达成目标了……
《妈妈的银行账户》 作者：凯瑟琳·福布斯
评分 ✨✨✨✨
十多个家庭故事中，没有宽广澎湃的时代背景，没有山呼海啸的社会巨变，更没有扭曲变态的人性挣扎。就是这些平凡又平凡的亲人之间的龃龉、磕碰、相争相让、搀扶和取暖，构成一泓文字的深潭，清澈平静的潭水之下，能看到生命勃发的力量，看到泥浆发酵，暗流涌动，欲望凝集，看到一个母亲的信念如何支撑一个家庭。
《遥远的救世主》 作者：豆豆
评分 ✨✨✨✨
挺有意思的一本书，王志文演的《天道》的原著，居然能有有思想的电视剧也不容易，看了王志文和江珊演的另一部电视剧《过把瘾》也觉得挺有意思。
阿耐和这个叫豆豆的女作家写作方式很像，不过后者讨论的野心更大一些：文化属性，强势文化和弱势文化，传统文化和传统观念，佛教和基督教，人性和神性，社会主义和市场经济，扶贫道德和法律。关于女性的讨论，婚姻和爱情，独立人格，人格物化，形式逻辑和辩证逻辑。谁说投机分子就不能讨论天道，市井之民也有权利参自己的道，这方面没什么高低之分。
这两句看的时候有些感想：随缘惜缘不攀缘。让井底的人扒着井沿看了一眼再掉下去。
反过来重新看两人在耶路撒冷的一段对话唏嘘了一会儿，芮小丹：“存在和永恒我都能接受，有没有又有什么分别？”
《艺术：让人成为人》 作者：理查德·加纳罗、特尔玛·阿特休勒
评分 ✨✨✨✨✨
好书。
从神话、文学、美术、音乐、戏剧、舞台剧、电影、电视到宗教、道德、幸福、生死、冲突和自由。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202110读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202110%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Nov 2021 14:59:27 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202110%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>日子过的飞快，尤其到新公司的这三个月，工位不在窗户旁边，开会也都是线上会议，每天一低头一抬头发现天已经黑了。再回想疫情已经快两年了，恍惚间以为世界一直都是这样的。
《战争中没有女性》 作者：S. A. 阿列克谢耶维奇
评分 ✨✨✨
 我从前线回来时，头发全白了。我才二十一岁，却像个满头白发的小老太太。我负过重伤，脑袋也震伤了，一只耳朵听力很差。妈妈见到我第一句话就是：“我相信你准会回来的，我白天黑夜都在为你祈祷呀。”我哥哥已在前线阵亡了。
 笔录战争的参与者或其家属的陈述，人们全都被男人的战争观念和战争感受俘获了，连语言都是男式的。然而，女人们却都沉默着，很少有人去问过自己的外婆、妈妈。连那些上过前线的女人也都缄默不语，就算偶尔回忆，她们讲述的也不是女人的战争，而总是男人的战争。这些对所有人都是陌生的。
《锌皮娃娃兵》 作者：S. A. 阿列克谢耶维奇
评分 ✨✨✨
和《战争中没有女性》不同的是，《锌皮娃娃兵》中除了参战的士兵、军官、政治指导员、医生、护士等人外，还有等待儿子归家的母亲或等待丈夫归家的妻子等人的血泪回忆。《锌皮娃娃兵》中几乎没有作者的任何描述，但有更深一层的感受，即战争中人潜在的思想活动与蒙眬状态的意识。
而事情的起源是苏联不信任阿明并决定铲除他，但需要找个合法的理由，于是以勃列日涅夫为首的苏共政治局决定出兵阿富汗。这场战争死亡人数不下万人。这些人当中，主要是一些二十岁左右的青年，即娃娃兵。
《以竹为生》 作者：艾约博
评分 ✨✨✨✨
挺好的四川手工业案例，德国人的严谨风格非常明显，大量的数字看起来很舒服。
 在20世纪80年代末，因为营养不良，18岁的农村小伙子其身高要比城市同龄人矮8厘米。 在20世纪90年代，夹江人在祭奠已故亲人时焚烧仿制的城市户口本，以此希望这会让他们来世免于再投胎为农民。 农民在毛时代作为一个阶级仍然是被需要的，在某种抽象意义上是“革命的”，但是每一个单独的农民个体都与整体有着非特定的关系。他们与村落共同体之外的人没有关联，每个人面前只有两个方向：向下朝向土地，向上朝向国家。 妇女们的工作也不轻松。这里的女性身高很少有超过1.6米的，她们处理的纸张长度几乎和她们的身高相等。刷纸的上半部分时，她们必须得踮起脚尖伸直胳膊，深吸一口气将纸吹在墙上，然后再弯下腰去刷纸的下半部分。这个动作每天要重复五百到一千次。 在明清时代，城乡区分在一个人的身份认同当中并非举足轻重的部分。直到20世纪初年，当政治改革将城市和乡村分别作为社会变迁的主体时，将乡村低看为落后之源的意识形态才得以出现。 中国的国家规划者眼里，现代性在于理性地将经济划分为分割的、有等级序列的各部门，以一种特定的方式来排布它们并让部门间形成关联，以便能让站在体系顶端的人追踪并指导资源流向来穿越整个体系。无论是经济的还是社会的“自组织”尤其是那些行之有效的—都会受到怀疑，因为已有结构的成功会威胁到预设中的高度规划理性。 尽管中国的许多地方都有高度的技术水准，但是这一事实没有得到认可。农村人自己在被人说到技能高超时，他们做出的反应是：“哦，还是不行，我只是个农民。”国家的媒体和公共话语将农村人描绘成“素质”不足，这个词汇以非常奇怪的循环论证方式被定义为正面的文化成就，认为“素质”是中国的农民所缺少的。严海蓉在一篇讨论“素质”和民工形象的文章中让我们看到，后改革时代的资本是如何有赖于对农村外来人口的贡献进行刮取而积累的。农民工建造了城市让城市变得富裕并保持繁荣，他们的劳动支撑着城市中产阶级的生活方式，然而他们却被认为是有缺陷的：这些被一概而论的农民群体，因为其人数巨大而拖了中国的后腿。这种定型化的描述让那些从对农村劳动力的剥削中受益的人，可以将剥削解释为“发展的礼物”，农民工是净价值的受益者，而不是生产者。管理者和雇主们将农村工人当成“粗手粗脚”的农民来对待，说他们在操作精密仪器时就如同要去耕田犁地样。真实的情况是，这些人经常都是心灵手巧、尽心投入的工人，他们将技能密集的生产活动视为生活中的一部分。因此，这些乡下工人是有技能的，同时也是无技能的，不能将实际上的技术技能转化为社会地位和物质回报。正是这种断裂使得来自农村的中国劳动力有产出能力而且廉价，这在很大程度上支撑了中国近年的经济增长。  《自然宗教对话录》 作者：休谟
评分 ✨✨✨✨
除去对基督教的攻击外，这本书引起我兴趣的反而是有些进化论前传的意思。休谟（1711－1776），达尔文（1809－1882），两人间隔了33年，但是这本书已经有很多进化论的影子了，比如：谁能看到了每一族类的雄性和雌性,它们的各部分与各种本能的对应,它们在生殖前与生殖后的情绪与生活的全部过程,而能不感觉到族类的繁衍是自然的意向呢?成千成万的这样的例证出现于宇宙的每一部分之中;没有任何语言能像这最后因的微妙的安排那样,表达一种易于了解又令人不得不信服的意义了。难怪有人把休谟当作史上第一，确实很强。
《东京贫困女子》 作者：中村淳彦
评分 ✨✨✨
独居生活的20～64岁女性中，每3人就有1人处于贫困状态，而65岁以上的独居女性中处于贫困状态的人占比47%，已经接近半数了。日本社会就是一个让女性无法独立生活的社会。
PS，什么时候能有一本《北京贫困女子》（也许贫困已经是不能描述的一个词了）。
《天真的人类学家》 作者：奈吉尔·巴利
评分 ✨✨✨✨
写作是门艺术用在这里再恰当不过了，这么枯燥的人类学研究能通过这样的方式展示给读者，让大家了解人类学在做什么非常好。也许不是顶端的人类学著作，但是通过两个领域（人类学+写作）都做到比较好的结合，最终融合出来的是意想不到的有趣。
（对于割礼的研究让我大开眼界）
《中国女工》 作者：潘毅
评分 ✨✨✨✨✨
这本书我怀疑不久后就要被下架了，分析了国家社会主义、跨国资本和家庭父权制对于女性的压迫，这三者联手创造出一种以阶级、性别，以及城乡差别为基础的特殊劳动剥削形式。而我们日常官方导向的只有跨国资本，二元式的问题原因让我觉得自己被当成了蠢货。想起《山海情》里西海固的女青年被送往沿海当女工，我想着是她们后来怎么样了。
《六神磊磊读金庸》 作者：六神磊磊
评分 ✨✨✨
看序言能有四星，全本看下来三星多一点，很多感觉是为了自圆其说。
稍微有点感动的两个点：
 但他不嘲弄爱情。他嘲弄杨莲亭，嘲弄东方不败，却也不曾嘲弄他们的爱情。哪怕是欧阳克、叶二娘，作恶多端，但金庸对他们爱情的部分也报以了温厚。 张三丰、郭襄和杨过的单向恋，哪怕武功再高，也有求之不得的事，而这份求之不得才是武侠中令人黯然的地方，会想象着杨过和他的傻雕飞来飞去找小龙女，郭襄骑着驴四处游荡想象着她的大哥哥从天而降，张三丰随身携带着郭襄几十年前送她的铁罗汉在深夜悄悄哭泣。  《无规则游戏》 作者：塔米姆·安萨利
评分 ✨✨✨✨
近代：先被英国打了好几次 -&amp;gt; 巴拉克宰王朝（阿富汗王国） -&amp;gt; 达乌德汗政府（阿富汗共和国） -&amp;gt; 塔拉基政府（亲苏）（阿富汗民主共和国） -&amp;gt; 阿明政府（反苏）（阿富汗民主共和国） -&amp;gt; 被苏联从1979打到1992年 -&amp;gt; 拉巴尼政府（阿富汗伊斯兰国） -&amp;gt; 塔利班政权（阿富汗伊斯兰酋长国） -&amp;gt; 阿富汗临时政府（亲美）（阿富汗伊斯兰国）-&amp;gt; 被美国从2001打到2021年 -&amp;gt; 塔利班伊斯兰原教旨主义政权（阿富汗伊斯兰酋长国），两个极端来回摇摆。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202109读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202109%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Sep 2021 20:44:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202109%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《天空的另一半》 作者：尼可拉斯·D.克里斯多夫、雪莉·邓恩
评分 ✨✨✨✨
书中有太多的数字和例子，大多数其实不是女性议题，而是人类的议题。
最重要的是女性的教育问题，只有接受教育，独立自主的意识才能大范围的被唤醒，希望看到一个广泛的运动应运而生，来对抗全世界的性别不平等，推动全世界女孩获得更多的教育和工作机会。
中国让世界学到一点：人类不需要接受歧视女性是难以根除的“社会文化”这一观点。
《美丽的标价》 作者：阿什利·米尔斯
评分 ✨✨✨✨
“当我踏进模特经纪公司办公室的那一刻，就走进了一个充满伦理、政治、女性主义的研究困境。”作者为了做自己的博士论文做了五年的模特进行田野调查非常有趣了。
模特是一个女性比男性拥有更多价值的职业。
 模特的业务大致分两类，一是商业类，二是媒体类，商业类稳定但是赚不到大钱，媒体类才有可能成为明星，但是少数的成功掩盖了大多数人少得可怜的报酬，很多模特一边做商业类来糊口，一边做媒体类来做成为明星的梦。 虽然没有通用的选拔公式，但是经纪人最擅长用排除法，女模至少要有1米75高,三围接近34,24,34。而男模要有1米83至1米9高,腰围在32胸围在39到40之间。 生产者们通过在时尚圈中的社交了解到哪些模特对其他生产者来说是有价值的。他们还会仔细地观看试镜过程中模特们怎样被系统“过滤”出来，以确定一个模特的潜在价值的信号。超级模特源于在媒体时尚界中一个狭隘逻辑的区分：在任何一个季度，一伙强大的客户总会武断地支持一个女模（在极少的情况下是一个男模），掀起了市场一系列的积极反馈链，从而创造了一个巨大的经济“赢家”，她看起来与其他候选者没有差别，除了已经被正确的人在正确的时间视为有价值的。 然而经纪人们的估价行为无法避免地根植于先前已存在的种族、性别、性取向和阶层这些社会范畴之中。 模特的职业寿命非常短，平均只有五年，媒体女模一般在13-22岁之间（但有不少报低年龄的），商业模特职业生涯相对长一点，但通常也超不过十年。 这可能是模特职业最特殊的一点：模特（包括那些最成功的）很少知道究竟自己的那些特质在帮助自己做好模特这一行，所以绝大多数（可能超过90%）模特是被星探相中并说服而入行的，很多模特被相中时都不敢相信，因为没人曾夸他好看，甚至因为长相问题而被嘲笑过。 正因此，模特也很难弄清楚应该怎么努力才能提升自己被设计师或客户选中的机会，那些大红的幸运儿，也不知道自己为啥会红，在越过最初被星探相中这道门槛之后，一切都是不可测且看起来毫无道理的，只能听凭命运摆布。 上一条只有一个例外——瘦是铁律。 具有讽刺意味的是，虽然模特业是一个反常规的个案，是一个公认的女性享有特权的领域，但实际上这里展示出了一个更为普遍的根深蒂固的性别不平等的模式：就身体而言，女性比男性拥有更多价值。 还有有意思的一点：作者调查的33位模特经纪人中，15位是男人，其中9位同性恋，60%，采访的40位客户（即经纪人向之兜售模特的人）中，24位男人，其中12位同性恋，50%。 上述作者在书中总结为：时尚是一个有着高比例白人男同性恋和直女的行业，时尚圈的男人不需要”阳刚之气“。 还有外形与美丽不是一回事。  《集装箱改变世界》 作者：Marc Levinson
评分 ✨✨✨
集装箱改变世界，或许是标准化改变世界。在集装箱诞生之前，全球航运贸易效率极为低下，主要表现在：一：货物尺寸的差异巨大，对统一的运输和物资分发造成巨大的麻烦。二：货运码头工人为争取生存的权利对自动化的强烈抵制。三：各国各地区为集装箱标准的利益扯皮和短视。
同时也能对全球产业链的各个环节进行一次简要却又不乏细节的窥探，对理解物流系统如何运作，新型运输如何改变产业、企业家如何推动创新、金融系统如何为之提供帮助、工会和管制当局如何抵制、阻挠和最终顺应变革、行业标准如何在争吵与协调中产生……
《起火的世界》 作者：蔡爱眉、刘怀昭
评分 ✨✨✨
不太认同，社会经济学中没有银弹，市场和民主是不是包治欠发达国家百病的万能药方，市场资本主义也不是最有效的经济体系，民主也不是最尊重个人自由的政治体系，什么阶段用最适合的体系最重要。而书中大多例子可以用群体心理中的替罪羊解释，不民主的话少数群体掌握了经济命脉，人民也会反抗，参考一下反清复明。
《单身女性的时代》 作者：丽贝卡·特雷斯特
评分 ✨✨✨✨
幸福不幸福和结婚不结婚多少会有一点关系，但关系没那么大。一般来说，各自都能过的好的人，在一起才能过得好。自己一个人都过不好的，跟别人也过不好。所谓“互补”的情况可遇不可求。很多人会觉得单身时更幸福，那是因为单身的时候大家对幸福的期待没那么高。如果想通过婚姻来解决自己本身就存在的问题，那大概率会得不偿失。希望以后的孩子看到的童话中故事的结尾不全都是公主嫁给了王子，公主也有选择独自一个人生活而得到幸福的权利。
《焦虑的人》 作者：弗雷德里克·巴克曼
评分 ✨✨✨✨✨
好看，还是巴克曼的叙事风格，话痨+暗黑+暗黑中的一点光+用幽默化解暗黑。
每个人都有各自的问题，一座桥把大家联系在了一起，他们努力扮演成年人，努力彼此相爱，努力搞懂到底该怎么插USB线。他们不停地寻找可以抓住的东西，可以为之争取的东西，可以抱以期待的东西，还得竭尽所能教孩子游泳……虽然拥有如此之多的共同点，他们中的大多数依然没机会互相认识，永远不知道各自之于对方的意义，不知道一个人会怎样影响到另一个人的生活。有人不停焦虑，他们想得到的比能得到的更多，他们把快乐留在了互联网上，有人给了他们足够的肥料，他们便给生活营造出虚假的光鲜氛围。
有人为了6500克朗的房租抢劫银行，但突然的反转说那个年轻女人是从艾丝特尔女儿那里租下了整套房子，然后把其中一个房间转租给艾丝特尔，租金也是六千五百克朗。此后的许多年里，每逢岁末年终的最后一夜，她们还会在厨房的窗前一起看烟花。
有人说性格是个体经验的总和——可这不是真的，至少不完全对，因为假如现在的我们完全是由过去定义的，那么肯定谁也无法忍受自己。一个人需要有机会自我说服，相信自己并不仅仅是昨天所犯下的一切错误的总和，我们也是所有自身选择的总和，以及未来每一个明天的总和。
《蜗牛食堂》 作者：小川糸
评分 ✨
看看这几句话：
 不过，既然已经这样，我一定要把你做成全世界最好吃的猪肉料理。
我想，那是让爱玛仕瞑目的唯一方法。我把手伸进她的口腔里割下舌头。这时爱玛仕肥短的四只脚也被送了过来。
我一心一意地剁碎爱玛仕脸部的肉。 我把柔情注入菜刀，用心处理碎肉。 的确，爱玛仕已经不是原来的爱玛仕了。 她不会再叫，再吃，再跟我撒娇了。 但爱玛仕绝对没有死。我剁肉时深深地这么相信。
我手边只剩下鸽子的尸体。 突然，我觉得那只鸽子就是妈妈。 我也突然想起熊桑说过，这一带的鸽子不像城市里的鸽子那样乱吃奇怪的东西，是只吃虫子的野鸽，因此肉特别香。 我慎重地抱着鸽子的尸体站了起来。还是热的。我不能让妈妈白白死去。 我急忙拿着蜗牛食堂的钥匙冲向厨房，在好几个月没动过的深底锅里加水烧开。我把鸽子浸在滚水里，仔细地拔着毛，然后切开鸽子的肚子，塞入香草，给它全身抹上盐和胡椒，放置一会儿，之后和大蒜一起用平底锅煎成金黄色，等到表皮酥脆后再放进烤箱里慢慢烤。 我心无旁骛，忘记了时间。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202108读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202108%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 27 Aug 2021 20:43:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202108%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《西部招妻》 作者：马宏杰
评分 ✨✨✨✨
2021年5月11日第七次全国人口普查结果发布，数据显示，我国男性人口为72334万人，占51.24%；女性人口为68844万人，占48.76%。
已经有3490万的男女缺口，我们那边的农村不查不知道，一普查发现一个村里几十个男性光棍。
虽说现在农民能吃饱穿暖了，但这并不等于他们的生活有了根本上的改变。很多家徒四壁的新房，就是一个空的壳子，或者说是一个空的面子，这样的家只是一个最简单的生存空间。
所以他们的生活该怎么办？这本书也许能告诉你一些东西。
《最后的耍猴人》 作者：马宏杰
评分 ✨✨✨✨
 耍猴人的后代变成了制造业的工人，变成了保安，变成了服务业的基层，变成了外卖骑手，变成了物流人员，变成了滴滴司机，也许困境从未改变 结合自己这一两个月出去玩儿的经历和书中对各地基层工作人员的描述，不管是警察、保安还是当地的铁路工人，大多数都正义、善良、宽容且有责任心，遇到的好人总是比坏人多。但是制度把其中一些本身好的东西变的不带人性，人性只能在制度的缝隙中闪烁。 普通人就是普通人，马宏杰没有把这个词诗化，照片里的生活就像它本身一样，笨重粗粝，人的心里都磨着沙石，吃着劲，但活着。 从政治正确要看到下面人真实的处境，毕竟是要为自己而活。  《达摩流浪者》 作者：杰克·凯鲁亚克
评分 ✨✨✨
《在路上》作者的另一本书。
禅和佛只是故事的外衣，从虚无主义转向对自己生活的真切认知，但根本还是在于该如何生活，什么是真正的生活，流浪者只有通过流浪才可能找到属于他的答案。要找到属于自己的生活。
《存在主义是一种人道主义》 作者：让-保罗·萨特
评分 ✨✨✨
存在实际是不存在，人是自由的，但其自由并不像是启蒙运动那种辉煌壮丽的自由；它不再是上帝的礼物。人类再一次孤单地伫立在宇宙之中，为他的处境负责，他很可能仍然处在卑微的状态，但能自由地触碰到星辰。
人的存在可以由自己掌控，这就是人道主义了吗。
《毛姆传》 作者：赛琳娜·黑斯廷斯
评分 ✨✨✨✨
《人生的枷锁》用在自己身上到蛮合适的，双性恋，身高，口吃，对钱的态度，对于女性的感情，妻子和女儿，男性伴侣，书瘾，最后的死亡。
重新审视《月亮与六便士》这本书，最大的缺陷在于查尔斯·思特里克兰德这个人物，他给人的印象是蛮横又无聊，而且突然从一个尽职尽责的大家长变成一个怒气冲冲、满嘴脏话的天才，这个过程也缺乏说服力。
《成为母亲》 作者：蕾切尔·卡斯克
评分 ✨✨✨✨
人类的每一位成员都会经历从出生到独立异常艰辛的过程，而这一过程必须征用某个女人的生命，这是作者试着去描述的内容。成为母亲是一个无法回退的事件，怀孕生子的经历对性别平等这一概念冲击太大了。孩子的出生不仅将女人和男人区分开来，也将女人和女人区分开来，于是女性对于存在的意义的理解发生了巨变。作者（也许也包括大部分成为母亲的女性）被困在其中，只能不停地做无用的挣扎。
这个月加了个新的读书群：「看见女性写作」，是这个群的打卡书，讨论女权前，应该先知道什么是女性，以及什么是权利。
《变形的陶醉》 作者：斯蒂芬·茨威格
评分 ✨✨✨✨✨
出人意料的好，俗套的乡村女孩的故事，但是心理描写和大段的独白都写的非常好，像看一场话剧。
《创造性破坏》 作者：泰勒·考恩
评分 ✨✨✨✨
好书。
文化的冲突是什么？什么是文化？气质是什么？财富和技术的重要性。新世界文化大爆炸。我们如何消费，以及消费的品味。民族文化重要吗？我们应该为民族文化担忧吗？
全球化的同时发生了更多文化的结合，人类有了更多的选择，一些在消失，但是新的东西又在出现，而新的东西代表着我们的自身。
文化的融合也在中国这样的地方差异极大的国家中发生着，随着城市化、人口大规模流动和长途交通的大幅改善，地方文化正在迅速消失，普通话即将消灭大部分汉语族小语种，川菜和火锅已征服全国，兰州拉面、沙县小吃和武汉鸭脖也已随其流行而丧失地方性，与此同时，更多地方性的菜肴、器物、服饰、词汇和习俗则正在逐渐被遗忘，对此也有不少人扼腕叹息。
作者指出开放和自由贸易在消弭和削弱不同社会间文化差异的同时，也大幅增加了各社会内部的文化丰富性，全球化确实在将世界文化融为一体，但这个整体所包容的文化分层、亚文化、小众爱好、消费品类、艺术门类、专业化程度，其多样性和丰富度是任何传统社会都无法比拟的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《虚无时代》——人该如何生活</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/%E8%99%9A%E6%97%A0%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%9F%E6%B4%BB/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Aug 2021 21:54:51 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/%E8%99%9A%E6%97%A0%E6%97%B6%E4%BB%A3%E4%BA%BA%E8%AF%A5%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%94%9F%E6%B4%BB/</guid>
      <description>加拿大哲学家查尔斯·泰勒（Charles Taylor）非常确定此缺失之物到底是什么。他在《自我的根源：现代认同的形成》（Sources of the Self，1989）和《世俗时代》（A Secular Age，2007）这两本篇幅很长的著作中反复指出，当今栖息于世俗世界且缺乏信仰的人已然迷失，他们遗失了重要且关键的东西，一种甚或是人们最为重要的东西。按照他的说法，那是一种完整的感觉，充实的感觉，充满意义的感觉，一种对超越之物的感觉。
 这种感觉我想必体验过，可能是孩童时，因为要充实的容器太小，所以很容易满足，最近的体验可能是刚毕业和全身心投入到工作中时，意义非常单一。后来就没体会过这种充实的感觉了，充实的时候是不去想意义的时候。
  泰勒认为，人生机勃勃充实丰盈的生活，只有凭借宗教（在他看来就是基督教）才可以获得。否则，世界就被“祛魅”，生活重要的部分遗失了，沦为一段“被阉割的故事”。由于不具有“超验性”的感觉，不具有“伟大的神圣”感，我们仅有的便只是“人类自身的价值”。而这种价值在他看来不过是“可怜的残缺”。他说，那种“超越的时代”已然褪色了，我们被“一种不舒服、空虚的感觉，一种对意义的渴求”所萦绕。日常生活充斥着一种可怖的单调感；琐碎的空虚感以及对意义的需求只有通过“对超验性的恢复”才能够解决。
 反对泰勒，至少在不信宗教的艺术家那里不成立。
但是对“日常生活充斥着一种可怖的单调感，琐碎的空虚感以及对意义的需求。”赞同，和朋友聊天包括看社交产品中一些人的动态也能够看出来这种情况。
  他说，现代的个体是“被包裹”起来的自我，而不是“通透”的自我。通透的自我对所有“外在”世界的感觉和经验敞开，而现代被包裹的自我却拒绝这些经验。
 这和之前我在《一万个日夜》里写的很像：
 5.2 只要把生存问题解决了，外面那个「社会」压根不重要。重要的是开辟出一方属于自己的「净土」，外面的社会规则与我们无关，大家都可以在这里做自己。 5.3 在生活方式上，把自己抽离出来，不代表不去关心外面的社会，不代表对别人的苦难事不关己高高挂起。 5.4 如果想要获得内心的平静, 需要和外界，包括新闻等各种混杂的信息有意识地做强切割和隔离，可以说是自我保护。  但是有一点不同，泰勒强调的是无意识的对自我的包裹，我想的是有意识的对自己包裹，原因不一样，目的也不一样，但是表现比较像。
  2008年英国公布的一份调查报告显示，全国上下的人都感到“不断加深的孤独”，而这种困境在过去的几十年加速恶化。这份报告指出，孤独感的增长发轫于20世纪60年代，此时离婚率的增长，移民、工作原因导致的迁徙以及短期学生数量的增加。
 我们正在经历资本主义主义国家所经历的。
  尼采最核心、最危险的洞见在于，任何外在的、高于生活的视角都不存在，人们无法通过这种视角来透视生活本身、超越生活本身。任何为人们所知的那种具有特权的观点，以及外在于世界的抽象或力量都不存在。没有什么事物是在现实之上、生活之上存在着的，也不存在什么“天国”。没有超验性，也没有形而上。其结果就是，我们无法凭借普遍有效或“客观性”来判断现实的存在：“生活的价值不能被预估。”正如尼采著名的论断：“不存在什么事实，它们仅仅是解释。”
 我上大学最感兴趣的一个人就是尼采，高中的时候就冥冥被课本或者课外书里他的一星半点的见解所吸引，所以上大学就赶紧找他的书来看，当时看了《查拉图斯特拉如是说》和《尼采诗集》，但当时根本看不懂就放下了，如今过去了快十年，终于能看懂一些了，替代了神的人。
  他的这一说法必然会导致特定的后果：我们只是历史性力量的产物，世界是多种力量和驱动力形成的一片混乱。
  重要的是，尼采告诉我们这种在自身之内和之外的混乱中取得统治权的斗争，这种“生活的负担”，将导致一种更为紧张的存在形式。而这也是我们能从生活中，能从现世和当下的生活中获得的唯一目标。我们的伦理立足点应当是不惜任何代价达到这种张力：我们对自身负有唯一的义务。
 这本书让我觉得好还有一点就是对尼采的解读，尼采对上帝和我们自身的理解给了我新的”信仰“。
  我们并非整体则是因为我们只知道可能重要关系中的一小部分。我们生活的时代认可对关系进行剥离。我们像剥洋葱一样把这些关系剥离，直到获得纯粹的、茫然的虚无为止。这是空虚。现在大多数人都对自己彻底的空虚性有所了解。他们如此渴望做回「他们自己」，以至于变成了虚无，或则接近于虚无。
 其实读到这段话的时候让我想起大家经常说的「勿忘初心」，初心到底是什么？问过很多朋友其实答不出来，其实和这段话是一个意思。
  同理，他认为作为统一体的自我观念是错误的。事实上他的原话是，自我是一种“迷信”。“如果我们审视内心将会发现，那个固定不变所谓自我的东西并不存在，唯有毫无目标的记忆、知觉和情感片段存在着。”他觉得蒙田的伟大创新就在于承认人性的“不稳定”，“人性从来不是稳定的，只有当它不能被固定下来，不断发生变化的时候，它才会意识到自身”。恰如他常说，“我从未停止，我正在发生”。他同叶芝，以及世纪之交的许多人一样，都对人的本性持有一种与弗洛伊德不同的看法。他们认为单一的自我并不存在，相反，存在的是我们期望存在的许多个自我，每天一个新的自我。“我们的内心并不比外在更多地‘决定着’我们。”
 这个也是之前想的：人是由一个个「碎片」组成，生活不是发现的过程，而是创造的过程，接下来的每个时刻都是由不同元素组合成的一个全新的生活「碎片」。
  根据海德格尔的观点，我们被“抛入”这个世界，被抛入我们无法选择的处境。这个世界已经良好地运转了，而我们必须尽自己的努力，适应这个世界，学习它的法则——既包括明示的法则也包括暗示的法则。同时我们也必须承认这个世界充满我们永远无法完全征服的“未被展开的丰富性”。人类没有内在本性，也不存在什么人的本质。正如我们面临本质的缺乏，正如我们正在学习只要能起作用的任何法则一样，我们也意识到了自己有一天终将死亡。这意味着处境表达了生活最重要的一个原则，即“决断”，表达了我们本身是我们决定和行动的产物，其作用即便不大于我们自己的想法，也至少同我们的想法一致。海德格尔的大部分哲学都可以归结为“热烈”（intensification）概念，热烈地生活，比当下更加热烈地生活，尽可能热烈地生活，这样便能接近我们能够获得的意义。
 要说这本书里最重要的两个人，一个是尼采，一个就是海德格尔，尼采和海德格尔都把现代性的危机诊断为虚无主义，并将这一危机的病根归结为西方形而上学。从根本上来说，尼采和海德格尔的目的无非都是要”解除“形而上学的”神话“，肯定生成世界或存在本身。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202107读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202107%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 02 Aug 2021 12:43:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202107%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《八〇年夏》 作者：玛格丽特·杜拉斯
评分 ✨✨✨✨
夏天，有大太阳，有三十多度的温度，有蓝得发亮的天空，有风暴，风力很强，持续不断，有疯狂的大海，持续的黑夜里挣扎。
还有说来就来的雷雨，但雷雨过后阳光依旧炙人，但雷雨并不驱散海滩上的愁容。什么再也不能驱散它。夏天来得太晚。
奇怪的是，头脑里还在发生着化学反应，热的外面世界都停止转动的时候，大脑还在转动。
从前世界的无限性是伸手可及的，现在不透明的前途一直在困扰我们脆弱和痛苦的头脑，这也许是极其可悲的失败。
PS：我好像第一次有些看懂意识流了。
《上学记》 作者：何兆武（口述） 、文靖
评分 ✨✨✨✨✨
喜欢的就喜欢，不喜欢的就说不喜欢，没关系的。如果和何先生能做同学，想必很合得来吧，胸无大志，厌恶政治，排斥绝对化和纯粹化，无目的的读书，都是三流的废物。
幸福是圣洁，是目高目远的觉悟，是不断地拷问与扬弃。
金岳霖先生问他为什么要学哲学，王浩答道：“我想解决人生问题。”金岳霖先生接下去又问：“那么你解决了没有？”他说：“还没有。”
问他为什么不写1949之后的事情，他笑了笑。
《桶川跟踪狂杀人事件》 作者：清水洁
评分 ✨✨✨✨✨
读这本书的时候一整天阴天，最后作者说自己的女儿14岁就去世了的时候，情绪到了极点。
任何一个巧合就可能击溃一个人的一生，但仍然后善良的人企盼正义，勇敢的人追寻正义。
《蚂蚁的故事》 作者：博尔特·霍尔多布勒 / 爱德华·威尔逊
评分 ✨✨✨
有关群体协调行动、合作互惠和信号交流的那些社会化属性，最佳的参照却来自非常遥远的远亲——蚂蚁蜜蜂等的真社会性昆虫。这一点人类比起来差的太远了。
《湘西散记》 作者：沈从文
评分 ✨✨✨✨✨
本来想去湘西，跟着这本书的路线走一遍，桃源 -&amp;gt; 泊曾家河 -&amp;gt; 泊兴隆街 -&amp;gt; 过柳林岔 -&amp;gt; 泊缆子湾 -&amp;gt; 过梢子铺长潭 -&amp;gt; 夜泊鸭窠围 -&amp;gt; 泊杨家蛆 -&amp;gt; 横石和九溪 -&amp;gt; 离辰州上行 -&amp;gt; 到泸溪 -&amp;gt; 到凤凰。
不能成行，恰好今天北京大雨，把窗户打开，坐在窗边，雨点扫进窗内，假装做个荒唐的梦。梦到躺在尚有些微余热的泥土上，身贴大地，仰面向天，看尾部闪放宝蓝色光辉的萤火虫匆匆促促飞过头顶。沿河是细碎人语声，蒲扇拍打声，与烟杆剥剥的敲着船舷声。半夜后天空有流星曳了长长的光明下坠。
《教养的迷思》 作者：朱迪斯·哈里斯
评分 ✨✨✨
 从我自身的经验来看赞同父母的作用没有想象的那么大 但没法量化的结论很难打动我 联想到看《刑侦日记》里的多重人格，每个人其实都有很多个人格，有的能感知到，有的感知不到 父母除了生命给子女最大的礼物就是黑暗中仍然能够升起的一束光，父母当以身作则  《云没有回答》 作者：是枝裕和</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202106读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202106%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Jun 2021 12:42:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202106%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《凤凰架构》 思考一个问题，构建一个大规模但依然可靠的软件系统，是否是可行的？
如果把人作为系统的一个部件的话，那我的答案是Yes，但是除去人之外软件系统是否还能保持可靠是需要讨论的一件事情。
自复制机恰好就是一个最好的用不可靠部件构造的可靠的系统例子。这里，“不可靠部件”可以理解为构成生命的大量细胞、甚至是分子。由于热力学扰动、生物复制差错等因素干扰，这些分子本身并不可靠。但是生命系统之所以可靠的本质，恰是因为它可以使用不可靠的部件来完成遗传迭代。这其中的关键点便是承认细胞等这些零部件可能会出错，某个具体的零部件可能会崩溃消亡，但在存续生命的微生态系统中一定会有其后代的出现，重新代替该零部件的作用，以维持系统的整体稳定。在这个微生态里，每一个部件都可以看作一只不死鸟（Phoenix），它会老迈，而之后又能涅槃重生。
此为凤凰架构。
《领域驱动设计》 20年后看仍然不过时，如今软件的复杂性上升不得不拿出经典再来读。
首先得先定义什么叫做复杂性，然后想办法解决真实世界中的复杂性。
其次控制复杂性的关键是有一个好的领域模型，这个模型不应该仅仅停留在领域的表面，而是要透过表象抓住领域的实质结构，从而为软件开发人员提供他们所需的支持。
真正强大的领域模型是随着时间演进的，即使是最有经验的建模人员也往往发现他们是在系统的初始版本完成之后才有了最好的想法。
《空空如也》 还是《孤独的美食家》好看。
《心的力量》 看完更焦虑了，差点儿吐了。
 书中的“我”虽然家境一般，但是我爸妈经常给我买乐高 学生考得好，老师要向学生鞠躬 学校一边教社会主义核心价值观，一边以身作则各种下作手段，叹为观止 衡水的老师每天只睡四五个小时 大量虽然但是，虽然外界xxx，但是我仍然xxx，比如虽然成绩很好，但我没有情绪波动，没有骄傲或者轻敌。 衡中原则上不招收三十五岁以上的教师，因为衡中的教学任务需要高强度的体力支出，技术和知识是其次的，精力和意志才是首要的。 错题本的策略总记得很好 看了看作者的视频，是个非常聪明的人，是我太笨  《永隔一江水》 对比之下才知道沈从文和汪曾祺写的有多好。 当今华语的写作除了猎奇，很难看到好作品了。
《生活在裂隙》 人在美国的立雯的一本随笔，可以一起来思考。
有没有人能不带疑惑的活着，看到这般思考的人总让人感到难过，明知没有答案却不得不追问下去。
《奇迹之年》  世界没有毁灭，只是加速了，如我奔向中年。
 东来的第二本书，没有第一本《大河深处》里的「锦灰堆」那么好，不过也让人眼前一亮。
 “得学会一种特别的看世界的方式，不只是用眼睛，还得用鼻子、耳朵、皮肤、五脏六腑，一起来看，全息地看，站在制高点看。如果只用眼睛，一定看不到。虽说不难，但也不容易，绝大多数人找不到门径，找到了门径也不容易学会，学会了又容易忘记，所以它仍是极少数人才能掌握的能力。小孩子头顶的颜色通常是干净的，没有杂质的红色黄色蓝色绿色。有些能够看见颜色的人以为这是性格的标识，但我以为应该更复杂一些，颜色里不只包含性格，也许还有健康、命运，可能类似人的八字……破解颜色犹如破解密码，我没兴趣，我只是看看，就像看人的相貌，再自然不过。人年纪越大，头顶的颜色越趋于浑浊，染上灰调，中年人的色彩多半是灰或者黑，很正常。有时候，你会看到一些特别清秀的人，不一定是相貌上有什么特别之处。哪怕他浑身是泥，你也只会觉得这个人很干净，周边的灰尘扑不到他身上。这种人头顶的色彩没有变灰，仍像小孩子一样没什么杂质，这种人你碰到一个，就算只打个照面，过十年二十年想起，仍然会鲜明地记得。还有人——这种人就更少，可能你终其一生都碰不上，他们头顶的光七彩流溢，他们与你同在一个世界，又在不同的世界。不能用言语解释清楚，不过也没什么可解释的，可解释的都不足。”
 关于《奇迹之年》这篇，小时候玩游戏叫《龙战士4》，其中说到每一个人都有自己的光之柱，虚幻者会影响周围的人的光之柱，将它们融合，形成一股潮流，这股潮流会随虚幻者而动，亦随虚幻者而止。光之柱可以理解成命运，肩负着越大的责任或有着越强大的力量，他的光之柱就越强大，强大到融合周边人们的命运。《北京爱情故事》电影里也有类似的说法，有的人身上有，有的人没有；小孩身上多，大人身上少；女人身上多，男人身上少；有些人本来有，却慢慢没了；消失的绝不会生长出来。
我也能看到别人身上的光。
《美国种族简史》 爱尔兰人：酗酒斗殴我最强 德国人：2500万美国人都有老子的血统 犹太人：原来美国梦是抄袭我们的 意大利人：美国几乎没有“意大利妓女” 华人：美国人视其为竞争对手 日本人：美国人的小儿子 黑人：缺少了黑人，美国是不完整的 波多黎各人：既是新的美国人，又是老的美国人 墨西哥人：到美国去打个工
美国种族具有超出种族本身的内涵。在一个重视个人价值的社会里，种族史提醒我们，每个人都生长在世代相传的特定文化模式之中，这种文化模式对个人有着深远的影响，这一点不可忘记。一位著名的史学家曾经说过：“我们并不沉湎于过去，但过去却纠缠着我们不放。”
历史是已经发生过的事情，而非我们想要它发生的事情，也不是某种学说或意识形态认为的应当发生过的事情。相反，历史有时能帮助我们估量我们对过去、对目前或对未来的信念。
捕捉历史的因果关系，与寻找自我辩解和谴责别人的理由是大不相同的。进行因果分析和道义分析，要做到二者互不混淆，是很困难的。例如，一个种族的偏见造成另一个种族贫困的程度，乃是一个因果关系问题，而不能因为偏见在道义上令人反感就认为这是一个早有定见的结论。持有偏见的人，在经济方面和社会方面被他们所仇视并诬蔑为低下的人赶上或抛在后面的情况，并非没有发生过。此种情况有时会发生，有时不会发生。究竟会不会发生，又是一个因果关系问题。但是如果有人说，仅偏见就足以解释因果，那么，美籍犹太人和美籍日本人就不会像今天这样成为美国最富有的两个种族。
从更一般的意义上来说，捕捉推动或阻滞种族进步的因素，绝不是在品德上或其他方面给各个种族划分优劣等级。每个人都出生在一个他尚未参与创造的世界里，而不管他属于哪个种族。一个人如果出身于价值观念和技术造诣都使生活易于应对的种族，那是他的运气好，而不是他个人有什么了不起。最大限度地洞察到这些价值观念和技术造诣可能是什么，它们又为什么如此关键，这才是极为重要的事情。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202105读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202105%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 29 May 2021 12:41:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202105%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这个月本数不多，因为《水浒传》和《邓小平时代》几乎花了20天的时间。
《水浒传》 没想到刷新了公众号单篇最多阅读的记录，我也是有篇500+的人了，不知道引起了哪个群体的兴趣。
我上小学的时候家人送给了我一套四大名著，全都看了一遍最喜欢的却是《水浒传》，西游记电视上看了很多遍已然无趣，三国演义玩儿《三国群英传》已经几乎能把每个人的能力值背下来，红楼梦儿女情长小时候的确看不懂，唯独这本《水浒传》让我看了五六遍，小学时能背下来一百零八人所有的名字。如今重新读却不再有儿时的新鲜感，少不读水浒，恐怕就没机会再读水浒了。对英雄的崇拜，对忠义的热血，对聚义的浪漫情怀如今已经冷眼相看，看到的是不得已，人性的荒凉，血腥的权谋。
所谓替天行道，何谓天，何谓道。
《邓小平时代》 小时候玩游戏叫《龙战士4》，其中说到每一个人都有自己的光之柱，虚幻者会影响周围的人的光之柱，将它们融合，形成一股潮流，这股潮流会随虚幻者而动，亦随虚幻者而止。光之柱可以理解成命运，肩负着越大的责任或有着越强大的力量，他的光之柱就越强大，强大到融合周边人们的命运。
《北京爱情故事》电影里也有类似的说法，有的人身上有，有的人没有；小孩身上多，大人身上少；女人身上多，男人身上少；有些人本来有，却慢慢没了；消失的绝不会生长出来。
而邓小平，就是上个世纪七十年代到九十年代最大的光之柱，我们都被裹挟其中，向未来走去。
《寻找张展》 大连市政府，大连一中，大连三十六中，大连工业大学，滨海大学我猜是大连大学，看地图的时候还有大连财经学院，大连艺术学院以及我们学校，坐轻轨去开发区，开发区特教学校，星海会展中心国际珠宝展；西安路，石葵路，东北路，解放路，在解放路的一个网吧通宵过，五一广场，大连中心医院，森林动物园，大连富丽华酒店。
407路公交车非常拥挤，它连接了大连的西北和东北，又兼顾了东南，路线长的优势使每一站都有一大堆乘客上上下下。
前边是日伪时期修建的有轨电车道，后边是通往码头的公交车道，东西两侧则是繁华热闹的商业街。
只有在大连这样的山城你会看到日落西山。
这里是个老城区，它两面依山，街狭长而逼仄，因为是通往中南路老虎滩方向的交通要道，当你下车回头望，街道从隧道延伸出来，像从未知世界拉开一道闸门，车辆的洪涛浩荡涌入，簇拥两旁的加油站洗车厂饭店服装店之类便像被洪涛冲积出的河滩。
《抑郁症》 请想象有一只黑狗，紧随在你的身边。任何人看到都以为它是一只再寻常不过的动物，然而只有你知道这只黑狗的不寻常之处——它以摄取你的所有情绪为食。它时刻跟在你的身边，你所有想要向他人宣泄的情绪都会进入它的身体，找不到发泄的出口，而它在吞食你的情绪之后长得越来越高、越来越大。你不知道它是从什么时候开始跟着你的，你只知道自从发现它在你身边之后，你周围的一切好像都变得暗淡无光、模糊不清。你感到身边的亲人、朋友不再像以前那样能走入你的内心，他们所有的关心对你来说无关痛痒；你感到无助、闷闷不乐，对任何事情、任何人都没有任何兴趣。你发觉到了自己的不正常却又不知问题在哪，也不知如何改变。你不敢也不愿跟身边的人说，怕被人说是矫情。你责怪自己为什么无法控制自己的情绪，对身边关心自己的人感到愧疚。你的整个世界都充满了那只黑狗的身影，它已经长得太高太大以至于你被压得喘不过气。你的睡眠不再规律，时而辗转反侧、彻夜难眠，时而昏昏沉沉、久睡不醒。你悲痛欲绝，甚至于想要结束自己的生命。
抑郁症就是这样的一只黑狗，纠缠着很多人使他们无法轻易摆脱。
《樱桃园》 又新又美的世界，呵，当下对于他们算又新又美的世界吗，我期待的新世界是什么样的，不知道如今还有多少人还对新世界有概念。
我已经到了你们憧憬的新世界，然后呢？我不愁吃穿，不愁衣不蔽体，我有工作可以做，我有数不清的娱乐活动，可是我的新世界却没落了，这就是新世界给我的馈赠。
最好的剧本就是生活。
《人的权利》 第一次意识到法国大革命相对于其他大革命来说原来只死了这么少的人。默念自由民主。
《倖存的女孩》 和我出生在同一年，没被ISIS俘虏之前，过的却是我祖辈过的生活。美国人不知道在扮演什么角色，之后计划系统了解下中东的演变。
真想变成超人，谁伤害别人，我就把谁灭了。
《棉被》 居然是日本私小说的鼻祖，「我」的情感刻画的挺好，不过是一个普通人，欲望可以理解，套上虚伪就让人恶心。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《水浒传》读书笔记</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/%E6%B0%B4%E6%B5%92%E4%BC%A0%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Mon, 17 May 2021 17:14:57 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/%E6%B0%B4%E6%B5%92%E4%BC%A0%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>我上小学的时候家人送给了我一套四大名著，全都看了一遍最喜欢的却是《水浒传》，西游记电视上看了很多遍已然无趣，三国演义玩儿《三国群英传》已经几乎能把每个人的能力值背下来，红楼梦儿女情长小时候的确看不懂，唯独这本《水浒传》让我看了五六遍，小学时能背下来一百零八人所有的名字。如今重新读却不再有儿时的新鲜感，少不读水浒，恐怕就没机会再读水浒了。对英雄的崇拜，对忠义的热血，对聚义的浪漫情怀如今已经冷眼相看，看到的是不得已，人性的荒凉，血腥的权谋。
所谓替天行道，何谓天，何谓道。
过程中记录  宋仁宗是赤脚大仙下凡 开始以为太尉没一个好东西，都是蠢货怂货，后来看到宿太尉知道话说早了 毛说水浒传有借鉴意义，真把自己排除凡人之外了 高俅出自苏轼门下，救过苏轼 郑屠切肉切的我饿了 鲁智深把李忠周通的东西抢了笑死，这两个小气鬼咋就成立好汉了 蔡京太惨了，生辰纲天天被抢 捉拿晁盖的时间线太迷，第一次见官比贼快的 梁山泊火并王伦，小时候看觉得英雄非凡，现在看觉得晁盖和吴用真是自私非凡 宋江杀阎婆惜气的我，宋江太墨迹了 宋江敢杀人不敢承认，更气人 潘驴邓小闲，还有后来的王庆掀翻细柳营、杨雄他老婆的描写，小时候根本看不懂 这段和《金瓶梅》的对比很有意思：且说西门庆目在房里，便斟酒来劝那妇人，却把袖子在桌上一拂，把那双箸拂落地下。也是缘法凑巧，那双箸正落在妇人脚边。西门庆连忙蹲身下去拾，只见那妇人尖尖的一双小脚儿，正趣在箸边。西门庆且不拾箸，便去那妇人绣花鞋儿上捏一把，那妇人便笑将起来，说道：“官人休要罗唣！你真个要勾搭我？”西门庆便跪下道：“只是娘子作成小人。”那妇人便把西门庆楼将起来。当时两个就王婆房里，脱衣解带，无所不至。 王婆最坏，老猪狗 武松杀人才看出魔星本色 十字坡店居然有连锁店 宋江居然还能当别人的师傅 武松上二龙山就有招安的心思了 宋江说这段说的我难受：如得朝廷招安，你便可撺掇鲁智深投降了，日后但是去边上，枪刀博得个封妻荫子，久后青史上留得一个好名，也不枉了为人一世。我自百无一能，虽有忠心，不能得进步。 这段真讲究：那个掇水的小喽罗，便把双手泼起水来，浇那宋江心窝里。原来但凡人心，都是热血裹着，把这冷水泼散了热血，取出心肝来时，便脆了好吃。 王英抢女人，宋江都要给王英跪，真恶心 宋江真挫，被刘高打，还又捉回来 且说秦明此时，怒得脑冂都粉碎了，笑死 宋江害死秦明一家老小，还头头是道的 秦明和花荣成亲家了 王英这都能忍，抢回来的女人被放了被杀了，真能咽的下气 宋江哭的昏迷 宋江一部分是被宋太公教育的，愚忠 宋江自杀未果 宋江泪如雨下，便拜倒在地 宋江中了蒙汗药 宋江酥软 宋江和那两个公人抱作一团，望着江里 宋江装疯，披散头发，倒在屎尿坑里滚，还被人识破了 宋江又跪 李逵：杀去东京，夺了鸟位，在那里快活，却不好？ 宋江抖得几乎死去 宋江这一番抖是几乎休了 李逵吃李鬼的肉 神行太保不能吃肉 神行太保居然还能带人，太牛逼了 杨雄杀他出轨老婆太凶残了 晁盖听说时迁偷鸡气不行，宋江就无所谓 李逵把扈三娘一家杀了，扈三娘知道一家被杀了居然都没反应 朱仝那么可爱一个小衙内，就被李逵吴用雷横杀了 越来越讨厌李逵，小时候还觉得鲁莽可爱 很多官府出来的，招安是必须的，比如彭玘劝道：“晁、宋二头领替天行道，招纳豪杰，专等招安，与国家出力。既然我等到此，只得从命。” 官府的很多都靠宋江说以后肯定招安才落草的 只为一人归水浒，致令百姓受兵戈 这段人物描写最喜欢：为见他一身雪练也似白肉，卢员外叫一个高手匠人与他刺了这一身遍体花绣，却似玉亭柱上铺着软翠。若赛锦体，由你是谁，都输与他。不止一身好花绣，更兼吹得弹得，唱得舞得，拆白道字，顶真续麻，无有不能，无有不会。亦是说得诸路乡谈，省的诸行百艺的市语。更且一身本事，无人比得。拿着一张川弩，只用三枝短箭，郊外落生，并不放空，箭到物落，晚间入城，少杀也有百十个虫蚁。若赛锦标社，那里利物管取都是他的。亦且此人百伶百俐，道头知尾。本身姓燕，排行第一，官名单讳个青字。北京城里人口顺，都叫他做浪子燕青。 卢俊义这段也是个傻屌：莫不是你做出歹事来，今日倒来反说！我到家中问出虚实，必不和你干休！”燕青痛哭，爬倒地下，拖住员外衣服。卢俊义一脚踢倒燕青，大踏步便入城来。 这段和上段成鲜明对比：燕青跪在地下，眼泪如抛珠撒豆，告道：“节级哥哥，可怜见小人的主人卢员外，吃屈官司，又无送饭的钱财！小人城外叫化得这半罐子饭，权与主人充饥。 今将一千两黄金薄礼在此，差不多300万人民币，还行 人物复用，还是老样子，又是洗开水脚的套路，终于被燕青杀了：原来这董超、薛霸自从开封府做公人，押解林冲去沧州，路上害不得林冲，回来被高太尉寻事刺配北京。梁中书因见他两个能干，就留在留守司勾当。今日又差他两个监押卢俊义。 这段笑死，这该多丑：姓宣名赞，掌管兵马。此人生得面如锅底，鼻孔朝天，卷发赤须，彪形八尺，使口钢刀，武艺出众。先前在王府曾做郡马，人呼为丑郡马。因对连珠箭赢了番将，郡王爱他武艺，招做女婿。谁想郡主嫌他丑陋，怀恨而亡。因此不得重用，只做得个兵马保义使。 关羽后代：此人乃是汉末三分，义勇武安王嫡派子孙，姓关名胜，生得规模与祖上云长相似，使一口青龙偃月刀，人称为大刀关胜。 林冲快气死了：宋江看见关胜天表亭亭，与吴用指指点点喝采，回头又高声与众将道：“将军英雄，名不虚传！”只这一句，林冲大怒，叫道：“我等弟兄，自上梁山，大小五七十阵，未尝挫了锐气。今日何故灭自己威风！” 六十四回宋江便令镇三山黄信出马，直奔呼延灼。两马相交，斗不到十合，呼延灼手起一鞭，把黄信打死马下。也没写怎么活过来的，六十五回黄信又出现了。看了两个版本都是打死，群里一位朋友指出他的版本是打落马下。 我还以为要写杀人者张顺，哈哈哈：张顺懊恼无极，忽然想起武松自述之事，随即割下衣襟，蘸血去粉壁上写道：“杀人者，我安道全也！”一连写了数十余处。 吴用心眼真多：吴用便对宋江说道：“关胜此去，未保其心。可以再差良将随后监督，就行接应。”宋江道：“吾观关胜义气凛然，始终如一。军师不必多疑。”吴用道：“只恐他心不似兄长之心。 李逵还得有人肉保护：原来李逵但是上阵，便要脱膊，全得项充、李衮蛮牌遮护。此时独自抢来，被曾升一箭，腿上正着，身如泰山倒在地下。 宋江这段挺有自知之明：宋江道：“非宋某多谦，有三件不如员外处。第一件，宋江身材黑矮，员外堂堂一表，凛凛一躯，众人无能得及。第二件，宋江出身小吏，犯罪在逃，感蒙众兄弟不弃，暂居尊位；员外生于富贵之家，长有豪杰之誉，又非众人所能得及。第三件，宋江文不能定邦，武不能附众，手无缚鸡之力，身无寸箭之功；员外力敌万人，通今博古，一发众人无能得及。员外有如此才德，正当为山寨之主。他时归顺朝廷，建功立业，官爵升迁，能使弟兄们尽生光彩。宋江主张已定，休得推托。” 看这段知道一百零八好汉就是个笑话：原来吴用已把眼视众人，故出此语。只见黑旋风李逵大叫道：“我在江州，舍身拼命，跟将你来，众人都饶让你一步。我自天也不怕，你只管让来让去假甚鸟！我便杀将起来，各自散火！”武松见吴用以目示人，也上前叫道：“哥哥手下许多军官，都是受过朝廷诰命的，他只是让哥哥，如何肯从别人？”刘唐便道：“我们起初七个上山，那时便有让哥哥为尊之意。今日却让后来人？”鲁智深大叫道：“若还兄长要这许多礼数，洒家们各自撒开！” 董平也不是个好东西：董平径奔私衙，杀了程太守一家人口，夺了这女儿。 张清小时候看的时候就觉得厉害：太守在城上看见张清前后打了梁山泊一十五员大将，虽然折了龚旺、丁得孙，也拿得这个刘唐。回到州衙，把盏相贺。先把刘唐长枷送狱，却再商议。 武松也是第一个说不招安的：正唱到“望天王降诏早招安”，只见武松叫道：“今日也要招安，明日也要招安去，冷了弟兄们的心！”黑旋风便睁圆怪眼，大叫道：“招安，招安！招甚鸟安！”只一脚，把桌子跳起，攧做粉碎。宋江大喝道：“这黑厮怎敢如此无礼！左右，与我推去，斩讫报来！” 李师师真是好手段：李师师家火起，惊得赵官家一道烟走了。 为何李逵怕燕青？原来燕青小厮扑天下第一，因此宋公明着令燕青相守李逵。李逵若不随他，燕青小厮扑，手到一交。李逵多曾着他手脚，以此怕他，只得随顺。 越来越讨厌李逵：李逵道：“吃得饱，正没消食处。”就解下上半截衣裳，拿起双斧，看着两个死尸，一上一下，恰似发擂的乱剁了一阵。 那高太尉部领大军出城，来到长亭前下马，与众官作别。饮罢饯行酒，攀鞍上马，登程望济州进发。于路上纵容军士，尽去村中纵横掳掠，黎民受害，非止一端。 这十路军马各自都来下寨，近山砍伐木植，人家搬掳门窗，搭盖窝铺，十分害民。高太尉自在城中帅府内定夺征进人马。无银两使用者，都充头哨出阵交锋；有银两者，留在中军，虚功滥报。似此奸弊，非止一端。 李俊捉得刘梦龙，张横捉得牛邦喜，欲待解上山寨，惟恐宋江又放了，两个好汉自商量，把这二人就路边结果了性命，割下首级送上山来。机智。 宋江最恶心的一处：宋江见了，慌忙下堂扶住，便取过罗段新鲜衣服与高太尉从新换了，扶上堂来，请在正面而坐。宋江纳头便拜，口称死罪。高俅慌忙答礼， 宋徽宗绿帽子真大：原来这李师师是个风尘妓女，水性的人，见了燕青这表人物，能言快说，口舌利便，倒有心看上他。酒席之间，用些话来嘲惹他。数杯酒后，一言半语，便来撩拨。 李师师看了，十分大喜，把尖尖玉手便摸他身上，燕青慌忙穿了衣裳。李师师再与燕青把盏，又把言语来调他。 谁想这伙官员贪滥无厌，徇私作弊，克减酒肉，都是那等谗佞之徒，贪爱贿赂的人。却将御赐的官酒，每瓶克减只有半瓶，肉一斤，克减六两。 辽国将军管自己叫奴婢 九天玄女国籍肯定是宋朝 宋徽宗爽文：辽国郎主心慌，会集群臣商议，都道：“事在危急，莫若归降大宋，此为上计。”大辽郎主遂从众议。于是城上早竖起降旗，差人来宋营求告：“年年进牛马，岁岁献珠珍，再不敢侵犯中国。”宋江引着来人，直到后营，拜见赵枢密，通说投降一节，年年进贡，岁岁来朝。赵枢密听了道：“此乃国家大事。投降之事，须用取自上裁，我未敢擅便主张。你辽国有心投降，可差的当大臣，亲赴东京，朝见天子。圣旨准你辽国归降表文，降诏赦罪，方敢退兵罢战。”来人领了这话，便入城回复郎主。 今日方知我是我，最后仍然很感动。  数据统计 上山前职业 地主十二人，包括地主和子女以及管家，有卢俊义、柴进、李应、史进、穆弘、燕青、扈三娘、孔明、孔亮、宋清、穆春、杜兴。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202104读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202104%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 13 May 2021 11:18:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202104%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>给自己休了好长时间的假，工作以来休假时间最长的一次，去了趟海边，回了趟家，放空了自己。
《香水》 好看。传统小说的写法依旧迷人。格雷诺耶的成”神“之路，关于意义的追寻，人的表象与意志，宗教的真伪。
书中几个副本也好看，比如用户群体替罪羊，科学和伪科学，人对自然的侵袭，进步和传统，人类发展的意义，还有香水的制作流程。
《遗产》 “我得到的遗产：不是金钱，不是经文护符匣，不是剃须杯，而是屎。”
“每一本我加了下划线、在页边空白处写注解的书，每一门我上的课程，每一篇我写的论文，都在扩大着我们心灵之间的差距，自从我十二岁提前上高中起，这个差距就越来越大：他在十二岁这个年纪，已经离开学校谋生，支撑他的移民父母和兄弟姐妹养家糊口。然而，一连几个月，无论是在图书馆，在教室还是在宿舍桌子前，那个理性的我自己却怎么也摆脱不了心头那种与父亲合而为一的感觉，摆脱不了那种强烈的信念——纵然是疯狂的信念——他以某种方式与我共生，与我一起增长智力。”
同感，和父亲的距离小时候最近，出外工作生活后越来越远，可最近几年又慢慢变得近了起来，经常闪现出小时候在一起的画面。
《死于威尼斯》 能看出三岛的影子，《金阁寺》和这本想表达的太像了，好像也是我第一次见一个西方作家能这么写美的，美是渴望但不能亵渎的东西，但托马斯曼笔下的作家克制住了自己的情欲，三岛更进一步，金阁寺必须得烧掉。
《路过你生命的每个人》 《朗读者》里有《慈母情深》的朗诵，结果这本书也只有《慈母情深》这篇好，总是惊诧于这种情感。
《格调》 83年的书，现在从国内看来中产焦虑往下渗透，另类不再另类。高流动性、发达媒体、高等教育、城市化、互联网把个体能感知到的阶层级数扩大了N级，看创业的人多还是考公务员的人多也能略微看到整个社会努力的方向。奋斗其实变相也是想往更高的社会阶梯爬，哪条路更宽阔走的人也更多。没有很多钱的贵族受到作者的追捧，其实也是退而求其次，有钱的贵族岂不是更香。
《一万年的爆发》 人类肯定是在进化中的，人口变多了——变异来源增多，平均一个人会产生100个左右的新突变，从数字上来讲，突变的数量是100的百亿级别。选择压力也足够大，所以作者据此结论：进化非但没有停止，反而极大加速了，定居农业之后的进化史堪称大爆炸。 不过有了新的疑问，自我驯化对基因的影响到底有多大，文化在其中的作用毋庸置疑，但是基因的变化缺少数据。
《阿尔比恩的种子》 想解释关于美国一切的一本书。四个种子：在1620年代来到新英格兰地区的清教徒，在1640年代来到弗吉尼亚的“骑士党”，在1670年代来到宾夕法尼亚的贵格会，以及1700年代来到阿巴拉契亚山地的边民。
研究美国还是比中国简单些。
《梁庄十年》 作为《中国在梁庄》和《出梁庄记》的延伸，不够深刻。作为一本农村纪实，还不错。
《少年凯哥》 文笔很好。那时的红卫兵都去哪了，仿佛消失了一般，昨天看《一万年的爆发》还在想暴力的基因是不是因为长时间的驯化消失了，今天看这本知道只不过是文化压抑了这种基因。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202103读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202103%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 29 Mar 2021 13:16:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202103%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《英国个人主义的起源》 评分 ✨✨✨✨
上个月看的《文学体验三十讲》提到了这本书。
野心很大，把两个马克思关于资本主义的起源差不多都推翻了，最遗憾的是没建立起新的范式来解释。个人主义的起源只是结论，对这本书的方法论非常喜欢，从结论往前倒推，从一个定义跳转到另一个定义，就是推到13世纪就没有史料支撑导致个人主义像是孙悟空一下子蹦了出来，如果再多一点儿史料是不是能产生一个新的认识上的革命。
《鲁滨逊漂流记》 评分 ✨✨✨✨
重温中小学名著，很好的诠释了英国个人主义和初期的资本主义，关于基督教和《萨宁》中对基督教的看法对比着看很有意思，这就是个情感的寄托。鲁滨逊他爹说生活的灾难是由上层和下层两类人分担，而中间阶层灾难最少。
《我在底层的生活》 评分 ✨✨✨
自导自演的变形计，可是又当裁判又当运动员观赏性还是差一些。还是有些思考：
 至少父母做不到的事情就不要强迫孩子去做了，这不是个人意志就能抵抗的 贫穷对人的毁灭，除了生存问题还有精神上的压迫，想独善其身可太难。  作者最后说：“什么时候他们会厌倦这种回报很少的日子，会要求得到与其价值相当的回报。如果那一天到来，也许会有更多的愤怒，比如罢工或破坏。但天不会塌下来，我们最终都会过上好日子。”
《萨宁》 评分 ✨✨✨✨✨
萨宁和尤里很可能是作者的两个拆出来的性格，有意识地抛弃了那些最深刻的思想和崇高的观念之后又如何能赋予琐事以意义呢，所以书中想不明白的都自杀了，活的比较好的反而是从来不用思考这些问题的人，残酷吧，除了蠢货扎鲁丁。所以萨宁在里面格格不入，不算“纯洁”的必须自杀的那一拨儿，也不算“堕落”的纵情声色那一拨，除了自己以为的人事都是没有意义的，萨宁说的最多的两个词就是“愚蠢”和“无聊”，好像也挺没意思的。
《我如何清空父母的家》 评分 ✨✨✨
一想到无论如何都会到来的日子就不好受。作者把父母去世后心头愤怒、压抑、无尽伤悲、不真实感、反叛、悔恨和莫名解脱感的大杂烩一点一点拆开，在子女的角色对父母亲的感情到底是一种什么样的感情，它涉及了我能对自己诚实到什么程度，能面对自己的脆弱到什么程度，敢把自己揭穿到什么程度。
看的时候一直循环听《玉珍》：“她说我心里有个宝啊，千万别把它给毁啦”。
《日光流年》 评分 ✨✨✨✨✨
为了想活过40岁，三代人司马笑笑吃油菜最后遇到灾年，蓝百岁修梯田让蓝四十侍候主任，司马蓝挖灵隐渠最后渠通了溜过来的都是城里的臭水，真讽刺。
余华笔下的卖血和活着，莫言笔下的生死疲劳，阎连科笔下的卖人皮，卖人肉，杀孩子，生孩子，
一代又一代的轮回，一代又一代人对绝望的反抗，最喜欢蓝四十，绝望的轮回中带着的那一点浪漫。
《蛤蟆先生去看心理医生》 评分 ✨✨✨✨
适合小白，能知道现在的情绪是结果不是原因，能够开始勇敢的寻找原因就是了不起的开始，能够真诚科学的分析自我，总比在一个圈子里兜兜转转的好。唯一不舒服的是苍鹭医生好像有个模板，谁都能套的进去。
《我的信念》 评分 ✨✨✨✨
猜测是在《幸福之路》之前写的，没有什么能赋予一个人凌驾于另一个人之上的权利；传统道德约有半数是在为其涂脂傅粉。这两句差不多就和核心思想了。这里面的幸福之路：要在最完满的意义上实现美好人生，人们必须拥有良好教育、友情、爱情和子女（如有此求），一份足以免于渴求或极度焦虑的收入，良好的健康状况，以及不至于无趣的工作。所有这一切都在不同程度上依赖于社会，并为政治事件所协助或阻碍。美好人生应当在美好社会之中发生，否则无法达成完满。
《忏悔录》 评分 ✨✨
不好看，卢梭喜欢过的女的可能比我这辈子见过的女性都多，作家的私德和他的作品的伟大性不能要求一致性，抛弃《社会契约论》和启蒙运动的光环后再来看这本书实在没什么可读的，反反复复的恋情，对诱惑的投降，自恋敏感，小时候不加选择的看书感觉给卢梭带来很大影响。一个软弱温柔没有男性气概的父亲，一个活在卢梭的想象之中、并且使他有负罪感的母亲，让我卢梭感觉有点儿像贾宝玉，对女性始终有一种不切实际的幻想。
《燃烧的原野》 评分 ✨✨✨✨
喜欢，小时候生活的农村一点都不诗意，稍不留神就会陷入绝望，一望无际要耕作的农田，对任何意外的无能为力，天突然变黑奔走收农作物的大人，书中被水冲走的奶牛和怀里的鸡都让我触动。
总有一天，黑夜会来临的。我们就想着这个：黑夜将会来临，到时候我们就能歇歇脚。现在一切都是为了度过白天，无论如何要熬过去，逃离酷暑和烈日。然后我们就可以停下脚步了。然后。现在我们迫切要做的，是努力再努力，追在和我们一样的这些人的后头，赶在另外好多人的前头。就得这样。等我们死掉了，就随我们怎么休息了。
《佩德罗·巴拉莫》 评分 ✨✨✨✨
看到半夜看完不知道该写些什么，看到了现代小说的影子，看到了不休不止游走的死魂灵，做梦梦到面目模糊的马尔克斯在倒着背诵，我一个字一个字的校对，醒来至今大脑有些空白，老板又在骂我了。
《偏见的本质》 评分 ✨✨✨✨✨
看完也想不到这是50多年前出版的书，从发展心理学引申到社会心理学，结合教育心理学附着了大量的案例。
偏见，在其心理学意义上意味着过度概括的负面判断。人性中自然而正常的本能使他们易于做出泛化、概念和分类，这些都是对经验世界的过度简化。错误的泛化和敌意是人类心理自然而普遍的本能，人类珍视自身的存在模式，并且相应地贬低（或主动攻击）那些看上去会威胁到人类的价值观的事物。泛化出的标签是非常显眼和强大的。它们往往会阻碍其他分类的形成，甚至会阻止交叉分类的形成。任何减轻偏见的方案中都必须包括大量的语义治疗。
看的过程一直反思自己的替罪羊想法，今天又下意识的想要把错误归到他人身上时，好好反思了一下。总的来说，最好的方法是接纳每一种方法论。因为每一种方法论都有其独到之处。它们无一是排他的，也无法单独成为偏见研究的指导方针。我们或许可以这样说，对于所有的社会现象，尤其是对“偏见”而言，多重因果关系总是普遍的规律。所以不要担心自己暴露在某一个偏见中，而要担心自己暴露在不够多的偏见中，而最便宜而且最高效的方法就是阅读，边观察边思考。
《政治秩序的起源》 评分 ✨✨✨✨
去年疫情中的大哥看这本就加到了书架，隔了一年才看，去年差不多这个时候世卫宣布了大流行，新冠可以说横行无阻各种打脸现代社会的体制，包括福山的脸，去年六月的游行借助佛洛依德事件也不断升级，懂王的表演也是一言难尽，感受到了知识的脆弱与可笑，人与人间的虚伪与真情及当前社会运转中蕴藏的大量没被释放出来的情绪及漏洞。所以哪怕这本书拉伸了历史的横向视角，回顾几个主要文明政治秩序的演变，还是西方老一套肯定了中国历史的成就，过早的中央集权其实摧毁了中国形成西方式民主的土壤。
没有什么制度始终是好的，如果不能接纳一个犯过错的过去并不断修正，就必定会扭曲看待未来来迎合自己的感受，能够快速适应变化才是人类进步的关键。
《我的几何人生》 评分 ✨✨✨
 从后往前回溯的话，一个人的轨迹实在是诸多选择的无限叠加的结果，数学家差点就成了养鸭人 从邱的角度，文革完到21世纪期间国内科学界着实不堪 华罗庚和陈省身有矛盾，邱和一堆人有矛盾，陈景润类型的数学家不是常态 自传看的没意思了，作者在书里都是神，还是旁人的视角更有意思也许更客观  《公正》 评分 ✨✨✨✨✨</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《苔丝》中挤牛奶</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/%E8%8B%94%E4%B8%9D%E4%B8%AD%E6%8C%A4%E7%89%9B%E5%A5%B6/</link>
      <pubDate>Fri, 26 Feb 2021 14:22:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/%E8%8B%94%E4%B8%9D%E4%B8%AD%E6%8C%A4%E7%89%9B%E5%A5%B6/</guid>
      <description>看《苔丝》的时候想起来很多事情，和小七聊了一通，记录一下。
小时候家里养奶牛，是那种荷兰的黑白花奶牛。
小牛还在大牛肚子里的时候，大牛的肚子都快胀成一个球，我有时候会贴到大牛的肚子上，想听听小牛会不会在肚子里哞哞的叫，我会从野地里拿一些新鲜的玉米专门给怀孕的大牛吃，希望能生下来一只健康的牛宝宝。
隔一段时间爸爸妈妈会说某头牛“起青”了，这是我小时候非常大的一个困惑，问爸爸妈妈也不告诉我，我会看牛是不是真的变成了青色，后来大学想起来我才知道是牛“发情”的意思。
小时候觉得一项操作非常神奇，就是种牛，会来一个兽医，兽医居然也会穿白大褂，会用一根长长的透明的管子里面装满液体，从牛的肛门塞进去，兽医戴着手套的手也会一起塞进去，过段时间大人们就会宣布大牛怀上了小牛，有时候不成功会让兽医再来一次，如果好几次不成功的话要么是牛不中用就是兽医不中用。
家里只能养母牛，因为牛最珍贵的是牛奶，如果生下来是公牛的话，大人们就会不高兴，第二天就会联系牛贩子把刚出生的公牛运走。所以种牛的时候就希望兽医能每次都能让大牛怀上母牛，兽医说他不能保证，但这一批母牛的概率比较高，我就觉得神奇，你都能让牛怀上小牛，怎么就不能控制小牛是男是女呢？
这些事情背后的原理是我到高中才慢慢想清楚的。
小牛生下来的时候从牛肚子里像是一下子就掉出来的，很多时候都是很自然的，有时候早上醒来就会发现牛圈多出来一团东西，大牛在舔刚生出来的小牛，但有的时候牛也会难产，需要人把小牛从牛的肚子里拽出来，把绳子从牛的肛门塞进去绳子，然后需要好几个人把小牛从牛的肚子里拽出来。小学的时候半夜睡的正香，妈妈叫我起来要拽小牛，我去牛圈的时候，绳子已经栓好了，我和爸爸妈妈一起一二三把小牛拽了一次，那应该是最艰难的一次，不然不会叫我的。
小牛刚出来的时候全身湿漉漉的，我记得还有脐带连着，和小牛一起出来的还有很大一块胎盘，好像爸爸妈妈每次都会把那个东西埋掉，一边是充满活力的好看的小牛，一边是死气沉沉的胎盘，这也让我感到神奇。
小牛出生没过多久就尝试着想站起来，先是前腿用劲，好像也有时候是后退先用劲了，膝盖着地，想把前腿蹬直，这个过程可能会尝试好久，但小牛不会放弃的，好怀念这样的日子，不用思考什么意义和目的，我和小牛一样，站起来需要理由吗，我会因为站起来摔倒放弃站起来吗，不会的。然后终于小牛站了起来，战战栗栗的，四条腿像是梯子的四个腿一样支持着小牛，小牛站起来后不敢动，就这样一直维持着，直到它觉得差不多了，开始迈出牛生的第一步，大概率会摔倒，不过后面站起来的时候就快多了。直到小牛可以摇摇晃晃的走，直到可以稳稳当当的走，直到可以满牛圈疯狂的跑，那种背拱起来跳跃起来的跑，现在想想好感动好怀念，充满希望。把手伸给小牛的时候小牛会用舌头舔我的手，舌头刮在皮肤上像是小梳子刮过一样，怪舒服的。
去挤牛奶，手又小又没劲，捏了半天也挤不出来气的哭，好在那头牛老实，没有一脚把我踢飞。
牛拉屎的时候那么大一团粪便就从牛的身体里出来了，牛在拉屎的时候是站着的，那么大一团就从一米高多的地方掉了下来，如果掉到土地上会是“嗵”的一声，如果掉到砖头地上会是“啪”的一声，我和小七说我咋记得牛粪刚出来的时候会有一种牛粪特有的清香，小七说：你有病。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202102读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202102%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Feb 2021 16:50:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202102%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这个月五星的书有《苔丝》和罗素的《幸福之路》，欠一篇《幸福之路》的读后感，下个月完成。
《苔丝》 评分 ✨✨✨✨✨
本来是个俗套的韩剧故事会，但是因为这自相矛盾，互相对抗的时刻印上时代的刻痕就显得不一样，即便安琪已经厌恶了宗教的虚伪，也无法逃脱历史的束缚，即便他知道人生意义的大小，并不在于外界的变迁，而是在于主体的经验，他也还是一个习俗和成见的奴隶，更何况他也曾做了同样的事情，尤其他前期的哲学思考和他知道苔丝遭遇后的实际行动对比更让我觉得难受，男性凭什么就能如此理直气壮而女性为什么就能理应如此。
判断一个人的道德价值，应该根据他的本性，而不是根据他所做过的某一件事，一个人人格的美与丑，不在于达到的结果，而在于他的目的和冲动，对一个人的真实评价，不能只看他的历史，还要看他的将来。
最后写的真好：“那么就让她睡完觉吧！”
提前知道了故事梗概读起来就是一场煎熬，带着不可避免的宿命，苔丝一步步走向死亡。想起再往前三十年雨果笔下《悲惨世界》中的芳汀，第二次读的时候也是这般感觉，一个纯洁善良的女孩每一个新的段落都向毁灭更近一步。而差不多同时期美国人笔下《嘉莉妹妹》中的嘉莉，差不多的经历却最后功成名就，美国梦名不虚传。
书里苔丝的女性朋友们太善良了，要放到现在，可能苔丝还没碰到安琪就已经被人们吃的骨头都不剩了。
比如伊丝差点儿笑死我：今天他抱我的时候，我满以为他会吻我，于是我安安静静地趴在他的胸口，盼了一遍又一遍，身子动也没动。可是到头来他还是没有吻我。我再也不想在这儿待下去了。我要回老家去。
最喜欢苔丝挤牛奶的那一段，奶牛场还对每头牛命了名：矮胖子、幻想、高贵、薄雾、老来美、早美、整洁、洪亮，想起小时候去挤牛奶，手又小又没劲，捏了半天也挤不出来气的哭，好在那头牛老实，没有一脚把我踢飞。
《秋园》 评分 ✨✨✨
我能理解，但没有引起共鸣，读的时候想的很复杂，甚至有一些腻歪，那个年代占大多数的穷人不都过的这样的日子吗，姥姥比秋园难多了。
《哲学知识》 评分 ✨✨✨
相对简单一些，还是喜欢哲学史这样的入门书。
现象到实在 -&amp;gt; 物质的存在 -&amp;gt; 物质的本性 -&amp;gt; 观念论 -&amp;gt; 亲知和描述的知识 -&amp;gt; 归纳 -&amp;gt; 一般原则的知识 -&amp;gt; 先验知识 -&amp;gt; 共相的世界 -&amp;gt; 共相的知识 -&amp;gt; 直观知识 -&amp;gt; 真和假 -&amp;gt; 哲学的限度 -&amp;gt; 哲学的价值
《幸福之路》 评分 ✨✨✨✨✨
正好在断断续续看着耶鲁的公开课《心理学导论》，如何在自己脑袋中的混沌抽出几个线头是个不错的游戏。
对内多分析但也不要把一切心理失调归结为精神分析，对外多扩张领域培养兴趣，对不能理解之事多探究原因，适当建起和外界的屏障，对所谓的道德传统舆论不要那么在意，放轻松，爱他人。
PS：黄菡版本要比傅雷的版本翻译的好。
《把自己作为方法》 评分 ✨✨✨✨
自己很大程度上又是社会制度的产物，所以把自己当做方法其实还是把社会当做方法，所以不要被题目”诓骗“了。
项飙说”我们关心的是世界，不是自己“也是全书的支撑，但我关心的只有自己以及和自己发生联系的事物，不是世界，世界对于我来说太大太遥远了，慢慢不再喜欢熊培云就是因为他说的太空虚了，能解决我什么问题呢。这本书带给我些思考，但离自己还是有些远了。
《仿制药的真相》 评分 ✨✨✨✨
在看这本书之前，我以为药就是药，不区分仿制药还是品牌药，是药就应该发挥应该的疗效（除了假药），包括前几年《我不是药神》其实也没仔细理解电影的底层逻辑，光顾着emotion了。看完这本知道我浅薄了，仿制药并不比仿制电子产品更可靠。看来全球都运行着同样的宇宙法则，品牌药公司，美国药监局，仿制药公司，美国司法部门，还有我们的三氯牛奶。
《文学体验三十讲》 评分 ✨✨✨✨
如果现在，阅读的能力仍是你生命中的一部分，那你就像带着护身符的幸运儿。人类的阅读能力是进阶的，在儿童时代，大家一开始都为认识字母表而高兴，接着为可以读个句子而开心，接着可以读点儿童话故事了。那些后来没有得到阅读灵性召唤的人，他们的注意力转移到新闻报道或者报纸上的商业版块去了。最后还剩下一小部分人持续地着迷于字词。他们得到过一种狂喜而具有魔力的召唤，在获得阅读能力之后，他们并没有就把它当成一种工具，而是完全掉入书的王国，并一步一步去挖掘这个世界是多么博大精深。最开始，他们认为这是小孩儿的漂亮花园，有郁金香编织的床和金色的小池塘，而现在这个花园变成了一个公园，变成了一个景观，变成了地球的一部分。这个世界，有着天堂般的象牙海岸，它充满诱人的狂喜和常看常新的花瓣。并且，昨天看起来还像花园、公园或者热带丛林，今天明天，它看起来更像寺庙了，有成千的门厅和庭院，各个民族各个年代的精神财富，都在等待着被唤醒，组成一支复调的合唱。对于真正的读者来说，在书的无尽世界里，每个人都能在其中找到自己的一部分，穿越丛林有一千个可以抵达的地方，每一个都指向全新的开始，每一步都指向开放的道路。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202101读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/202101%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 16:39:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/202101%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这个月五星的书有《鳗鱼的旅行》、《如果在冬夜，一个旅人》、《肖斯塔科维奇回忆录》、《解密Instagram》、《美国华人史》。
写了三篇单独的读后感《肖斯塔科维奇回忆录》、《解密Instagram》和《美国华人史》。
《鳗鱼的旅行》 评分 ✨✨✨✨✨
没想到今年第一颗五星这么快就到了，看的好感动，作者把自己的人生和鳗鱼结合到了一起。
我像鳗鱼一样想象，无忧无虑的生命中突然射进一束光，告诉我这就是我的宿命，遥远的故乡在召唤我，我在意识到这一刻的时候，义无反顾的走向终点，除此之外就是无尽的黑暗，我的眼里只剩下这束光。
我开始像美少女一样变身了，我的鳍变得更长且更有力，我能够游得更快。我的眼睛变得更大，成了蓝色，我能够在黑暗的大海深处看得更清楚。我的消化系统完全停止了运转，我的胃被溶解掉，我所需的能量都从脂肪储备中获得。我体内满是鱼卵或鱼精。任何外在的干扰都无法让我偏离既定的目标。
而我历尽万难到了终点，却只剩下死亡。
《卢梭》 评分 ✨✨✨✨
八年前看《社会契约论》就觉得在我的纪元里卢梭是划分中世纪和启蒙运动两个时代的人，与伏尔泰等启蒙运动的代表人物不同的是，从卢梭身上又看到了不久以后浪漫主义的影子。从卢梭看到了理想世界，不是乌托邦而是真切的理想，知道了人会有更好的选择，我们生就如此并不代表我们本应如此。
但导致了罗伯斯庇尔观念形成的卢梭，导致了雅各宾派观念形成的卢梭，在我看来，并不是那个与浪漫主义有明显联系的卢梭。
他要知道他提出的“主权在民”和“公共意志”的政治理论在马克思主义和俄国实践（苏维埃政权）和中国实践中得到进一步的诠释和发挥成这个样子的话，不知道他会怎么想。
《谷崎润一郎情书集》 评分✨✨✨✨
谷崎的女权至上和恶魔主义在自己身上践行的很一致，看书信看的我都脸红了，什么叫主人啊（想起《痴人之爱》），什么按摩和抚摸玉足啊（想起《春琴抄》），太肉麻了。
果然谷崎书中的人物都是有原型的，比如《春琴抄》原型是他最后的妻子松子，重子是松子的妹妹，是《细雪》中女主角雪子的原型，最后结婚的破落贵族也和现实中的情节一样。
谷崎那个时代的作家感觉都是人和字是一体的，根据这个人的作品知道人是怎样的人，比如谷崎，三岛和太宰治，中国给我这个感觉的只有民国那个时代。
喜欢这段话：
 最近一段时期，我在坚持不懈地吃苹果。昨晚见到了月亮，想起了青木的天空，真是感慨万千。就像还没遇见心上人的猎鱼者啊我在腥潮的海风里孤寂飘零。
 《破天机》 评分✨✨✨✨
马斯克说：基本上你可以用mRNA治愈一切，它就像一个计算机程序，你可以对它进行编程以执行所需的任何操作。这本书里提到的CRISPR是存在于细菌中的一种基因，该类基因组中含有曾经攻击过该细菌的病毒的基因片段。细菌透过这些基因片段来侦测并抵抗相同病毒的攻击，并摧毁其DNA。这类基因组是细菌免疫系统的关键组成部分。透过这些基因组，人类可以准确且有效地编辑生命体内的部分基因，也就是CRISPR/Cas9基因编辑技术。
结合这次疫情mRNA疫苗的快速研发觉得这项技术足以改完人类的进程，人类的长生不老可能真的会实现了，担心的是，人类是不是可能没有自以为的那么聪明，毕竟因素太多了。
让我们拭目以待。
《如果在冬夜，一个旅人》 评分 ✨✨✨✨✨
第一遍准备放弃了：我要退群了，能力有限，我看不懂。然后又重新看了一遍看懂了，窍诀是把自己代入到「你」之中，卡尔维诺也太自信了，企图练就「九阴真经」。喜欢第二人称的写作，必须时刻大脑清醒，游离于第一人称和第三人称之间。从这本书看到了文本结构的美感，十横一纵其实非常整齐。
猜测卡尔维诺写完这本书一定很空虚吧，上乘的武功原来就这？就这？不过瘾。
《假面的告白》 评分✨✨✨✨
三岛由纪夫文学天赋的确高，整本书充满了欲望，无论是色欲还是死欲。正如三岛自己所说：我把宿命强加给我的东西牵强附会地看作我自身的意志，我的理性的胜利。
三岛意识到这一点也势必导致最后的破碎，在他的生命中真假已经分辨不出。
不知最后是否好好品尝了渴望已久的死亡，想必不如自己所愿吧。
《嫉妒》 评分✨✨✨✨
非洲蜈蚣太多了，这本书完全可以改成《在非洲与蜈蚣大战的那些日子》。整本书像是把视频拆成一帧一帧的，每一帧都是8K分辨率，恨不得把每个像素都描写出来，不然谁这么变态要把蜈蚣的胡须都写出来，还有点儿人性的是没有透视眼把踩死蜈蚣的时候汁液四溅写出来。但如今的视频年代一定会摧毁这样的文本的，二倍速一个小时的视频可能就把这本书演完了，也许没有作者会这么干了。
越看越觉得像是哈利波特里相框里的死后的邓布利多，他永远从相框中出不来，只能一遍一遍看着相框下其他人的日复一日。我觉得与其说做为丈夫的嫉妒还不如说是做为一个行动自如的人的嫉妒。这种近距离观察他人生活的「新小说」体验还不错，今年半个月看了3本从来没看过的类型的书，都挺好，难怪《造房子》里作者会惊为天人，确实和建筑一样，盖了非常结构化的一个「小说房子」。
《肖斯塔科维奇回忆录》 评分 ✨✨✨✨✨
今年的第三颗五星，看的时候快乐，难过，心酸，愤怒各种情绪交替，搜他的音乐的时候，发现原来自己很早就开始听他的《第二圆舞曲》了，通篇没有章节的神吐槽神吐槽，能想象斯大林死后他终于长舒一口气可以把自己几十年的吐槽说出来了，但是恐惧依然在，所以只能在自己死后让别人看到这些吐槽。
颠僧这个形象太贴切了，想起了沈从文，但比沈幸运多了，他们始终把自己看作是个人质，一个被判了罪的人。这种恐惧有时强些，有时淡些，但从来没有消失过。整个国家成了一所无路可逃的大监狱。
鹅罗斯对鹅是不是有啥特殊的癖好，一会儿夸奖鹅说“鹅可不是猪的同志”，一会又说“普罗科菲耶夫笨得像只鹅,从来爱吵架。” 好玩儿。
 若要保住某件东西，最好的办法就是不去理它。爱得太过的东西容易毁灭。要冷眼对待一切，特别是你心爱的事物。那样，它们生存的机会反而会多一些。
 看着太心酸了。
《解密Instagram》 评分 ✨✨✨✨✨
斯特罗姆从来都没成为Facebook的核心，一方面自己仍然想保持独立，一方面扎克伯克也充满猜疑，对扎克伯格的印象还停留在《社交网络》里那个羞涩的程序员，但长成大人模样的扎克伯克唯一的目标就是对抗Facebook不可避免的衰落以及死亡，所以无论Ins、WhatsApp还是企图收购的Snapchat只不过是Facebook的一味企图保持长生不老的药丸，Facebook必须确保它在社交领域的主宰地位，扎克伯格把这一价值观深深植于每次员工大会结束时的口号上：“主宰！”
《美得刚好：余光中漫谈文艺之美》 评分✨✨✨✨
写了梁实秋、林海音、张晓风、张爱玲、夏济安；梵高、毕加索、劳伦斯、卡莱尔；艾略特、卡明斯、拜伦；李白、爱伦坡、杜甫、闻一多、徐志摩。
出其不意的好，偶尔读一读台湾老一辈的作家都能给自己带上时光机，像这本书的余光中，加上齐邦媛的《巨流河》，林海音的《城南旧事》，三毛一系列的散文、龙应台的散文、席慕蓉的诗和散文、白先勇的小说、吴念真的随笔，读起来想起初读文字的美好。
提问：大陆现在还有文坛吗？
《蚕丝：钱学森传》 评分✨✨✨✨
看完了张纯如写的三本书，我的第一感觉是如果再让张纯如写五十年的话也许会超过巴巴拉·W·塔奇曼，可惜没有人如果。
钱学森对中国的科技发展贡献不可否认，我也相信这本书评价钱学森是公正的，但有一些点是和我在宣传中看到的不一样的。
 钱学森从一开始就是一个极其骄傲的人，而一连串的成功又助长了他的傲慢，使得他有些时候甚至表现得令人无法忍受，比如在智识上鄙视别人，甚至学生。 美国政府几个月前认为钱学森太过危险，不能放他返回中国，几个月后却下令将他驱逐出境，正常角度无法理解，只能用达成人质协议来解释。 钱学森在建国后是打算成为美国公民不回国的。  但书中没说钱学森呼应农业大跃进、斗争同僚、推崇特异功能、批判民运份子的事情，不知道是被删减了还是本身就没写。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《肖斯塔科维奇回忆录》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/%E8%82%96%E6%96%AF%E5%A1%94%E7%A7%91%E7%BB%B4%E5%A5%87%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Sat, 30 Jan 2021 16:37:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/%E8%82%96%E6%96%AF%E5%A1%94%E7%A7%91%E7%BB%B4%E5%A5%87%E5%9B%9E%E5%BF%86%E5%BD%95/</guid>
      <description> 德米特里·德米特里耶维奇·肖斯塔科维奇（俄语：Дмитрий Дмитриевич Шостакович，1906年9月25日－1975年8月9日），前苏联时期俄国作曲家。他一生大部分时间都留在苏联，但同时也是当年少数名气能传至西方世界的作曲家，被誉为是二十世纪其中一位最重要的作曲家。
  肖斯塔科维奇在苏共政权中曾得过不少荣誉，如社会主义劳动英雄、列宁勋章、斯大林奖等等，他亦曾获得当年苏联红军总参谋长、苏联元帅米哈伊尔·尼古拉耶维奇·图哈切夫斯基的资助。可是，他亦因为曾试过与斯大林主义及官僚作风有所冲突而两度遭苏共谴责（在1936年和1948年），他的作品亦一度被禁止演出。斯大林死后，他多次获颁发多项国家的奖项和荣誉，也曾当过最高苏维埃代表。
  肖斯塔科维奇的音乐作品既融合了后浪漫主义（如马勒）和新古典主义风格（如普罗科菲耶夫和斯特拉文斯基），但亦不乏二十世纪的不协调音色和创作手法，因此他的音乐作品偶而会受到官方的争议，然而他的作品普遍而言仍受到欢迎和好评。
 以上摘自维基百科。
今年的第三颗五星，看的时候快乐，难过，心酸，愤怒各种情绪交替，搜他的音乐的时候，发现原来自己很早就开始听他的《第二圆舞曲》了。
 准道你认为历史不是娼妓吗？
 通篇是没有章节的神吐槽，能想象斯大林死后他终于长舒一口气可以把自己几十年的吐槽说出来了，像从光明里走到黑暗中呆了几十年，在黑暗中不停的想象好玩儿的难过的事，想着自己出去的时候要先把这些事情分享给别人。但是恐惧依然在，所以只能在自己死后让别人看到这些吐槽。
比如他土耳其演出：
 这次旅行很有趣。我们喝了咖啡后睡不着—不是由于咖啡，而是由于它的价钱。我到一家商店去买眼镜。店主为了证明镜片结实，把它们往地上摔，两次都没破。他要再摔第三次。我说，“别费心了，挺好。”他不听我的话，第三次又摔下去，结果摔碎了。
 嘲讽文化专制：
 那就好像有人用棍子打着你说：“你的职责是欣喜，你的职责是欣喜。”于是你摇摇晃晃地起来，一边向前走，边喃喃自语：“我们的职责是欣喜，我们的职责是欣喜。”
 说自己为什么不反抗这个体制：
 因为他面对的是一部顺利地开动着的机器，一部庞大的机器在运转，而他这个傻瓜却想把手戳进去。显然，这只手非被切掉不可。
  也许我还是不沾手为好。在剽窃者和恶棍当权的时候，同他们纠缠是没有意义的。全世界都可能骂某某人是恶棍和混蛋（这里指斯大林，叶左注），可是他还是照旧生活下去而且越活越得意，触动不了他根胡髭——如果他有胡髭的话。
 书里颠僧这个形象太贴切了，想起了沈从文，但比沈幸运多了，他们始终把自己看作是个人质，一个被判了罪的人。这种恐惧有时强些，有时淡些，但从来没有消失过。整个国家成了一所无路可逃的大监狱。
鹅罗斯对鹅是不是有啥特殊的癖好，一会儿夸奖鹅说“鹅可不是猪的同志”，一会又说“普罗科菲耶夫笨得像只鹅,从来爱吵架。” 好玩儿。
书里这句我很早就在别处看到了，没想到出处是这里，看着太心酸了。
 若要保住某件东西，最好的办法就是不去理它。爱得太过的东西容易毁灭。要冷眼对待一切，特别是你心爱的事物。那样，它们生存的机会反而会多一些。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《美国华人史》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E5%8F%B2/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 16:35:54 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E5%8D%8E%E4%BA%BA%E5%8F%B2/</guid>
      <description>看张纯如的第一本书，五月花号下来的「美国人」做梦也想不到自己的后代也有歧视外来人的这一天。美国华人定位一直都非常尴尬，在美国不被认为是美国人，回国不认为是中国人，每当美国经济下行或者中美发生危机的时候，在美华人都都要被拉出来背一次锅。
虽然是美国华人史，其实对国内历史的各个时间节点也总结的非常到位，我认为是非常客观理性的。
结合去年看的一系列美国宪政的书和特朗普这四年任期内中美关系的各种风云变化，以《美国宪法》序言里的话来说，当年开国元勋“草创宪法”的目的是为了“实现公义精神……确保我们自己与后代子孙得以享受自由”，但他们却把黑人的自由排除在外，而且他们所创建的社会也容不下美洲原住民。更不要说华人，和他们长得不一样的人都被认为是异族。
不过中国历史也有类似的事件，先来的打击后来的，想了想也没什么可说的了。
一些刷新的知识点：
 一八五○年时，美国白人的平均寿命为三十九岁，只比中国北京男性市民平均寿命多四岁。美国黑人则是比白人少十六岁，也就是二十三岁。不可想象。 古巴蔗糖庄园的华人奴工每天被迫工作二十一个小时，每餐只能吃三根尚未成熟的香蕉。 在纽约经营民宿的华人男性大都娶了爱尔兰或日耳曼女性。 各州人口普查的类别通常只有白人、黑人与黑白混血等三种，而华人通常被归类为白人或黑人。 孙中山的三民主义论述，包括民族主义、民权主义与民生主义，都是以英文撰述的。 珍珠港事变发生后，美国人心目中的中国与日本形象几乎在一夜之间翻转，美国华人与日人的刻板印象也被重塑。 钱学森妻蒋英是介石麾下军事理论家蒋百里的三女，蒋英表弟查良镛（笔名金庸），表哥徐志摩，舅外甥女琼瑶，叔伯兄弟穆旦，钱学森堂侄钱永健2008年诺贝尔化学奖得主。 台湾只是大陆难民“第三顺位”的选择：位高权重的中国人会选择“第一顺位”，也就是美国，而最有钱的人则是选择“第二顺位”，亦即香港。其他人则是都来到台湾。截至一九四八年十二月国府正式撤出大陆为止，难民人数已高达一百多万人。 台湾留学生获得学位后，返台定居的比率只有四分之一。 邓稼先文革时候被批斗，一九七一年诺贝尔奖得主杨振宁赴中国访问期间，表示想要见见老朋友，中共官方就释放了向来被称为“中国原子弹之父”的科学家邓稼先。 布鲁克黑文国家实验室的物理学家袁家骝决定到中国大陆走一走，中共政府才急急忙忙将关于他家的一切恢复到遭红卫兵破坏前的原貌。 （袁家骝的祖父袁世凯是北洋军阀的领袖） 一九八六年，知名天体物理学家方励之（时任合肥市中国科学技术大学第一副校长，同时也是中共党员）鼓励大家公开批评政府。 长久以来中国在西方国家的刻板印象是温暖的，往往让人联想到满池莲花与水榭楼台，还有可爱的猫熊，一九八九年之后，变成一个与苏联无异的残暴极权国家。 为了照顾那些多灾多难的民运学生，美国政府在一九九二年通过《中国学生保护法案》（Chinese Student Protection Act），让五万多中国学生与学者取得美国的永久居留权。 站在高科技业的角度来看，H1-B签证制度深具吸引力，因为可以解决产业的劳力需求问题，每六年就让各公司汰换一批人，可以充分利用的人才。 邓小平麾下政府在一九七九年制定了“一胎化”政策，借此希望能在二○三○年把中国人口缩减到七亿。 因此在一九八五到二○○二年之间，美国人从中国收养了三万三千名以上的婴儿，中国也成为美国最大的收养儿童来源国。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《解密Instagram》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2021/%E8%A7%A3%E5%AF%86instagram/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Jan 2021 16:37:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2021/%E8%A7%A3%E5%AF%86instagram/</guid>
      <description>独角兽成为巨人的故事已经被讲述了太多次，这本书好的地方在于被收购后怎么和母公司相处着墨甚多。Instagram从拍照和滤镜起家，最终的赢点也是回归到了文化和社交网络上，产品只是第一步，真正决一胜负的却是运营，无论是名人，网红还是青少年，以及全球不同文化的策略，对于Fake User的打击。
Instagram出发点很简单：一个人，通过几周的锻炼，终于能把自己塞进想穿的衣服，之后又花了好几个小时做妆发造型和试穿，并且得到了珍惜的机会，能够穿着高档的设计师定制的服装去庆祝人生中意义非凡的个人成就，这个人还会想要什么呢？每个人——即使是世界上拍照最多的人——还是都会想要一张完美的照片。
斯特罗姆从来都没成为Facebook的核心，一方面自己仍然想保持独立，一方面扎克伯克也充满猜疑，对扎克伯格的印象还停留在《社交网络》里那个羞涩的程序员，但长成大人模样的扎克伯克唯一的目标就是对抗Facebook不可避免的衰落以及死亡，所以无论Instagram、WhatsApp还是企图收购的Snapchat只不过是Facebook的一味企图保持长生不老的药丸，Facebook必须确保它在社交领域的主宰地位，扎克伯格把这一价值观深深植于每次员工大会结束时的口号上：“主宰！”
正如扎克伯克写于Facebook员工手册上的“我们所追求的是其他任何公司都无可比拟的世界影响力，为了实现这一点，我们绝不能因自觉成功而停止进步。我们需要不断提醒自己，还没有取得胜利，还需要大胆奋进，继续战斗，否则就会在登顶后日渐衰败。”
这是个无限的游戏。
很开心看到很多互联网伦理的讨论，比如这一切都越来越像一场竞赛，应该每隔一段时间进行一次“社交媒体戒毒”，以重新找到生活重心，“如果你为了取悦他人而放弃自我，这其实是在侵蚀自己的灵魂。你会渐渐成为每个人想要的产品，但那不是你想要成为的自己。“
结合着《监视资本主义：智能陷阱》一起看会更有启发。
 网站上的虚假新闻中会夹杂一些半真半假的故事，但那些故事的语言具有强烈的倾向性或诱导性，能够进一步加深读者内心的忧虑或对党派的忠诚度。人们会分享这些故事，以向家人和朋友证明自己一直以来对每件事的看法都是正确的。
  从某种程度上来说，特朗普的当选正是他的团队充分利用了Facebook的力量，向受众推送了个性化的定制信息。他的当选对任何一个顶级广告客户来说都是想要看到的结果。然而特朗普在销售的，不是厨具或是前往冰岛的航班，而是大家对他当总统的支持。因此，客户的成功并没有让Facebook的员工感到好受一点。扎克伯格一直告诉他们Facebook将会改变世界，会让世界更开放、连接得更紧密。但是随着Facebook的不断壮大，它同时也有了更大的力量来左右全球的政治局势。
  2016年大选是个转折点，公众对社交媒体以及人们和政府利用其权力作恶的途径都产生了新的看法。一个最为突出的问题是——科技公司对人们的控制应该到什么地步？当他们的用户选择去看极具党派偏见的新闻，选择去分享疫苗导致自闭症的阴谋论，选择传播种族主义的长篇大论或大规模枪击的言论的时候，如果公司有责任进行限制的话，那他们的责任又该到什么程度呢？
  自我营销无论对民主还是医学真相来说都算不上威胁，可能还让Instagram变得更有趣了。然而这一改变，以及其对用户行为产生的影响，说明了一些在关于内容政策的争论中被忽略的基本问题。社交媒体不仅能够反映人性，而且还有着塑造人性的力量，并且把激励融入产品的设计中。
  Instagram以关注、点赞和评论作为衡量标准。由于用户知道他们在每个类目下所发的每条帖子都会成为评判的依据，所以他们会调整自己的行为，以达到同龄人所达到的标准，就像一个体操运动员知道他会因为常规动作的难度和完成度被评价一样。Instagram发展的规模越大，它的用户就越努力地去争取粉丝、点赞和评论，因为实现这些目标的回报——个人认可、社会地位，甚至经济回报——是巨大的。
  Instagram用户的成功路径十分清晰，只要在某一标准上比别人做得更好。你要做的就是创建合适的内容——从视觉上吸引人，或者有一个发人深省但积极向上的标题，就可以引发一定程度的赞许。同时，这些活动渐渐渗透进实际生活和真实的商业决定中。创始人一开始想创建的Instagram是能够激发艺术性和创造力的，并且能够打开一扇窗，让人们瞥见他人的生活，但这种愿望正在被Instagram推崇的标准所扭曲，并且把这个应用变成了一款争强好胜的游戏。
  这种影响已经在互联网的其他领域发挥了作用，在这些领域，用户生成的内容占主导地位。YouTube网站的算法逐渐开始根据观看时长来奖励创作者，YouTube认为人们花在一个视频上的时间越长，这个视频就越有吸引力，因此，其在搜索和推荐中排名就会越高。这种做法产生的后果就是，网站上想出名的用户不再制作短剧，转而开始拍摄15分钟的化妆教程和长达近一个小时的关于游戏角色的辩论，这样他们就能在排行中占据更显眼的位置，并且可以在视频中插入更多的广告。YouTube在衡量排名时还关注一个视频的平均观看比例，以及平均观看时长。因此YouTube的视频生产者也会根据这一标准来调整自己的视频，视频内容会变得更愤怒或是更急躁来保持观众的注意力。其中有些人煽动阴谋论，为了吸引观众而制造耸人听闻的消息。任何错误地相信化学轨迹阴谋论或地平说的人都能在网站上找到新的支持和组织。
  公司凭直觉来判断可能会让用户幸福的指标是什么，接着根据这些标准来打造自己的网站，渐渐地操纵用户。Facebook曾经一度对能延长用户使用时间的员工进行奖励，这样一来用户就会在消息推送中看到更多的视频和新闻。在选举中明显可以看出，如果对那些激发用户情绪的内容进行奖励，则帮助了虚假新闻行业的发展。
  这些应用一开始的动机似乎都很简单，成为一种最终能引向商业的娱乐方式——Facebook旨在连接朋友和家人，YouTube用来看视频，Twitter分享时事，Instagram则用图片来分享当下的瞬间。接着，通过渗透进人们的生活，应用中的奖励机制在公司想衡量自身成功的尝试下，对人们产生了深刻的影响，比任何品牌宣传或营销活动都会产生更深的影响。由于目前世界上接受这些应用的网民已经达到了临界点，所以通过它们的衡量指标来定义它们会更容易——Facebook是点赞数、YouTube是浏览数、Twitter是转发数、Instagram是粉丝数。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020读书数据分析</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/2020%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 21:40:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/2020%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%88%86%E6%9E%90/</guid>
      <description>总数 读了205本。是去年的1.6倍，比读书最多的2016年要多30本，创下了历史新高。
始于《愿你慢慢长大》，终于《月背征途》。
每年的读书量：
其中网易蜗牛看了148本，纸质书和其他阅读方式（电脑、ibook、kindle等）看了57本，基本已经切到了电子书阅读，很少有整块的时间，而且打工人没有固定住所纸质书搬运起来很费劲，但电子书看完评价非常高的书我会买下来寄回家，等我退休了（如果有那一天的话）慢慢重温。
今年看书多的原因：
 疫情在家将近3个月，只能看书 为了解决自己的问题看书 基本都是电子书阅读，比纸质书阅读速度要快  每月 阅读时长 这是我在网易蜗牛上148本的记录，今年总阅读时长到了31248分钟，相当于21.7天不眠不休看电子书，今年6%的生命花费在看书上，觉得自己很棒。
去年是21238分钟，是去年的1.47倍。
每本书看完之后会单独记录一下时间，148本标记的一共是31092分钟，和网易蜗牛阅读记录的总时间差是156分钟，误差0.5%，非常好。
平均每本的阅读时间是 210分钟，时间最长的是《主角》，看了683分钟，11个小时。
字数 不是读书软件看的没有找字数，所以缺字数的是57本，剩下的148本书一共的字数是26489464个字，平均每本17.8万字。
其中字数最少的是《巨大的拥抱》，一本漫画只有13064个字。 字数做多的是《我读》，有666344个字。
超过40万的有：
《我读》
《人生的枷锁》
《主角》
《维特根斯坦传》
《史迪威与美国在中国的经验（1911-1945）》
《桑切斯的孩子们》
《维多利亚女王》
《我的前半生》
《苏东坡新传》
《失控》
评分 二星 5 三星61 四星 67 五星 72
开心，读了很多好书。
国家 其他包括澳大利亚3，西班牙 2，法2，荷兰2，韩2，葡萄牙1，南非1，以色列1，挪威1，瑞士1，奥地利1。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/2020%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Dec 2020 21:11:19 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/2020%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>以下序列大概按时间线+类别集合排序，不代表喜爱排名，尝试选出十佳，可太难选了，每本书都冲我喊“选我选我”，索性把我今年读过觉得好的书都列出来。
「弱者和故乡系列」 这系列包括：《回归故里》《中国在梁庄》《出梁庄记》
这系列都是因为故乡才让人成为“弱者”，觉得难过。
《回归故里》写法国，是这系列最好的一本书。作者相当坦诚，加上社会学和哲学的背景，这本书读起来共鸣很多。人在成长的过程中，不是被组成自己的部分同化就是不断地和那部分挣扎。挣扎时，人一边想变成自己本来的样子一边拒绝自己应该成为的样子。有人成功了，有人失败了，社会规则不停得进行着“淘汰”，被淘汰的人和进入下一关的人没有高下之分，都令人觉着可怜。
《中国在梁庄》和《出梁庄记》这两本书与我的情感是如此的接近。
 从什么时候起，乡村成了民族的累赘，成了改革、发展与现代化追求的负面？什么时候起，乡村成为底层、边缘、病症的代名词？又是从什么时候起，一想起那日渐荒凉、寂寞的乡村，想起那在城市黑暗边缘忙碌，在火车站奋力挤拼的无数的农民工，就有悲怆欲哭的感觉？这一切，都是什么时候发生的，又是如何发生的？它包含着多少历史的矛盾与错误？包含着多少个生命的痛苦与呼喊？
  “工人在劳动中耗费的力量越多，他亲手创造出来反对自身的、异己的对象世界的力量就越强大，他自身、他的内部世界就越贫乏，归他所有的东西就越少。”“农民工”和“新生代农民工”在现代都市的存在方式反而最典型地体现了现代人在精神上的贫乏状态。这是一个孤独与疏离的时代。这一批城市流浪者无法战胜疏离、劳累和孤独所带来的摧残性的忧郁，无法战胜无用感、无根感和自卑感。
 年轻工人却对自己的未来相当迷茫。作者在问到一位二十五岁的年轻人将来在哪里安家时，他颇为踌躇，边思考边说：“绝对不会在村里，也不想在县城，肯定也不会在北京。极有可能的是，将来结婚，把孩子留给家里的父母，两个人继续在不同的城市打工。”在这样说的时候，这位年轻人并没有愁容满面，也没有极其心痛，甚至，只是一种描述而已。他们还正处于盛开的年龄，还不甘于命运，活力无论如何也压抑不住。
和在北京的朋友，同事，同学聊天的结论，很少有对未来有明确规划的，大多数是走一步看一步的，北京的房子太贵，先在家里买一套，也没有时间住，想着年纪大了回家找点儿活儿干。有的同学很焦虑，眼看三十五岁的到来，不知道未来是什么。
“农民工”和“新生代农民工”在现代都市的存在方式反而最典型地体现了现代人在精神上的贫乏状态。这是一个孤独与疏离的时代。这一批城市流浪者无法战胜疏离、劳累和孤独所带来的摧残性的忧郁，无法战胜无用感、无根感和自卑感。
《我心中尚未崩坏的部分》 主人公不讨喜，因为自己年少的经历从而与全世界为敌，但贵在真实和诚恳。探究自己的心里，比如自己为什么开心，为什么不开心，多追其根本想必能更加了解自己。文中探讨家庭关系，出生与死亡，为什么自杀与不自杀，人的价值与生存。
“人并非为自己，而是为了他人而存在。只因为有他人，这才有一个模糊的自我罢了。”如果这个世界只剩自己一个人，那么自己眼中的“自我”会是什么样子，没有同类的对比。
 “人的存在，如果拿竹筛彻底滤掉所有终会消逝的东西，像是青春、美貌、爱情、情感、富贵、地位、世间的能力等，所剩的骨子里就只有人类共通的老、病、死。”
  “有的希望、爱、各个生命都缠绕着绝望、恐惧以及死亡，而且所缠绕的绝望、恐惧、死亡正是人生的大半部分。”
  “物质上的满足、地位名誉的取得、竞争上的获胜、他人的赞扬等不过是把生命的城楼不断堆高而已。死亡乃是人生的破局，人们借由如此的堆栈拼命地想要远离死亡。如果以通往死亡的距离来衡量幸福，那么除了如此无意义的行为之外，的确没有其他的生存方法。不过，如果想要从超越苦难、苦痛来寻找幸福，人类最后仍然会被卷入死亡的黑暗泥沼，自我终会遭到彻底的破坏。”
 托尔斯泰在《人生论》一文这么说：
 不管过了几世纪，人类生命的幸福之谜对大多数人来说都还是未解的谜题。虽说如此，其实谜题早在许久之前便已解开。发现谜底的人通常会惊觉，其实并非自己解不开，只不过是忘了过去已知的事实而已。谜底就在我们所生存的世界的错误教训里，然而它总被视为如此困难，事实上却相当简单，一个人就可以解开了。
 若能在其他生命的幸福中认可自己的生命，死亡的恐怖也许会永远地从眼前消失。
《时间的秩序》 非常非常好的物理哲学书。
如果我们不是一个单独的实体，那么是什么建立了我们的身份和统一性呢？是什么造就了这一切？我们对自身的理解是通过与他人的作用才产生的。人并非仅仅作为个人而存在，他同时也是独一无二的特殊个体，永远是一个关键而奇妙的点，在这个点上，世界的万千现象纵横交错，充满不可重复的偶然。因此每一个人的故事都是重要的，永恒的，神圣的，只要以某种方式活于世上，只要顺应了自然的意愿，每一个人都是妙不可言的存在。
《不属于我们的世纪》  一团云朵飘过之后，太阳出来了。飞机在阳光的照射下闪烁着光芒，逐渐朝着远方降了下去，留下了一串噪声。一阵微微的凉风带走了酷热的感觉。她觉得这一刻是那样美妙，正如生活中某些平凡的瞬间一样。她试着把这一刻封存在自己的脑海里：苹果的酸甜，咬下一口时唇齿留下间的清脆感，还有青草的味道。从某种意义上来说，这是在作弊，是在利用记忆自然筛选的过程。但她发觉自己停下想象，如同做梦般对自己喊道“我醒了”的那些瞬间，却往往是她记得最清楚的画面。
 一个女性也许普通平凡的一生，是我最喜欢的爱情故事了。
真实的世界是那样污秽。灯光不够完美，油漆也斑驳不堪，就连快乐也都不够完整。这就是艾琳的一生，本来是个俗套的故事。可是看到最后：“她取来一张沾湿了的纸巾，擦了擦他的脸。’情人节快乐。‘她边说边吻了吻他的嘴。她已经记不得自己多久没有吻过他了。她惊讶地发现，他的嘴巴吻起来竟然还是如此馨甜。” 整个人被感动了，人的幸福之道在于应比喜爱自己更加喜爱他人。
《赶路人》 年初的两个月内，经历了三个熟悉的人的死亡。之前，死亡对我来说一直是个遥远的概念，在我和死亡之间隔着一道屏障，隔着一个手机屏幕。而看着我熟悉的人渐渐离去，仿佛那道屏障突然被移开，从此我成了直接面对死亡的那一个。这种感觉令我不寒而栗。也让我更加无法接受他们的离去。
家人的去世让自己的想法突然间改变了很多，对家人这一角色有了很大的改变。人生都要走过艰难与负重，也终将面对生老病死，骨肉分离。因此，当家人都健康地站在彼此身边时，应当去欢庆每件值得欢庆的小事，去享受每个向彼此绽放的笑脸——这比任何事情都更有意义。 毕竟这个世界上只有这么几个不求回报，全心爱我们的人。
对友邻的一段话深有感触：七天前他还登录我们一起玩的游戏，但今天有人告诉我说这个朋友去世了。我试图联系他未果，也不知道他家人的联系方式，因为不能确认，逻辑上也不能相信，而始终没有什么实感。直到刚刚我下楼遛狗，被拉进物业刚开垦的绿化空地，才突然想一个人去世了到底是什么意义。下过雨的泥土很松软，每个人都应该去踩一踩，像这样微不足道、日常循环的具象体验，去世了就不会再有了。
下过雨的泥土很松软，每个人都应该去踩一踩。
《忏悔录》 看着看着我突然知道我一直苦恼的是什么了。
真相就是——生命是彻底的虚无。
我碌碌无为地活，兜兜转转地过，不经意间进入一个深渊，并且清楚地看到，除了死亡前面什么都没有。不能停下脚步，不能回头，也不能闭上双眼不看前方的万劫不复。除了生活和幸福的幻象，除了真正的苦难和死亡，前方什么都没有。
当时看完更烦恼了，于是发疯的看书，想找到“答案”。
《沉雪》 我们若是能多一些这样真诚的作品该多好，这才是我们真正的历史，活生生的历史和活生生的人，远比新闻联播的歌功颂德更让人安心。
舒迪于我，正是黑暗中那一束光，一口无意义生活中最后的那口气。人，无论怎样地拥有生活，仍没办法征服生命中的孤独感，从一种意义上说，人的这一弱项也可以叫作诗感。当我们步入文学，这诗感会耀出奇特的光亮。光亮之下，那个辛苦备至的写作过程呈现出美，呈现出人生无尽的悬念与万千况味。处在甚嚣尘上、日趋斑斓的世纪之末，这样来提及文学，提及写作，只能是出于痴愚。可是，这使我们深爱，以致痴愚的东西，确是能够回报快乐的。
《被涂污的鸟》 想想距离这样愚昧可怕的年代过去才80年，人怎么可能变得这么快。疫情刚开始的武汉人即是题目中的那只鸟。比《恶童日记》我给的触感要强烈的多。作者为什么最后偏要给人希望，小男孩竟说出话来。不完全黑色文学，黑色中也偶尔有些许的色彩。尤其是放他走的德国人，哪怕我们处在黑暗之中，也可以自己画出美丽的颜色。“我再一次估算了一下距离，看起来这一次好像风险不大了。我开始跑的时候，老兵第一次和蔼地对我微笑了一下。跑到路堤的边缘时我回望了一下，他还是一动不动地躺在那里，正在温暖的阳光中打瞌睡哩。” 活生生的人才令人感动。
《疾病的隐喻》  把那些特别可怕的疾病看作是外来的“他者”，像现代战争中的敌人一样；把疾病妖魔化，就不可避免地发生这样的转变，即把错误归咎于患者，而不管患者本人是否被认为是疾病的牺牲品。牺牲品意味着无知。而无知，以支配一切人际关系词汇的那种无情逻辑来看，意味着犯罪。
 在瘟疫中，更对这段话有感触。
北京的疫情又开始复发，离确诊地方不远，可能要进行核酸检测，我不担心染上新冠，怕我染上后我的个人信息全都暴露出去，即便我每天两点一线老老实实的上班，我也怕被人交头接耳的说我可怜。更不必说那些确诊人和密接人遭到的谩骂，无力。
《金蔷薇》 第一次看到这么美的俄罗斯文学。童年之所以幸福，是因为那时候我们有最纯净的感官。在孩子眼里，世界每一天都是新的，样样事物都罩着神奇的色彩。在童年时代和少年时代，世界对我们来说，和成年时代迥然不同。童年时代的太阳要炽热得多，草要茂盛得多，雨要大得多，天空的颜色要深得多，而且我们觉得每个人都有趣极了。
在孩子看来，每一个大人，不论是提溜着一套发出刨屑味的木工工具的木匠，还是知道草为什么会是绿颜色的学者，都有几分神秘。
诗意地理解生活，理解我们周围的一切，是我们从童年时代得到的最可贵的礼物。
《饱食穷民》 二三十年前出版的书放在现在一点儿都不过时，尤其对程序员的描述，太准确了，自己一度快成为机器的奴隶，幸好还有书籍！不看背景的话很难想象这是几十年前日本的社会，尤其程序员的描写，和当下之中国所差不大。在计算机的世界里，不是1就是0，不是正确就是错误，不是黑就是白。自己的想法一度接近机器的想法，追求效率，追求绝对的正确和错误。搞的自己疲惫不堪。是阅读慢慢把自己节奏拉下来，不然自己可能早就被焦虑折磨的不是样子。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202012读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202012%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Dec 2020 21:12:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202012%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《复盘网飞》 读到快结尾时，差点哭出了声。 从2002年那天开始他玩到现在。 就算书写得真的又好看、又真诚，就连财务自由都写得这么真诚，我也很难原谅他。
《右派国家》 最早对美国重新认识是林达的书，这本也有类似的感觉。而且这本书是英国人写的，有点像何伟写中国的感觉，带着旁观者的审视，也带着居住者的理解。不管怎么样，美帝也好美爹也罢，如果想了解这个国家，这本书是个很好的开始。
《被统治的艺术》 好看，让我想起《弱者的武器》，弱势群体的日常武器有：偷懒、装糊涂、开小差、假装顺从、偷盗、装傻卖呆、诽谤、纵火、暗中破坏等等。看我们的老祖宗就不一样，400年前就已经不用这么低级的手段了，有个专业的名词叫制度套利。不平等博弈的结果就是弱势一方必须主动想办法来解决这样的问题，毕竟生存最重要。一个人改变不了的事情，用一代人改变，一代人改变不了的就用几十代来改变。 坏事情不会一直发生的，对吧。
《被淹没和被拯救的》  经历过这些的人会能忘掉一切重新快乐吗？不然就是像《没有宽恕就没有未来》中的真理与和解委员会，尊重事实，宽恕敌人。可发生了的事情无法回退，他们再也不能好好活下去了。 以后的孩子们还能体会这样的感情吗？这样的屠杀还会避免吗？和平是蜜糖也是毒药，时间会抹去伤痛也会抹去反思，能记得一些就记得一些吧。  《碎片》 前十预定。 没寄出的信，没出版的小说，没道明的身份。 关于女性，关于书，关于作者，关于读者，关于虚构，关于那不勒斯，关于“碎片”，关于“旋涡”。 城区的模板，孩子的眼睛，迷宫一样的城市，爱的作用，折磨人的管家，还有落在童年之上的雨，包法利夫人的拳头。 变化的时代，想要消失的女性，界限的消失，自我的消失，完整的“自我”。 埃莱娜·费兰特、简·奥斯丁、弗吉尼亚·伍尔夫、艾尔莎·莫兰黛、克拉丽丝·李斯佩克朵，还有爱丽丝·门罗，女性作家终于形成了一份很长的名单。 “我感觉自己有些出息了，我们可以笑一笑了。” “只有那些爱我们的人，恨我们的人，或对我们爱恨交织的人，才能够把组成我们的无数碎片拼凑在一起。”
《日本之境》 比《菊与刀》好看多了，没有色情和暴力的日本不是真正的日本。从神话到根性，从婚姻到女性地位，从神圣的母亲到色情文化，病态荒诞高压严苛暴虐有礼节。 最开始的日本神话让我想起龙族，后面看的时候一直在闪现尾野的电视剧，从最完美的离婚到母亲到绝叫到杀人鬼藤子，每一部都压抑到想杀人，其中几部真的杀了，却觉得尾野好可怜。
《夏先生的故事》 和《聋哑时代》同时看的，同样是写少年，这哥们写的就好多了，卡尔维诺式的爬树，甜甜的朦胧的初恋，严厉的钢琴教师，会飞的自己，想象自己葬礼上的荣光并悄悄感动了自己，不会回头看的少年，要么报复这个世界，要么在这个世界上苟且。 最后的疑问：为啥夏先生没浮起来？
《昨日的世界》 从那多过来的，不过我还是相信是巧合，我要是茨威格我就多尝试几次，一个自由主义者差点成了神秘论者。茨威格自由主义倾向小时候就显现的非常明显了，觉得学校是傻逼的多少有点儿这个苗头，这个世界很奇怪，明明知道青年一代是希望却不喜欢年轻人。茨威格说德国之所以落到纳粹的手中，是因为：由于德国人民从来都是讲秩序守纪律的民族，所以对政府给的自由不知该怎么办，正急不可待地盼望有人出来剥夺他们的自由。 看到结尾”可是不管怎么说，每一个影子毕竟还是光明的产儿，而且，只有经历了光明和黑暗、和平与战争、兴盛和衰败的人，才算是真正生活过。“我是不相信他会自杀的，再想想经历两次世界大战后，他再也等不下去了。
《我的前半生》 前半部分到去苏联之前还有点儿看头，尤其一个小屁孩怎么变成个懦夫的思想过程还有些参考价值，后半部分就“共产党是说话算数的”还稍微能看一些，侧面看出洗脑之强大。 胡适见过溥仪，还狗屁不通夸了一顿溥仪。王国维死是因为亲家天天PUA他，不是殉清，我也懒得求证。野史说溥仪不孕不育，书中简单提到一嘴是他老婆和日本军官私通，不是他不行，不生孩子是因为怕孩子被送到日本二次教育。 这哥们辛亏死的早，67年就死了，不然你慈禧老祖宗在天上光着身子还得看你挑粪。
《苏东坡新传》 这又是个天生的自由主义者，或许是不知梦的缘故，流离之人追逐幻影。系统性的问题和个人理想的矛盾，溯其一生，早早就望到了结局，读罢不禁想，如果不从仕会怎样，可能最多到陶渊明的程度。 苏母燃，”汝能为滂，吾顾不能为滂母邪？” 读到江城子仍觉凄凉，无处话凄凉。 精神之孤独，“我本不违世，而世与我殊。拙于林间鸠，懒于冰底鱼。人皆笑其狂，子独怜其愚。”。 美食之嗜，“也值一死。” 沈括丢了科学家的脸，程颢程颐朱熹越来越讨厌，高俅没想到是出自苏轼门下，也算做了一些好事。 唯一不好的地方就是作者个人的感情私活夹杂的太多了，屡屡不适，不敢信其真。
《猴杯》 头晕，恶心，看几十页得看看其他书中和一下。 猴杯原来是猪笼草，我还以为是猴脑壳。 前半段以为曾祖是好人，直到后来才发现这本书没几个“好人”。 后半段的前半段（小花印部分），以为祖父是“好人”，直到丽妹的秘密说出来才知道这也是个畜生，和他爹一样。 雉也像马尔克斯笔下那样，摆脱不了父系的阴影。 文中的女性大都是可怜人，祖母，母亲，丽妹，王小麒，亚妮妮，不得不在这个吃人的系统中匍匐着生活。
《失控》 书架放了4年，终于趁这次群里活动解决掉了。相对计算机学科，作者说的生物学遗传学更有意思。毕竟二十年前的计算机场景如今已经差不多一一实现，所以从当今的视角看起来已经算不得高明，不过回到1994年的视角难怪惊为天人。“机器正在生物化；而生物正在工程化。” 现在已经成现实，与其担忧人工智能统治人类不如担忧人变成新的机器人。尼尔·波兹曼和KK对照着看可太有意思了。一个鄙弃碎片一个崇拜碎片。这本书可以看作是科技乌托邦，但不觉得科技乌托邦对我而言是好的生活。不过这本书多少缓解了些我不值一提的焦虑，正如题目所说，“失控”也许是个美妙的结局，上帝只给人们能够克服的考验，好好的体验生活吧。喜欢这句翻译：上升之流是一个波浪，是衰退的熵的海洋里微微的上涨，是自身落于自身之上的永不消逝的波峰，且永远处在坍塌的边缘。
《夜晚的潜水艇》 还好。 晚上睡不着觉从播客听到《夜晚的潜水艇》，海底漫游的少年、深山遗落的古碑、弥散入万物的字句、云彩修剪站、铸剑与酿酒、铁幕下的萨克斯、蓝鲸内的演奏厅。我以为又是俗套的故事，结果读起来还好，就是言而不得，求而不得，难难难，那些美的，好的都是秘而不宣的，所以一定程度上这本书又没什么意义了……
《浪漫主义的根源》 虔敬运动，浪漫主义之源，德意志酸葡萄心理的宏大表述。
休谟瓦解了启蒙主义所倚仗的那层无懈可击的铠甲，难怪辉格把休谟当成第一哲学家，休谟的确超越时代太多。
从卢梭到康德到哈曼到赫尔德到费希特到黑格尔到谢林到叔本华到克尔恺郭尔，到席勒到歌德到拜伦到雨果，到陀思妥耶夫斯基中的伟大罪人到尼采式的超人。
从理性主义到浪漫主义到存在主义到自由主义。
非常非常赞同我们是两个世界的产物，浪漫主义和启蒙运动，“身上携带的观念都是纠缠一团的矛盾”，没有终极答案。
最后好感动，浪漫主义的结局是自由主义，是宽容，是行为得体以及对于不完美的生活的体谅。我们现在比以前了解得更多。我们的祖先不知道怎样才快乐，但我们知道得多些。我们没有全部知道，但我们知道得多些，我们的后代将知道得更多。没有人知道我们是否会实现一个完美的社会，达到长治久安、人类的一切愿望得到和谐的实践这一目标。但是，这种理想并不荒谬。
附书中提到人的存留时长，真是令人激荡的岁月！
休谟 1711 - 1776
卢梭 1712 - 1778</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《复杂生命的起源》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%A4%8D%E6%9D%82%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 21:21:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%A4%8D%E6%9D%82%E7%94%9F%E5%91%BD%E7%9A%84%E8%B5%B7%E6%BA%90/</guid>
      <description>这篇文章的兴趣来源是于淼老师的这篇博客，冰与碳之歌 - Miao Yu | 于淼，花了半天找资料读懂后觉得这可太有意思了。
想起小时候去新华书店买了一个地球仪和一张世界地图，相当长一段无聊的时间就是把地图贴在墙上一个国家一个国家看，至今我还能差不多说出每个国家的地理位置，本来是对地理非常感兴趣的，但是初中一个说话特别尖的地理老师不留情面的抨击了我提出的几个和课本无关的问题并且让我去教室后面站着之后，我就对地理失去了兴趣，真是遗憾。
直到重新看到于淼老师这篇文章，先是重温了《物种起源》，然后看了《复杂生命的起源》，又顺便看了尼克·莱恩的第一本书《生命进化的跃升》，觉得巨佬们让我离真相越来越近了。
当代生物学核心的两大未知问题：为什么生命以如此令人困惑的路径演化？为什么细胞的供能方式如此古怪？
《复杂生命的起源》写到，演化是围绕能量进行的，我们必须考虑能量才能理解生命的各种特征。
能量与生命从一开始就密不可分，地球生命的基本特征源于一颗躁动行星的能量失衡。生命的起源由能量流推动，质子梯度对细胞的出现至关重要，但是对质子梯度的利用又限制了细菌和古菌的结构。这些限制条件主宰了细胞之后的演化历程，细菌和古菌虽然在生物化学方面花样百出，却一直保持着简单的形态。
地质年代有着宙（eon）、代（era）、纪（period）、世（epoch）、期（age）、时 （chron）的分类。最早冥古宙连岩石都没形成，地球地质活动剧烈，天天被小行星与流星轰，最早的生命可能诞生于40亿年前，但直到38亿年前太阳系的大规模对轰才消停。之后的太古宙才出现了岩石与生命，距今35亿年生命学会了光合作用，氧化了10亿年的海水亚铁离子（包括产氧光合作用与不产氧光合作用）。到约25亿年左右，海洋亚铁离子耗尽后游离氧开始释放到大气（大氧化事件），此时地球的大气成分从甲烷开始部分换成了氧气，氧气把温室效应强的甲烷氧化成了相对弱的二氧化碳供蓝藻进行光合作用，也就出现了休伦冰期（第一次雪球地球）。之后又经历了约20亿年的满是藻菌元古宙才完成了全地球地壳与大气的氧化，在岩层中留下了一条明显的条状铁层（BIF，元古宙也有），也就是说好氧生物如果穿越到元古宙之前大概率得窒息而亡。在这个过程中，距今18亿到8亿年这个阶段生命一直默默进化但大气成分变化不大，被称为“无聊的十亿年”。然而到了距今8亿年左右出现了第二次雪球地球，也就是成冰纪大冰期，之后出现了埃迪卡拉多细胞生物群与寒武纪生命大爆发。
从约5亿年前寒武纪大爆发开始，生命才真正意义上丰富多彩起来，而寒武纪的二氧化碳浓度大概是当前的20-35倍。我们现在的煤炭形成于约亿年前石炭纪与二叠纪的煤炭森林，石油则基本是有沉积岩开始形成的前寒武纪就开始形成，天然气跟石油煤炭经常伴生。二叠纪跟三叠纪之间经历了一次大灭绝事件，之后主龙类登上历史舞台，再经历一次三叠纪侏罗纪的大灭绝，恐龙才主宰世界。不过在下一次的K-T事件后，恐龙也灭绝了，在6600万年前，地球进入了新生代。在过去的五次大灭绝中，两次大灭绝撞上了冰期，一次撞上了火山喷发，一次原因不明，一次是陨石撞击。不论陨石撞击这种外部影响还是冰期、火山喷发这种内部影响，气候变化都起了作用。而我们目前也处于一次大灭绝事件之中，快于平均灭绝速度100倍，从1万年前的史前巨兽开始，这次大灭绝跟人类是脱不了关系的，毕竟显生宙新生代第四纪全新世人类文明诞生至今造成了83%野生动物的灭绝。
总结一下：
45亿年前，地球生成，当时的世界是一个类似于当代地球的水世界，生命已经产生 -&amp;gt; 38亿年前太阳系的大规模对轰停止 -&amp;gt; 距今35亿年生命学会了光合作用 -&amp;gt; 35亿～32亿年前，细菌已经发展出几乎所有的新陈代谢形式，包括各种呼吸作用和光合作用 -&amp;gt; 22亿年前的“大氧化事件”，松开了闸门，容许演化产生更大的复杂度 -&amp;gt; 出现了休伦冰期（第一次雪球地球） -&amp;gt; 距今18亿到8亿年，无聊的十亿年 -&amp;gt; 在大约10亿年前，地球都是一口细菌繁盛的大锅 -&amp;gt; 距今8亿年左右出现了第二次雪球地球，也就是成冰纪大冰期 -&amp;gt; 5.41亿年前的寒武纪初期生命大爆发 -&amp;gt; 3.8亿年前陆生脊椎动物产生 -&amp;gt; 2.3到0.65亿年期间恐龙主宰地球 -&amp;gt; 200万年前人类诞生
制造一个细胞需要哪些条件呢？地球上所有的活细胞，都有以下六项基本特征：
 持续的活化碳供应，用来合成新的有机物； 自由能供应，用来驱动代谢生化反应，包括新的蛋白质和DNA等物质的合成； 催化剂，用来加速和引导代谢反应； 排泄废弃物，遵循热力学第二定律，驱使化学反应以正确的方向进行； 区隔化（compartmentalization），细胞式的结构，把内部和外部分隔开； 遗传物质，即RNA、DNA或同等物质，用来承载信息，规定具体的结构和功能。  生命的起源：
深海碱性热液喷口 -&amp;gt; 天然质子梯度使氢气和二氧化碳繁盛反应（化学渗透机制） -&amp;gt; 驱动最初的碳代谢和能量代谢 -&amp;gt; 形成包括DNA、RNA和蛋白质在内的复杂聚合物 -&amp;gt; 露卡 -&amp;gt; 细菌和古菌 -&amp;gt; 细胞演化出了主动离子泵和现代型细胞膜 -&amp;gt; 古菌宿主细胞和后来变成线粒体的细菌之间的内共生事件，而且只发生过一次 -&amp;gt; 复杂真核细胞，20亿～15亿年前出现，蛋白纳米机器驱动，由数以千计的新基因编码 -&amp;gt; 疯狂的演化
碱性热液喷口：这里有稳定的碳和能量流入，还有矿物质催化剂和天然的区隔空间。能量和碳以氢气和二氧化碳的形式流入，而这两种分子并不容易互相发生反应。但是我们发现，在喷口的微孔结构中，在半导性薄壁的两侧，由地球化学形成的天然质子梯度可以降低能量障壁，使反应发生。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202011读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202011%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 21:14:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202011%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《麦田的守望者》 高中第一次看，这个同学当时同时也给我推荐了《发条橙》，他真是早熟啊，很多书都是他启蒙给我的。这次看有两个地方印象深刻：
 “那是十二月，天气冷得象巫婆的奶头，尤其是在这混帐的小山顶上。” 这个比喻太逗了。 “艾里，别让我失踪。艾里，别让我失踪。艾里，别让我失踪。劳驾啦，艾里。”看到这里难受。  《美军生存手册》 穿越的时候，除了《万物发明指南》，这本书也要带上了。
《人树》 澳大利亚的《当媳妇熬成婆》。作者把穷困潦倒的普通人的生活同诗意的语言结合起来，加入了社会背景和作者自身的认识；语言高度凝练、字字斟酌；对于人物心理活动的刻画以及气氛的烘托十分老道，很多段落和句子直击人心。每个人内心深处都有奧秘，生活也总是极尽琐碎，怎么在琐碎的生活中排解自己的奥秘、以何种方式的信仰和生活哲学面对生活是一门大学问。人树也是人之树，平凡与不凡的故事就像一场轮回，老树轰然倒下，新叶悄然萌发。 有些枯燥，不过这就是普通人的生活。
《毛泽东选集 第一卷》 第一次读，中国少有的哲学性很强的书，关键可操作性还很强。
《物种起源》 没有这本书何从谈到了解自己。
《叙事经济学》 叙事可以帮我们理解很多社会现象。当我们面对决策时，所依赖的更多是客观数据，但真实社会朴实无华而复杂，充斥了各种虚构与欺骗平衡，如果能捕捉到其中叙事的影子并点出来，有时候就能让很多人走出自己的逻辑闭环。另一个启示就是叙事的流行总会回归基线，没人能做到天天高能对线，考虑到可持续性就能识别很多叙事背后的泡沫。这本书里有大量的案例供参考，我感觉现在很多文章强于说理但明显作者本身阅历无法支撑结论，总是抓不住重点，很多逻辑判断事实根本不成立。想来想去应该就是过度强调模型算法思维而缺乏事实训练的体现，成了两足复读机，读下这本书至少还能掌握谷歌书籍词频与ProQuest这俩工具与一些历史轶事。
《伟大的孤独》 网易蜗牛上在读榜的新面孔。 符合畅销书的一切特性，家庭，亲情，爱情，家暴，谎言，敌对，恐惧，怀孕，癌症，死亡，最后一部分的节奏越来越快，各种意料之内的反转。至于阿拉斯加，看过很多俄罗斯文学之后多少觉得有点儿看不上，这算啥啊。书名也是畅销书的套路，主题思想也是一直围绕着「爱」和「恐惧」，总之就是集大成者的畅销书。 不过还挺好看，我爱畅销书。
《你的夏天还好吗》 “暴热和雨季在继续。大雨持续了十天，仿佛要吞没世界。反正我们只能忍受，因为所有人都是这样，所有人都在坚强地支撑。” 《水中的歌利亚》是最特别的一篇，这句也基本是我对这本书的感受了。 每篇都很好，都是东亚高压下普通人最直接的感触，社会性的压迫和作为最普通人的轻微反抗。 段落结尾的处理和萨拉马戈很像，都是啰里啰嗦半天，然后结尾突然一反转，比如 xxx几百字。几个月后，龙大得知明华患了胃癌。 最喜欢的反而是《一天的轴》： 农历新年想吃年糕汤，十五想吃野菜，中秋想吃松糕，生日想喝海带汤，冬至想喝红豆粥。只有这样，肠胃才感觉舒服，身体才接受新的季节。有时因为太过清晰，反而显得过分。不仅要祭祖，还要祭自己。 越是这样，越是难过。
《费城风云》 希望制宪会议中每位对宪法或许还有异议的代表和我一起，就此机会略微怀疑一下自己的一贯正确，宣布我们取得一致，在这个文件上签下自己的名字。
读到这句时，富兰克林令人尊敬。
《联邦党人文集》 人类社会是否真正能够通过深思熟虑和自由选择来建立一个良好的政府？
能！
《现代科学指北》  从源头思考或第一推动原理 个人知识体系的构建，信息的整合能力 科学家解决实际问题的能力，即「全栈科学家」，也就是于淼老师这样的人 统计思想分析现实问题  《复杂生命的起源》 深海碱性热液喷口 -&amp;gt; 天然质子梯度使氢气和二氧化碳繁盛反应（化学渗透机制） -&amp;gt; 驱动最初的碳代谢和能量代谢 -&amp;gt; 形成包括DNA、RNA和蛋白质在内的复杂聚合物 -&amp;gt; 露卡 -&amp;gt; 细菌和古菌 -&amp;gt; 细胞演化出了主动离子泵和现代型细胞膜 -&amp;gt; 古菌宿主细胞和后来变成线粒体的细菌之间的内共生事件，而且只发生过一次 -&amp;gt; 复杂真核细胞，20亿～15亿年前出现，蛋白纳米机器驱动，由数以千计的新基因编码 -&amp;gt; 疯狂的演化
黑塞的一些书 《在轮下》 甜甜的早恋，太心动了
《诗话人生》 喜欢《哲学》《幸福》《书籍》《中国式》《别了，尘世女士》《残枝嘎响》。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《你的夏天还好吗》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E8%BF%98%E5%A5%BD%E5%90%97/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Nov 2020 20:01:07 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9%E8%BF%98%E5%A5%BD%E5%90%97/</guid>
      <description>最近看了特别好一本书，叫《你的夏天还好吗？》，光看书名还以为是日本的，毕竟夏天过去好久了。
看了简介发现了是本丧丧的韩国文学，这本书第一时间想到了日本的《绝叫》，中国的《大河深处》，东亚的丧要联合起来。
&amp;ldquo;暴热和雨季在继续。大雨持续了十天，仿佛要吞没世界。反正我们只能忍受，因为所有人都是这样，所有人都在坚强地支撑。&amp;rdquo;
《水中的歌利亚》是最特别的一篇，这句也基本是我对这本书的感受了。
每篇都很好，都是东亚高压下普通人最直接的感触，社会性的压迫和作为最普通人的轻微反抗。
比如：
 “我想要的不是别的声音，而是什么声音都没有的安静状态。仅此而已。”
  “听到那种感人的音乐，真的很美好，很美好。我永远无法知道那首歌是什么，这件事本身也会让我感到美好。”
  “清扫工作一遍遍重复。这边差不多了，那边又脏了；那边整理好了，这边又乱了。琪玉女士默默地做着自己的工作。只要再坚持几十分钟就行了，而且明天是休息日。”
  “恋爱五年，分手的时候，他已经沦为三十出头的信用不良者……他没有挥霍，也没借高利贷，只是努力写论文，就变成了这个样子。”
  “我不知道四十岁、六十岁的我该以怎样的面目生活，不知道我该凭借什么话语，承受什么样的信任。改变的不是状况，而是人，是吗？那么，是什么让一个人无法改变自己呢？”
 文章中有意思的几点：
 前几篇都提到了中国，很有意思。 段落结尾的处理和萨拉马戈很像，都是啰里啰嗦半天，然后结尾突然一反转，比如 xxx几百字。几个月后，龙大得知明华患了胃癌。  最喜欢的反而是《一天的轴》：
 农历新年想吃年糕汤，十五想吃野菜，中秋想吃松糕，生日想喝海带汤，冬至想喝红豆粥。只有这样，肠胃才感觉舒服，身体才接受新的季节。有时因为太过清晰，反而显得过分。不仅要祭祖，还要祭自己。
 越是这样，越是难受。
昨晚开始下了北京的第一场冬雨，加完班半夜打车回家的高速上周围一辆车都没有，灯光照射着前方雨点一条又一条打在车窗上，我想起《龙族》楚子航的尼伯龙根。
冬天到了，一起都会好起来的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>灵魂的祭品</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E7%81%B5%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%A5%AD%E5%93%81/</link>
      <pubDate>Wed, 04 Nov 2020 21:26:02 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E7%81%B5%E9%AD%82%E7%9A%84%E7%A5%AD%E5%93%81/</guid>
      <description>大一入学那年，给自己定了一个目标，大学期间看1000本书，没想到8年过去了，这个目标才完成。
本来说数字是个挺没意思的事情，不过这的确改变了我太多，想趁这个机会说说我和书的故事。
看书记忆最早的好像就是各式各样的童话书，格林童话，安徒生童话，一千零一夜，还有一本绿野仙踪。后来从新华书店买了一张世界地图贴到墙上，没事干就趴在墙上看，原来这个世界有这么多的国家，有这么大一片海。
第一本记忆深刻的书已经忘了书名是什么，记忆中那本书连书皮都没了，就记得那本书里有我自己读完的第一个不带拼音的故事。我还记得当时的心情：我可以自己读书了。
可后来的记忆就缺失了，刚读完第一个故事这本书就好像梦一样消失了。我后来在家里找了好久这本书，每次在我觉得我马上找到它的时候，再也没找到。我也就不那么肯定我的记忆，真的就像梦一样了。
接下来的小学可太无聊了，我五年级才有了电脑，还没联网，玩儿的时长也受限制，那么多时间要干嘛呢。我家和其他同学家相隔比较远，大多数时间除了眺望天空，和泥玩火尿床（没有）就不知道干嘛了。
我妈年轻时候摆过书摊，租过电影光盘。后来不干了光盘都转手卖了，但是书却留了不少，所以记事起，家里各个角落便散落着各种书。
而且每逢赶集，吃的玩儿的我妈不给我买，但是想看书的话可以随便买，记得赶集的地方应该是有三个书店，其余两个都比较小，一般都去最大的一个，一来二去我妈和买书的人也相识了。那会儿一本书可能最贵的就10块钱，有那种处理的二手书或者盗版书，就几块钱，有的甚至一块钱能买好几本。
所以无聊便只能翻这些书看。我五姨给了我三本四大名著《红楼梦》《西游记》和《水浒传》，我自己买了《基督山伯爵》和《悲惨世界》，都不是少儿版的哦，都是极厚的完整版，这五本书我看了好多好多遍，我记得《水浒传》我看了至少八遍，那会儿没的干就背三十六天罡七十二地煞的名字。次数能超过这几本书的就剩《鬼马校园》了，我清楚记得我小学一共看了23遍的VCD。
《基督山伯爵》让我很长一段时间内的信奉的都是宇宙平衡定律，就是“善有善报，恶有恶报，若是不报，时候未到”。后来和我打架的人拆迁一夜暴富后，我就觉得大仲马除了扯蛋什么都不会。
我自己觉得害羞的是，我的性启蒙居然不是从《红楼梦》却是从《西游记》开始的，我还记得是七十二回《 盘丝洞七情迷本， 濯垢泉八戒忘形》孙悟空看七个蜘蛛精洗澡那里，当时我都惊呆了，后来我再也无法直视动画片，心想：看着动画片的人可太黄了。
后来上中学开始住校，那会儿就更无聊了，学校实行军事化管理，中午必须午休，我从小就不爱睡午觉，那会儿的手机也只能打电话发短信，睁着两只大眼不知道干嘛，只能通过看书消磨时间。正好迷上了军事小说，刘猛的，纷舞妖姬的，那会儿觉得当兵可太帅了，3s内做72个躲避动作，然后一枪击毙2000米远的一个敌人，正中眉心，买了本盗版书叫《突击王》，里面的主角居然叫许三多。
工作了就更无聊了。但我对人与社会的困惑从小就很严重，所以像我这样的民间阅读者和思考者来说，看书唯一的动力就是困惑和好奇心了，不然在技术的碾压下，消磨时间的方式太多了。
我毕业后最大的问题是哲学上的困惑，到了我不解决这些疑问寝食难安的地步。更严重的问题是我都处于无力思考和言说、不知该如何摆放自己心智的那种状态。而且和很多有类似的想法的人一样，以为只有自己遇到了这些问题。一度不知道该用什么样的状态活下去，得过且过。
有的人想不开，就死了，可是我活了下来，用胖了20斤的代价。
直到我看了黑塞和毛姆，知道这个世界上不仅仅只有我有这样的问题，直到我接触了分析哲学，尤其是维特根斯坦的逻辑论，让我认清了以往哲学中的种种故弄玄虚和庸人自扰，直到我重新接触了物理学，知道人的渺小，直到我重新理解了进化论，让我破除了秩序的神秘感，我大概了解我是谁，我从哪里来，我要到哪去的传统难题，我才稍稍安宁下来，但至今仍谈不上安宁，其实我的困惑更强烈了。但是我遇上从书中得到的这些东西后，每隔一段时间总会有收获，至少我不会再像以前那样在泥潭里原地挣扎了，否则我大概也心灰意冷，指南而退了。
我的程序员职业虽然乏善可陈，却意外的改善了我的思考和写作习惯，而且天安的偏向自由主义和理性主义。它让我在概念和语句的使用上养成了某种操作主义的习惯，慢慢脱离了学生时代的那种矫情和暧昧（看了我大学写的东西，差点吐出来，居然能写出“我是一个玛丽苏患者”这样的东西）。写过程序的人大概都体会过，在倾听用户的每一个需求表达和作出自己的每一个承诺时，若缺乏这种敏感和警惕，会付出何等痛苦的代价。
像《荒原狼》中所说，人的灵魂不是太少了，而是太多了。
感谢这些书，成为我灵魂的祭品。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202010读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202010%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 27 Oct 2020 10:56:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202010%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《我们的防火墙》 好看，讲理就该这么有理有据，有点儿马基雅维里的意思。
用新的方式思考问题后，问过自己一个问题：政府各种政策的终极目标是什么，之前一直是认为为了人民的幸福，后来搞清楚政府的首要目标是稳定后，很多疑惑都可以迎刃而解了。
《时代的精神状况》 如果抱怨个人的负担太重，或者抱怨那些应该加以改变的环境条件，都是毫无用处的。对于环境条件的有效影响只能来自一定类型的个体自我。如果我只是等待环境的变化给我造成我所能主动而为的事情，那么我就是对我自己的可能性不忠。如果我把那本属于我自己的责任加诸另一个人，我就是在逃避我的职责。只有当我自己成为我所能成为的一切，这另一个人也才可能蓬勃发展。
《秋水堂论金瓶梅》 听格子说起田晓菲才看这本书，写的的确是好，但是对这样的解读另一本书总觉得过度，还是自己来读自己感悟比较好，不然先入为主没啥意思。
不过这个角度的确是好，中年人的爱欲情仇才是我们经验的世界，红楼梦相对来说太单纯太美好了。
《蟹工船》 日本共产党规模就和闹着玩儿一样，跑步时听轻阅读的时候听说的这本书，母亲送鸡蛋的片段很感动。
从政治正确的角度来看，任何战争宣传的文艺作品最终归属有且只有一个：反战。脱离这一主题的就要注意了。
《维多利亚女王》  克拉克医生太逗了，天天误诊，放在天朝脑袋早掉了。 阿尔伯特真是个好男人，但好男人也要锻炼好身体。 1897年，阿道夫·希特勒那年8岁，正在不太认真地考虑成为一名牧师。贝尼托·墨索里尼13岁，正在反抗负责教育他的僧侣，欺负其他同学，以及通过用砖头反复殴打自己唯一的朋友来取乐。约瑟夫·斯大林18岁，正在接受成为俄国东正教牧师的训练——而且与威廉一样，他的左臂也有畸形，他会试图在肖像画中加以掩饰。这些自大狂妄的未来领导人在英国和美国的对手们也在接受政治和战争的训练。在维多利亚举行钻禧庆典时，富兰克林·D.罗斯福15岁，是一家圣公会寄宿学校的好学生，正准备前往哈佛大学求学。温斯顿·丘吉尔22岁，正在参加战争和报道战争之间来回摇摆。28岁的内维尔·张伯伦是一名成功的船舶制造商。  横向的历史分析非常有意思，这就叫时代，由点成线。
《亲密关系》 有时候踏踏实实的吃透一本严谨科学的学术著作，就已经胜过看无数本无聊琐碎的情感鸡汤畅销书了。
当下的幸福相当大一部分取决于亲密关系，你想成为什么样的人，就该怎么对待自己的亲密关系。
《珍宝岛》 群里提到的一本书，和之前看过徐童的纪录片，一样好
像《鹅城人物志》，一个人物引出一个人物来，不过比鹅城更黑暗，更贴近底层，而我从不怀疑其真实性，这的确是中国的一个角度，一个不被主旋律承认的角度。
又像耶日·科辛斯基的《被涂污的鸟》和《暗室手册》，黑色，荒诞，不想相信这是真实的。
《士兵突击》 重刷书和剧，第一次看这本书在初中，当时对战争题材特别感兴趣，从地摊上买10块钱一本的盗版书，有一次买到一本叫《突击王》的书，内容出人意料的好看，多年之后，我才知道这本盗版书叫《士兵突击》。
有时候，活得的确有些太复杂了。
可是有些事情是不可逆的，复杂到简单的转化很有可能是自欺欺人。
《自私的皮球》 看了辉格的多篇博客看了他的第一本书，中间一度觉得无聊，有点儿为赋新词强说愁，但最后一部分思想背景对我来说才是最有意义的，读书带来的最大意义就是不在泥潭里挣扎，不处于那种无力思考和言说，不知该如何摆放自己心智的那种状态，尤其是我们相同的职业经历，让人有了坐标。
《回归故里》 这个月看过最好的一本书。
作者相当坦诚，加上社会学和哲学的背景，这本书读起来共鸣很多。人在成长的过程中，不是被组成自己的部分同化就是不断地和那部分挣扎。挣扎时，人一边想变成自己本来的样子一边拒绝自己应该成为的样子。有人成功了，有人失败了，社会规则不停得进行着“淘汰”，被淘汰的人和进入下一关的人没有高下之分，都令人觉着可怜。
若被感动了，也许是从中看到了自己的影子。
《弱者的武器》 弱势群体的日常武器有：偷懒、装糊涂、开小差、假装顺从、偷盗、装傻卖呆、诽谤、纵火、暗中破坏等等。现在的大部分996青年只能用摸鱼和躺倒来对抗。《倦怠社会》里也说到，现在已经不是福柯笔下的规训社会，而是功绩社会，其中的成员也不再是“驯化的主体”，而是功绩主体。他们成为自身的雇主。在功绩社会，工作和绩效的过度化日益严重，发展成一种自我剥削。这种剥削比外在剥削更有效率，因为它伴随着一种自由的感觉。剥削者同时是被剥削者。
很多人可能疑惑的是：现在连反抗都不知道该反抗谁。
法医秦明系列 把秦明的国产无脑推理系列都看完了，真休闲，像在空无一人的海边。
好久没去海边了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>有趣儿</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%9C%89%E8%B6%A3%E5%84%BF/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Oct 2020 21:49:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%9C%89%E8%B6%A3%E5%84%BF/</guid>
      <description>发现一个神奇的博客：
https://drunksandlampposts.wordpress.com/2012/06/13/graphing-the-history-of-philosophy/
里面有一张神奇的图：
意外发现了这篇博客和这张图，看了好久，可太有意思了，可以大概看到各种哲学思想流派的形成和发展还有哲学家的影响力。之前看西方哲学史和各个哲学家的传记，各种继承关系太复杂了，就想找个网络图来看，找了半天就找到了这个：6张图读懂西方哲学发展史和流派 ，当时看的时候的确有帮助，可是觉得还是不够味儿，最近找到博客的这张图够味儿了，想打印张超高清的贴到墙上。
当时结合各种资料自己也画了个脑图：
回到这篇文章：
简单来说，作者用提取了维基百科上每个哲学家受影响部分的信息，然后用Gephi构建了一个可视化的网络图。每个哲学家都是网络中的一个节点，他们之间的边代表他们之间的关系。节点和文字的大小是根据边的数量（双向的边都包括）来确定的，算法挑选出来的群体非常有意思。
我第一眼看到的是康德，可能是因为颜色和其他的格格不入，不过和大多数人认为的也差不多，毕竟是古典哲学的创始人，笛卡尔的理性主义和培根的经验主义集大成者。
仔细看的话六个处于中心位置的大圆分别是Plato, Aristotle, Kant, Hegel, Marx, and Nietzsche（柏拉图，亚里士多德，康德，黑格尔，马克思和尼采）。虽然尼采是我最早接触也是最喜欢的哲学家之一，但是还是我觉得他的圆有点儿太大了。反之笛卡尔，苏格拉底是可以进第一梯队的。没在这里体现是因为这个方式问题是权重全部给的1，而且二级三级关系体现不够，数据源也不是十分合理，前苏格拉底时代的哲学几乎就没有权重了，但那的确是故事的必经之路。
苏格拉底藏在这个小角落。
我心里的第一梯队是柏拉图，亚里士多德，康德，黑格尔，马克思，笛卡尔，苏格拉底（排名不分前后）。
 苏格拉底：西方哲学的奠基者。 柏拉图：西方哲学的奠基者，西方客观唯心主义的创始人。 亚里士多德：西方哲学的奠基者，全才。 笛卡尔：西方现代哲学的奠基人，开拓了欧陆理性主义（理性主义）哲学。 康德：德国古典哲学创始人，康德之后的哲学家几乎都受他影响。 黑格尔：德国古典唯心主义的集大成者。 马克思：马克思主义，共产主义，社会主义创建者。 尼采：现代主义开创者，对存在主义与后现代主义影响深远。  图里的第二梯队：
 克尔凯郭尔：存在主义创建者。 胡塞尔：现象学创立者。 海德格尔：在存在主义和现象学有举足轻重的影响。 莱布尼茨：理性主义哲学家，全才。 斯宾诺莎：西方近代哲学重要的理性主义者。 叔本华：唯意志主义的开创者，二进制创建者，老祖宗。 卢梭：社会契约论、浪漫主义、启蒙运动。 休谟：辉格心中的RANK ONE，怀疑主义创建者。 维特根斯坦：我最喜欢的哲学家之一，没有主义，没有流派。 乔姆斯基：美国语言学家、哲学家、认识学家、逻辑学家、政治评论家，个人认为够不上第二梯队，第三梯队也够呛。 萨特：存在主义代表人物。  其他的：
 加缪：存在主义代表人物。 雅克·德里达：当代法国解构主义大师。 福柯：后结构主义者，后现代主义者。 亨利·柏格森：生命哲学的倡导者。 普罗提诺：新柏拉图主义创建者。 托马斯·阿奎那：最伟大的经院派哲学家和神学家。 约翰·洛克：自由主义创建者，启蒙时代最具影响力的思想家。 约翰·斯图尔特·密尔：经验主义、功利主义、自由主义。 罗素：分析哲学。 阿尔弗雷德·诺思·怀特海：和罗素一起写了《数学原理》，分析哲学。 威廉·詹姆士：美国哲学家与心理学家，美国最早的实验心理学家之一。 托马斯·霍布斯：机械唯物主义创建者。 约翰·杜威：近代教育学的创始人之一。 贝克莱：西欧近代主观唯心主义的创始人。  除了哲学家的影响力，这张图还能看到流派的分界，比如右上角的绿色区域是大陆流派，黑格尔和尼采到海德格尔和萨特。
正下方的紫色和深红部分是逻辑学派，主要是维特根斯坦和罗素等。
最周边的是一堆“异常值”，包括一些宗教，阿拉伯，中国的哲学。
可以看出没有一种哲学是孤岛，每个人都站在巨人的肩膀上成为新的巨人，觉得讨论哲学的高下本来就没有意义。
还有个大哥（Brendan Griffen）画了个更全的图，把所有涉及思想的都列出来了： https://griffsgraphs.files.wordpress.com/2012/07/poster-new-final.png，他的图里节点最大的是尼采，康德，黑格尔，海明威，莎士比亚，柏拉图，亚里士多德，卡夫卡。
附录：作者的做法： 第一个工具是是DBpediaDBpedia - 维基百科，自由的百科全书。这资源简直太神奇了，它存储了从wikepdia中提取的结构化信息，可以通过网络访问数据库。它存储了在维基百科页面的信息框中能够看到的所有信息。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《时代的精神状况》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8A%B6%E5%86%B5/</link>
      <pubDate>Tue, 29 Sep 2020 17:55:10 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%97%B6%E4%BB%A3%E7%9A%84%E7%B2%BE%E7%A5%9E%E7%8A%B6%E5%86%B5/</guid>
      <description>如果人不应该在生命的简单维持中垮掉，那么，看来最根本的一点在于他必须面对虚无。他必须回溯自己的根源。在他的历史过程的开端时期，他曾经面临被自然力从肉体上消灭的危险。然而现在，却是他的存在本身受到了他自己建立的世界的威胁。虽然这与他发展过程的未知开端中的情况并不处于同一层面上，但他的整个存在却是再一次危在旦夕。
无论是生活的极度欢乐还是对虚无的坚强忍受都不能拯救他。当然，这两者作为困扰时期的暂时避难是必不可少的，但还不够。
如果人要成为人自身，他就需要一个被积极地实现的世界。如果人的世界已经没落，如果人的思想濒于死亡，那么，只要人不能主动地发现这个世界中的适合于他的思想观念，人就始终遮蔽着人自身。
如果今天我们在绝望之中问道：在这个世界里还有什么留给我们？那么，对于每一个人，答案都是：那就是你自己，因为你能。今天的精神状况迫使人——每一个人——去自觉地为自己的真实本性而斗争。他要么维持自己的真实本性，要么丧失它，这就要看他在何种程度意识到自己的存在在生活实在中的基础。
当前的阶段对人提出了广泛的要求，提出了几乎不可能实现的要求。被这种危机夺去了自己的世界的人，必须以他所能运用的材料和前提条件从头再造自己的世界。在人面前敞开着自由的最高可能性，他必须紧紧把握这种可能性，即使在极不可能的情况下。否则的话，他就会陷入空无之中。如果他不走向自我实存之路，那么他就只可能执著于生活的享受而陷入机器的种种驱迫力之中，因为他已不再努力对这架机器作出反抗。
他如果不是主动地、独立地去赢得对于自己生活之机械状态的支配，他就必定自己也会降格为一架机器，成为机器的俘虏。他必须通过交流建立起自我与自我间的纽带，并充分意识到，在这样的纽带关系中，一切事情都取决于忠诚或不忠诚。如果缺乏这样的纽带，他的生活就将彻底地非精神化，就会变成一种单纯的功能。他必须，要么前进，一直走到他能够在那里瞥见其超越存在的边沿。
很难想象这是100年前的作品，100年来，除了科技的进步，精神状况的核心其实没有改变多少。
很久很久以前，在文艺复兴之前，在存在主义之前，在怀疑主义之前，人们是不会思考存在问题的，人们认识的世界就是真实的世界，然而现在各种哲学的兴起和各类学科的发展，人们必须面对变化带来的问题，也就是思想和存在的一致问题。
这就给一些人带来了疑惑，甚至痛苦，比如我。
因为最开始意识到这个问题是因为我由生活经验得出一个推论：我并不是「我」，我的组成是我经历的一切组成的，所以「我」是否存在是个很大的问题。
我不得不承认我活动的结果不是取决于我自身，而是取决于总的环境条件，这个看起来很简单的一个结论，对于接受了长久的机械马克思教育的我来说，是一个很大的进步。
但是一旦认识到这一点，就会有一种无能为力的感觉蔓延开来，尤其是如今机器和互联网的兴起导致底层规则的掩盖，让人不知道该如何控制如此之多的变量。
这一度困扰了我。
所以我打算从开始来追溯自己，我的父母，我父母的历史，我生活的村庄的现状历史，我受到的教育，我所在社会的氛围，我感受到的文化，政治在我身上的作用。但当我踏上了这条真实道路时，我就遭遇到一种自相矛盾的情况：我想要把握总体的原初冲动先已注定了要彻底失败，因为整体有被分解为片断的必然趋势，犹如被分解为零散的光点和星座，而我则试图倒过来以这些光点和星座再造一个整体。
而且我永远不可能从非我的角度来看我，所以我注定最多能获取到的只是一些细枝末节。
但只要人开始对自身有充分的意识，生活秩序的界限就会变得明显起来。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202009读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202009%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 25 Sep 2020 16:09:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202009%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>不好意思，我这个月爆发了，因为给自己定了一个目标，准备今年提前实现。
《秧歌》 张爱玲今年诞辰100周年，这本意外看到出乎意料的好。整本书都笼罩着“饿”的阴影下，各位想过饥荒来临该咋办吗？还能保持现在的“体面”吗？
《球状闪电》 就不说大质子大电子了，摘抄文章开头的一段话，我觉得特别好，几乎可以作为形而上学的终点了。
 “其实，儿子，过一个美妙的人生并不难，听爸爸教你：你选一个公认的世界难题，最好是只用一张纸和一只铅笔的数学难题，比如歌德巴赫猜想或费尔马大定理什么的，或连纸笔都不要的纯自然哲学难题，比如宇宙的本源之类，投入全部身心钻研，只问耕耘不问收获，不知不觉的专注中，一辈子也就过去了。人们常说的寄托，也就是这么回事。或是相反，把挣钱作为惟一的目标，所有的时间都想着怎么挣，也不问挣来干什么用，到死的时候像葛朗台一样抱者一堆金币说：啊，真暖和啊……所以，美妙人生的关键在于你能迷上什么东西。比如我——”爸爸指指房间里到处摆放着的那些小幅水彩画，它们的技法都很传统，画得中规中矩，从中看不出什么灵气来。这些画映着窗外的电光，像一群闪动的屏幕，“我迷上了画画，虽然知道自己成不了梵高。”
  “是啊，理想主义者和玩世不恭的人都觉得对方很可怜，可他们实际都很幸运”。妈妈若有所思地说。
 《阴翳礼赞》 这本书把中国人，美国人，日本人全黑了一遍，还顺便黑了英国人和俄国人。俄国人：西方世界最脏乱差的民族。
和英国那位Gossip Girl嘴一样毒。
《西方哲学史》 这本终于看完了，有《苏菲的世界》打基础读这本还是有点儿吃力。配合着看了牛津通识的一些书，还得多看几遍，至少对整个西方的哲学史串起来了。
《诗翁彼豆故事集》 《哈利波特》死圣里提到的那本书，太逗了，魔法世界套童话。
《夹边沟记事》 新的禁书，里面的人太惨了，活着真真儿的就成了一种痛苦，无法想象这才是过了几十年，繁荣和和平掩盖了太多的问题。
《鹅城人物志》 写的太好了。
《水浒传》九十六万字，百二十回，从小到大，看过这多遍，通篇只记得一句话。
看《鹅城人物志》发现也有提到，再读一遍还是有滋有味儿。
 平生不修善果 只爱杀人放火 忽地顿开金绳 、
这里扯断玉锁
咦！
钱塘江上潮信来 今日方知我是我
 今日方知我是我，写的太好了。
《看不见的城市》 卡尔维诺真的是才气逼人，翻译的也好，每段话都美的像北京的秋天。
最后一段主题升华：
 他说：“如果最后的目的地只能是地狱城，那么一切都没有用，在那个城市的底下，我们将被海潮卷进越来越紧的旋涡。”
  波罗说：“生者的地狱是不会出现的；如果真有，那就是这里已经有的，是我们天天生活在其中的，是我们在一起集结而形成的。免遭痛苦的办法有两种，对于许多人，第一种很容易：接受地狱，成为它的一部分直至感觉不到它的存在；第二种有风险，要求持久的警惕和学习：在地狱里寻找非地狱的人和物，学会辨别他们，使他们存在下去，赋予他们空间。”
 即便真的在地狱，那么也要找到非地狱的人和物，这是我能做的。
《桑切斯的孩子们》 本来是社会学著作，但是我更愿意把它作为长篇小说。如果有神的存在，怎么会容忍这样的事情一再发生？我更相信宗教是情感的寄托。
个人在时代的洪流下面，显得太过渺小。
《疯狂实验史》 有趣的科普书，可以看到现在这个世界形成的一个层面的脉络。
《福柯的生死爱欲》 最初了解这个光头是《规训与惩罚》里「全景监狱」的描述，在我之前写的《奥威尔和赫胥黎》谁对了里面也提到过：
福柯在《规训与惩罚》 里提到的“全景监狱”概念，这个概念被很多人用来比喻成互联网时代――在监狱中，监视者身处中心位置的暸望塔，能够观察到所有的动静，而犯人看不见他们，他们只能假定监视者的存在，就像人们无从知道自己的互联网隐私是怎么回事。
看完觉得他是沿着尼采的路走过来的，亲自验证超人理念，不过用了不同的方式。
《作家笔记》 看完第一感觉是：知道人家为啥能当上作家不？个人的私人笔记是比他作品更能体现这个人的整体。
尤其最后一年的总结，很难想象这是一个将死的老人，和《托尔斯泰最后的日记》对比十分有趣。
《巨匠与杰作》 Gossip Girl落实！这本和《阅读是一座随身携带的避难所》很像，但嘴更毒，最后在一个聚会非常好。
简·奥斯丁，是一位不会穿衣服的乡巴佬。巴尔扎克一次他吃下了“一百个牡蛎、十二个炸肉饼、一只鸭子、一对鹌鹑、一条舌鳎、许多糖果，还有十几只梨”。还说了司汤达，陀思妥耶夫斯基，托尔斯泰，弗洛伊德，梅尔维尔和艾米莉·勃朗特的坏话。仅仅凭梅尔维尔对男性外貌的细腻描写和艾米莉没有男朋友，毛姆就断定这是两个压抑的同性恋。
最后一章颇有意思，毛姆虚构了一场上流社会的交际酒会，所有被他毒舌过的人悉数到场，觥筹交错，言笑晏晏。好玩儿。
《当下的幸福》 真好！想说的很多话都在里面，和我想的一模一样。每个人出生都是一些大小差不多不同颜色不同形状的小的光团，开始接收外面的信息，这些东西作用的结果也就是「我」。
《倾城之恋》 白流苏和范柳原意外遇见，彼此吸引，彼此较量。
他们站在那堵墙下，范柳原和白流苏说：
如果有一天，我们在这堵墙下遇见，那么，也许我会有一点点爱你，你也会有一点点爱我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>维特根斯坦</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 24 Sep 2020 19:51:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E7%BB%B4%E7%89%B9%E6%A0%B9%E6%96%AF%E5%9D%A6/</guid>
      <description>维特根斯坦 = 魏宁格 + 叔本华《世界是意志和表象》 + 罗素《数学原理》 + 托尔斯泰《福音书摘要》 + 陀思妥耶夫斯基《卡拉马佐夫兄弟》 + 斯宾诺莎 + 康德 + 休谟 + 弗雷格 + 莱布尼茨 + 玻尔兹曼 + 赫兹 + 斯宾格勒 + 维特根斯坦
以上是废话，维特更斯坦就是维特根斯坦。
我查了一下怎么知道的这个名字，毕竟今年之前从来没听过这个人。
《椰壳碗外的人生》  回顾社会科学和人文学科在上个世纪的“伟大理论家”，就会一目了然，无论是哲学（维特根斯坦、海德格尔、德里达、福柯、哈贝马斯、列维纳斯等等）、历史（布洛赫、布罗代尔、霍布斯鲍姆、李约瑟、欧立德）、社会学（莫斯卡、帕累托、韦伯、齐美尔、迈克尔·曼）、人类学（莫斯、列维—斯特劳斯、路易·迪蒙、马林诺夫斯基、埃文斯—普里查德），还是文学研究（巴赫金、罗兰·巴特、保罗·德曼等等），所有这些奠基性人物都是欧洲人。
 《人生的意义》  维特根斯坦对此有段恰当的表述。“如果有人觉得他解决了人生的问题，”他写道，“并且想要告诉自己一切现在都变得简单，那么，只要他想一想自己过去没发现这个‘答案’的时候，便会意识到自己错了；而那时候也照样生活，现在发现的人生答案就过去的生活来看似乎是偶然的。”在这个看法的背后，是维特根斯坦的一种确信：如果有“人生的意义”这么一个东西，那它既不是一个秘密也不是一个“答案”——这两点我们后面会继续讨论。同时，我们可以再问一次：如果人生的意义是某种我们应该想方设法不去发现的东西呢？
  因为，我们的推理方式与我们的动物性有密切关系。维特根斯坦评论说，即使一只狮子会说话，我们也根本无法理解它的言语——或许，当他这么说时，他心里所想的部分地就是这个意思。除非人生的意义包括我的肉体和我的物种属性，否则就不能说它包括我。
  不过，如果人生确实有意义，那个意义肯定不是这种沉思性的。人生的意义与其说是一个命题，不如说是一种实践。它不是深奥的真理，而是某种生活形式。它本身只能在生活中真正为人所知晓。也许，这就是维特根斯坦在《哲学研究》中说下面这段话时心中所想的：“我们感觉，即使所有可能存在的科学问题都解答完了，诸多人生问题还是完全没有触及。当然，那时世界上就没有问题了，这就是答案。从这个问题的消失中，能看出人生问题的答案。
  正如维特根斯坦曾说的：如果真的存在永恒的生命，它必然就在此地此时。作为永恒之化身的，正是此时此刻，而非这样的时刻的无穷接续。
 《走出唯一真理观》 真正让我有意识的认识到维特根斯坦的是这本书。
 海德格尔和维特根斯坦读得多，因为他们对我最有吸引力。在读海德格尔的时候，读维特根斯坦的时候，有很深的共鸣，能够更真切地感知到他们的思想内容。斗胆说一句吧，跟他们形成了一种对话关系，自己的思想在跟他们对话中展开。我也会说，这两位是二十世纪最重要的哲学家，不过这个见仁见智。而且，谁更重要，这事儿本身并不那么重要，重要的是你学到了些什么。
  哲学思考并不会提供终极答案，这一点，有些人听来觉得怪绝望的，但不一定，有点儿像维特根斯坦说的，他说哲学问题是这样一些问题，是些你随时可以把它放下的问题。
  再比如说在十九世纪末的维也纳，我们看到一整批这样追求卓越的人，你随口就能说出一大堆名字，勃拉姆斯、茨威格、维特根斯坦、米塞斯和哈耶克。
  我喜欢的哲学家，尼采、海德格尔、维特根斯坦、威廉斯，他们都是“反理论”的。西方哲学一开始就有理论化的倾向。本来，他们也不分哲学还是科学，我把那叫做“哲学——科学”。时至近代，康德、黑格尔、马克思，还是把构建一套万全理论作为哲学的终极成果。今天，思想的环境早变掉了，要说建构哲学理论即使在古典哲学时期还有些道理，在今天就全无道理了。
  维特根斯坦反对理论，他认为哲学是用来治疗的，但这是不是太消极了？治疗不消极啊，医生给咱们治病，这可不消极。他要是承诺给我打造一副全新的身体，那倒太积极了。维特根斯坦所谓治疗针对的是智性上的困惑，智性上的治疗靠的不是理论，而是靠一种贯通。他不光谈治疗，也谈综观什么的。只有触类旁通，这种智性上的困惑才能消解。不谈贯通，单说治疗，听起来会过于消极和简单了。
  总的说来，创新就是说说，能把前人读懂就不错了。尤其不要去学尼采、维特根斯坦，那倒是创新，可咱学不来。
 然后看到维特根斯坦的这么一句话：
 就改善你自己好了</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《细雪》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E7%BB%86%E9%9B%AA/</link>
      <pubDate>Fri, 28 Aug 2020 15:56:44 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E7%BB%86%E9%9B%AA/</guid>
      <description>老大一生生六个，难怪为生活所累，老公说啥就是啥，妹妹死活不要紧，老四丢人逐出门，真像个姐姐。
老二都说像紫姬，我却觉得放狗屁，老三丢人滚一边，自己生孩子去吧，别给我家丢那人，二姐夫却最优秀，爱妻护女能赚钱，为了老三奔前后，细雪さいこう。
老三相了六次亲，男女七岁不同席，不知天天在想啥，心思好似最单纯，谁生了病都陪伴，超然世间爱玩猫，大姐二姐拖延症，坏了几次好姻缘，土财主三支嫌土，结果偶遇真尴尬，濑越娘有精神病，野村腌臜是泼才，富豪泽崎一日游，桥寺说出来走走，结果老三说我不，这里我插播一句，不要总惦念过去，御牧好赖是贵族，不料走前拉了稀，大和美人真棒。
老四活泼多才艺，反而最爱惹事端，放荡不羁爱自由，玩弄男人有一手，从小就爱玩私奔，奥畑腿短跑不快，没跑多远找回来，害得老三嫁失败，有本事就跑远点，板仓死了找奥畑，谁让他有两臭钱，买包买鞋买大衣，穿上去和三好玩，有意没意怀上了，丝毫没有悔悟心，好似痴人之爱纳奥米，自大情欲又多疑，却以先进者自居，最后处境最凄苦，荣华富贵没享受，父母疼爱没享受，心爱之人也死了，怀个孩子也死了，作者相信报应论，差点医院死翘翘，板仓魂魄在复仇，孩子夭折在腹中，谷崎润一郎说：不要乱搞。
搬着板凳看着戏，我也去打个“维B”，有趣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202008读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202008%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 25 Aug 2020 11:41:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202008%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>一些书在上一篇《李海鹏》写过了，这里不再赘述。
《马基雅维里》 牛津通识系列看的第二本，第一本是《人生的意义》，但是当时还不知道有这个系列，之后准备把这个系列的书都翻一遍。
马基雅维里有点儿像皇帝新衣里的那个小孩，难怪很多人都讨厌他。
7年前看《君主论》做的记录，笑死。
《顿悟的时刻》 初中看过张悦然，后来好奇干啥去了，原来干这个去了，国内的小说鉴赏好像还没有能看的上眼的，这本也是，至少比现在看的毛姆的《巨匠与杰作》差远了，毛姆这个gossip girl真是够了，现实中一定不能和他交朋友。
《鱼王》 感觉俄罗斯冬天冷的出不了门，只能写书了，一本比一本厚。这种类型的散文很喜欢，从屠格涅夫到帕乌斯托夫斯基再到阿斯塔菲耶夫。
不过写的真好啊，比如这段：
 一个右手封在石膏里的男孩子用左手把蚊子揿死在窗上。窗玻璃的一面淌着红色的血滴，另一面却是明澈的雨滴。它们顺着玻璃流着，轨迹有重合的，间或曲折相交，但是血的污流和雨水的清流虽然交叉重叠，却相互冲刷不掉，玻璃上的这幅意象使人不由得想起某种难以理解的、颇有凶兆的生存之谜。
 俄罗斯的蚊子看来个头也比较大。
《资本主义的未来》 摆脱意识形态之争，理想的社会该是什么样子？这本书没给出答案，依旧是缝缝补补，所以资本主义的未来仍然是在想象之内的样子，或者说资本主义的优化。但架构的腐朽速度肉眼可见，在软件工程中，架构的腐朽现在来看是不可避免的。资本主义的未来究竟是什么样，不知道有生之年还能不能看到。不过西方主流思想界对资本主义的批判从来没有否定过资本主义，没意思。
《卡尔.马克思》 本人终于对马克思下手了，二十年的灌顶一直不敢看，怕走火入魔，但以赛亚·伯林实在太厉害了，尤其”精神“的哲学和历史唯物主义两章，我接触的”马克思主义“和马克思本人的思想已经大相径庭，个人和社会的力量颠倒，启蒙运动的产物反而反对浪漫主义。但历史唯物主义真的让人容易上头，革命的诱惑太大了。
《金赛性学报告》 咳咳，推荐看，但不可说，容易被举报，但是好书。
《中国底层访谈录》 禁书。
《刑法学讲义》 个人感觉这本书拆成两本可能更好，一本讲刑法起源和哲学上的理论基础，一本讲现在中国刑法的类型及标准，合在一起的结果就是都讲的不够深入，不过可能这就是适合小白的一本书。否定绝对的权力而又崇尚理想的正义，但法律又只是一种平衡的艺术，三者结合起来在作者笔下让我感到有些空洞的无可奈何。
《北海道物语》 好久不看渡边淳一了，还是熟悉的味道。
《我在印度的701天》 看这本就知道何伟的珍贵了吧，纪实中加了太多矫揉造作的抒情真的难看。
《天堂蒜薹之歌》 我真的觉得诺贝尔那群人脑袋里起泡了，居然给莫言颁奖，莫言的书真是看一次吐一次。N年前看完一本写的读后感就是“再看莫言我就是傻逼”，这次觉得这本根据现实改变，以为不会差，然后读后感还是写的“再看莫言我就是傻逼”。
《暗室手册》 还是延续《被涂污的鸟》一贯的写法，黑色，荒诞，不想相信这是真实的，可是这一定是发生过的。被焚烧的蝴蝶，用酒瓶砸死的看门人，被奸污的女孩，笼中的女孩，吃掉自己的章鱼。
科辛斯基抱抱，你吃苦了。
《托尔斯泰最后的日记》 不知道是我老了还是托尔斯泰一直年轻，读起来竟像读我自己的日记。日记里大多没有好事情，每天大多数都是无聊，悲哀，忧郁。八十二岁了每天还想的是我和世界的关系。最后出走意料之中，生活已经够苦闷的了。所以我觉得托尔斯泰其实还是没完善自己的哲学体系，这样也很好。
《苏菲的世界》 苏菲的桥段设计的简直太好了，一下子把存在的矛盾拖出来了。2013.07.03第一次看这本书还几乎看不懂，7年后已经差不多都能理解了，津津有味，为自己的成长开心，重新燃起了我对西方哲学史的兴趣，之后读书的侧重点会向这方面倾斜。
《痴人之爱》《细雪》 先看的《春琴抄》再看的《细雪》，这是谷崎润一郎的第三本，开始是从《贤者之爱》里知道的，后来再《厌女》里也提到了这本，读完厌女正好把这本读一下，谷崎润一郎那个年代对于欧美文化的憧憬，纳博科夫有洛丽塔，谷崎润一郎有娜噢宓，对照着看很有意思。
对《细雪》的期望之前很高，实际看有些失望，比《红楼梦》差远了，不像其他几本「恶魔化」的这么严重，不过四姐妹也都算不上完美的女性，不过也是这本书真诚的地方，之后应该会对《细雪》单独写一篇。
下一本准备看《阴翳礼赞》。然后准备把谷崎润一郎的书都翻一遍。
《厌女》 很在前就听说了这本书，直到李海鹏重新推荐了这本。不管男生还是女生我觉得都应该读一下这本，即便现在无法更改，但了解这一切的原因可能能让我变成更好的人。男性历史上主体地位的确立以及如今男女关系的转变。“由于我出生成长在一个厌女症根植太深的世界,我无法想象一个没有厌女症的世界。”了解这一点也许能更好的确立男女关系的位置，这才是真正的“好的三观”。
《使女的故事》《证言》 文学和故事性上第二部要比第一部好的多，三条线的设定很好，但是最后汇合的时候有些仓促，比《使女的故事》格局要大，很好读，后者故事很好，但是不喜欢文笔，有些太深入内心，仁者见仁，我不太喜欢。
不过人家至少在美国出版出来了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《最寒冷的冬天》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%9C%80%E5%AF%92%E5%86%B7%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 14:02:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%9C%80%E5%AF%92%E5%86%B7%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/</guid>
      <description>日本，中国大陆，中国台湾，韩国，朝鲜，美国，苏联。
毛泽东，蒋介石，金正日，李承晚，杜鲁门，罗斯福，史迪威，马歇尔，麦克阿瑟，宋子文，宋美龄，顾维钧，斯大林，彭德怀，艾奇逊，林彪，周恩来，艾森豪威尔。
美国民众，美国白宫，美国内阁，民主党，共和党。
国民党高层，国民党游说集团。
共产主义，资本主义。
全面战争，局部战争。
“中国、朝鲜、韩国、美国在随后几十年里的发展变化或多或少地与这场战争有关。冷战结束了，人类已经穿越意识形态的隔阂。老兵们向世人祈祷，但愿永远不再有战争。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《托尔斯泰最后的日记》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%89%98%E5%B0%94%E6%96%AF%E6%B3%B0%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 11:50:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%89%98%E5%B0%94%E6%96%AF%E6%B3%B0%E6%9C%80%E5%90%8E%E7%9A%84%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>托翁晚年的心情是：抓紧现在的每一刹那，不断地努力工作，但同时也不断地感到死亡的临近。结果就常常在写完今天的日记后，预先写下明天的月日，并附注“要是还活着的话”这些字眼。
不知道是我老了还是托尔斯泰一直年轻，读起来竟像读我自己的日记。日记里大多没有好事情，每天大多数都是无聊，悲哀，忧郁。
佩服的是这么大的年纪还和自己对抗，比如：
 莫名其妙。两天虚度过去了。
  吃饭、象棋、闲话、纸牌、留声机。我觉得非常可耻，而且讨厌。再不要让那些事情翻来覆去了。读书吧。
 托翁都八十二岁了还想的一直是「我」，「世界」，「宗教」，「精神」，「爱」，「上帝」，「时间」，「灵魂」，「意识」，「真理」。
 人类被赋予了一种工作，那就是精神的成长。
 隔一段时间关于「我」的话题托翁就要说上好多，也是关于「我」的一生追寻的非常好的例子，总的体系是人本为善，精神和灵魂是相对永恒的，所谓爱，正是把他人的“我”认作自己的。
从小到大的无神论和唯物主义对自己经验上的影响太大了，所以现在无论看任何宗教的书籍，都带着一种特殊视角看着的，就是完全不相信上帝的存在，看宗教相关的更像是了解另一种文化。
所以我现在是一个没有信仰的人，既不信仰宗教，也不信仰马列，既不唯心也不唯物，很奇怪，漫无目的一头乱撞，但是又很兴奋，各种理论学说都在吸收，各有道理也不完全对，和过去的一段时间消极完全不同，当时是完全悲观的，认为一切都没有意义，现在反而觉得一切都有意义。
但隐约感到托翁还是缺乏系统的哲学体系，因为很多关于「我」，「上帝」的想法一直出现在日记中，而且大多老调重弹。
不论是谁，凡是进步的人，多少总对自己的精神状态感到不满，这一点颇有趣味。
托翁的一封写给夫人的具有深刻意义的书信全文如下:
 我的离家将使你感到悲哀吧。我觉得遗憾。可是，请你理解，请你相信:除此以外，我再也没有旁的办法。我在家庭里的立场正在变得很难堪。不，已经变得很难堪了。姑且把其他一切原因除去不谈，我在这一直过到现在的奢侈环境里，已经再也不能够生活下去了。但我要实行跟我的年纪差不多的老年人们通常所做的事情—为要使自己一辈子的最后几天在孤独和静寂当中过去而隐遁于世外。请你理解这一点，纵然知道了我的住所，也不要来迎接我。你来迎接我，只有把你的立场弄得更尴尬，决不能使我的决心改变过来。我要感谢你跟我一块儿度过四十八年间的诚实生活，我要请你宽恕我对你所犯的许多罪过。因为我也由衷地宽恕你也许对我曾经犯过的一切罪过。请你适应那由于我的离家而开始的新境遇，不要对我怀着恶感。倘若有什么想要告诉我的，就请对沙夏讲吧。沙夏会知道我的住所，会把必要的东西送给我。但她不会说出我在哪里。因为她曾经跟我讲好:无论对谁也不说。
 这本书每个月的一句话我都挺喜欢：
最后一天的日记，是托尔斯泰的绝笔。后来他就不能记日记了。十一月七日上午六时五分，托翁逝世于亚斯达勃沃车站，即现在的“列夫托尔斯泰车站”。
“痛苦，忍耐吧。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>李海鹏推荐的几本书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%9D%8E%E6%B5%B7%E9%B9%8F%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%9A%84%E5%87%A0%E6%9C%AC%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 11 Aug 2020 11:33:45 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%9D%8E%E6%B5%B7%E9%B9%8F%E6%8E%A8%E8%8D%90%E7%9A%84%E5%87%A0%E6%9C%AC%E4%B9%A6/</guid>
      <description>李海鹏这个人的观点我挺喜欢，没站在别人头上也没跪着，今年4月份在微博上推荐了一些书，很早就听过其中的几本，比如《厌女》和《卡尔·马克思》，一直准备读这次正好一起读了。
 《史迪威与美国在中国的经验》 《最后的革命》 《厌女》 《俄国在满洲》 《血红雪白》 《历史三调：作为事件、经历和神话的义和团》 《最寒冷的冬天》 《卡尔·马克思》  这是李海鹏微博的原文：
 为了三观，向同学们推荐几本书吧：
  《史迪威与美国在中国的经验》，芭芭拉塔奇曼的作品，可以了解美国是怎么对中国的，说句刺激小粉红的话吧，曾经像天使一样。
  《俄国在满洲》，很老的书，要买旧书看，令人意外地写得很好，可以了解俄国是怎么对中国的，一言以蔽之，恶棍。
  《卡尔·马克思》，以赛亚柏林作品，可以帮助我们发现我们如今的日常生活中仍旧无处不在的马克思印记。
  《血红雪白》，讲辽沈战役的，很粗糙，但是里面用到的一些材料太令人印象深刻了。令人难以承受的历史。
  《最寒冷的冬天》，讲朝鲜战争的，令我感到安慰的是我国军队勇敢无畏，令我难受的也在于此。一个美军士兵说，探照灯亮起来的时候他看到了永生难忘的景象，冲锋的志愿军战士像麦浪一样起伏着。
  《历史三调：作为事件、经历和神话的义和团》，不仅让读者了解义和团，还让读者了解义和团是如何被一再重新叙述的，也就是说，讲了历史是如何被打扮的。
  《最后的革命》，一本令人不寒而栗的书，讲文革的，权力的魔戒如何令国家疯狂以及疯狂到何种程度。
  另外再向男性朋友们推荐一本书，《厌女》，很多年里真没有第二本书对我造成同等的思维冲击。在性别问题上，我们男的很难跳出自己的视角，以为很多事都理所当然，其实我们对女性的不公平是无处不在的。从了解这一点开始，我们能变成好一点儿的人。
 我的读书笔记和看法 这些不可全信，打破偏见的方式不是仅仅接受一种观点，而是了解所有的观点，然后做自己的判断，在我的经验里这样出来的大多数结果都是辩证，理性的。
《史迪威与美国在中国的经验》 看的时候给我一种何伟的感觉，远距离看自己生活。
比如这段：
 史迪威认为，“无为”是中国人性格中典型的东西，因此他得出结论：“他们从个性上说不想影响事态的发展。”尽管这个结论有很多例外，但他觉得这是东方人生活的一种特点，是让西方人非常不耐烦的特性。这正像吉卜林（Rudyard Kipling）在墓志铭上写的：“躺在这里的是一个企图让东方人动起来的傻瓜。”与此相反，欧洲人及其美国后裔们则受到另外一种冲动的驱使——他们想改变令人不满的现状，想行动，想摆脱压迫，想寻找边疆，想跨越大海，他们是些相信行动之效力的乐观派。然而中国人则一直待在原地，被各种墙壁围困在房屋、村庄或者城市之中。他们被束缚在土地上，生活在家庭的专制之下，在自己祖先的坟地周围种植粮食，他们永远延续了一种制度，在这种制度中和谐比争斗更加重要。
 结合《最寒冷的冬天》以及现在中美的关系，可以大概有一个脉络出来，罗斯福时代的美国本来是打算在二战取得胜利后中国能够保持强大和稳定，从而可以取代日本成为强国并维持远东和平。
 西奥多·罗斯福（Theodore Roosevelt）总统在1905年说：“美国的未来将更多取决于我们在面对太平洋彼岸的中国的立场，而不是我们在面对大西洋彼岸的欧洲的立场。”1908年，他免除了庚子赔款中中国应付给美国的部分，并要求将这些免除的赔款用于送中国学生到美国留学。这显然是个姿态，是个天才的自我宣扬，在此后很长时间里屡被美国人和中国人提及，并被作为两国之间具有特殊关系的明证。
 100多年过去了，的确是这样的，不过还是一个大循环，从一种孤立主义走向另一种孤立主义。不过不管发生了怎样可怕的事情，普通人的生活跟过去一样仍在继续，也只能继续，即便在这个时代。
至于蒋介石，他自始至终只有一个目标：摧毁共产党并等待通过外国帮助打败日本，这本书几乎没说他几句好话哈哈，美国人气得够呛。
《最后的革命》 因为这本书在豆瓣上没法发读书笔记，我也不想妥协，所以就没发。
这本是看过的最系统的一本书，当然也是禁书。自己最早接触这场革命都是通过一些小说零零散散知道的，比如《黄金时代》，《活着》，《兄弟》，《生死疲劳》，《动物凶猛》，《洗澡》，《陆犯焉识》，《白鹿原》，《长恨歌》，《平凡的世界》，《亮剑》，《芙蓉镇》，《沈从文的后半生》。
有的是遮遮掩掩，有的就是大段的描写，不过这些小说也带了了我一定程度上的启蒙，慢慢的了解了一些似是而非的真相。前20年做的事是相信，需要花后面的几十年来破除。
我和好友现在最怕的两件事，一件是战争，一件是第二次这样的革命。我更怕后者，连英雄都会消失的事情。
《厌女》 这是这几本书里面唯一一本我觉得每个人都应该看的书。“由于我出生成长在一个厌女症根植太深的世界,我无法想象一个没有厌女症的世界。”
这也是今年感触比较大的地方，就是跳出来看我所处的环境和生活，很多理所应当的事情反而那么怪异。
《俄国在满洲》 弱国无主权。这几本历史书看下来就觉得被操纵的人民真可怜可笑，一会儿美帝是纸老虎，苏联老大哥会给我们带来幸福，一会儿苏联修正主义，美国人是我们真正的朋友，一会儿又和日本山川异域，风月同天了。
什么时候大家能真正的和平一些，环境好一点，吃的好一点，精神生活丰富一点，快乐一点。导致我总怀疑整个世界的目的是什么。
《血红雪白》 写辽沈战役和林彪的，这几本书里我最不喜欢的一本，即便背景再真实，但是我对文学性要求太高，所以这本书基本看不下去。
比如这句：”斯大林杷蒋介石泡了”，充斥大量没必要的抒情和矫揉造作，非虚构写成这样真是恶心坏了。
《历史三调：作为事件、经历和神话的义和团》 和叫魂有点儿像，叫魂就提不起兴趣，这本也是。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202007读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202007%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Jul 2020 09:42:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202007%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这个月看的书都非常好。因为懒，所以下面的书是按看的时间倒叙的。
《史迪威与美国在中国的经验（1911-1945）》 看的时候给我一种何伟的感觉，远距离看自己生活。
《维特根斯坦传》 先是看到维特根斯坦说的这么一句话。
 就改善你自己好了 那是你为改善世界能做的一切
 然后看《走出唯一真理观》里面陈嘉映老师对维特根斯坦推崇至极，就直接把这本书插到优先级最高来读。
结论是：环境太陌生，有些看不懂，和罗素的交流非常多。这本存档之后再读，不妨碍这是本好书。
《走出唯一真理观》 哲学的困难且可怕之处在于，它要求你直面生活与存在的沉重问题，而这可能让你感到既迷茫又压抑。本来是看完《何为良好生活》把这本书捎带看一下，结果这本我反而觉得更好。老头儿看的好像有点儿佛系，看着看着我也隐隐约约觉得老头在糊弄过日子，不过谁说糊弄过日子就不好呢，不过得看怎么糊弄了，糊弄自己可不行？书中关于唯一真理，科学与哲学的关系，人工智能，教育都写的非常好。看书的好处也在于此，能接触到很多厉害的人无私的牛逼的思想。
《红与黑》 小学看过一遍，以为是书虫看的，但是翻了一下书虫目录没这本书，不知道从哪看的，12年看过一遍，今年加了名著打卡群重新看一遍。
贫穷自卑的美少年、愤恨不满的嫉俗者、虚弱伪善的野心家。这本书好看的地方在于连知道自己的伪善卑劣，并与之纠缠。 喜欢那些自相矛盾、互相对抗的时刻，匕首刺进胸膛，心头血灼烫，那是平庸灵魂人性的高光瞬间，由他人观探自我，再反观世界，认知到人的复杂性及各种可能性，更细腻的体察与表达，才能产生更真实的宽容、批判与同情。德·雷纳尔夫人更纯粹天真一些，德·拉莫尔小姐的爱里，有种英雄主义式的自我牺牲，对传奇的爱慕向往。真想进书中给她们剧透一下，于连不值得。
《装台》 看这本书的时候还同时看了一部剧《做工的人》，也很棒。
陈彦老师这段话说的特别好：
 底层与贫困，往往相链接，有时人生只要有一种叫温暖的东西，即使身在底层，处身贫困，也会有一种恬适存在。最可怕的是，处身底层，容身的河床处处尖利、兀峭、冰冷，无以附着，再加上贫病与其他一些生命行进装备的胡乱组装，有时连亲人也不再相亲，儿女都羞于伦常了，更遑论其他。问题是很多东西他们都无法改变，即使苦苦奋斗，他们的能力、他们的境遇，也不可能使他们突然抖起来、阔起来、炫起来，继而让他人搭台，自己也上去唱一出体面的大戏。他们永远都不可能在森林里遇见连王子都不跟了，而专爱他们这些人的美丽公主，抑或是撞上天天偷着送米送面、洗衣做饭，夜半飘然而至，月下勾颈拥眠的动人狐仙。他们只能一五一十地活着，并且是反反复复，甚至带着一种轮回样态地活着，这种活法的生命意义，我们还需要有更加接近生存真实的眼光去发现，去认同。
 《告白》 看完电影再看的书，还挺喜欢第一视角自白的。扪心自问一下，我是老师的话，我该怎么办？
《主角》 在蜗牛上在读榜上待了很久了，本来没时间啃大部头的，但是最近社科看的多想拿小说调剂一下，没想到这本出人意料的好，把整个周末的时间都贡献给了这本书。看完都想把茅盾奖的书都看一遍了。
对于中国小说越来越喜欢这带有地方性色彩的书，中国的土地，也应该生长出适合中国人阅读欣赏的文学来，用后记的话说就是“松松软软、汤汤水水、黏黏糊糊，丁头拐脑，似乎才更像我理解的小说风貌。”，这样更像是我的生活，我好像在通过镜子看自己的生活。
越来越觉得华语文学有希望，即便审查再厉害，阉割再厉害，我们还是有希望，这就是我们中国人。
《再见，平成时代》 没看背景就直接看的结果就是一脸问号：作者是中国人吗？比如这句“可见，当日本人需要正统这回事，能依靠的就只有中国古典”，还有对侵华事实的承认以及对姜文和侯孝贤的喜欢，是不常见的亲中作家，看完重新看介绍才知道这是一位中文写作的日本人。想起大学我们班有一个年纪偏大的同学，都管他叫昭和年代的人，剩下我们都是平成年代的，所以我们是伴随着平成年代长大的，平成文化对我们的影响不可谓大不。前面皇室的八卦写的还挺有意思，但到后面就索然无味了，平成年代还有更多值得怀旧的东西。
比如《半泽直树》，第二部开播了，今年最期待的事情之一，开心。
《人生的意义》 非常棒的书，非常有条理，能写出这个题目本身就是莫大的勇气。
很短篇的一本书，不到200页，但是却是极有条理的一本书。伊格尔顿像是魔术师一般，从提问开始一层一层分析「人生的意义」这个魔术的原理。是我迄今为止看到过的最好的一本书，教科书级别的书，比《生存还是毁灭》要好。每一段话都想摘录下来，好好抄上个他三五遍。回顾我对这个问题的思考，整个历程差不多伴随着这几本书慢慢形成的：《德米安》、《我心中尚未崩坏的部分》、《时间的秩序》、《斯通纳》、《悉达多》、《伊凡·伊里奇之死》、《生存还是毁灭》。开心的是这本书没有改变我的观念，但是读完感觉一下子整个思路都打通了，非常舒服。人生没有既定的意义，这就为每个个体提供了自主创造意义的可能。如果我们的人生有意义，这个意义也是我们努力倾注进去的，而不是与生俱来的。
《剧变》 对于我来说有些老调重弹，可能对于大部分中国人都是这样。发现中国人一个特点，不知道是否准确，对外国新闻如数家珍，家里的事儿好多却闭口不谈，所以这本书虽好，但是我全都知道。
《安身立命》 看高晓松被骂有感，最近和朋友讨论，什么是知识分子，维基百科的定义是：知识分子主要是指具有相对丰富知识，自由思想，独立人格，对于现实持有一定批判精神的人士。对于独立人格这一点，我认为大部分自称知识分子的就不够格，甚至王小波以后没人能够得上这个。
“来世不可知者也，先生之著述，或有时而不章。先生之学说，或有时而可商。惟此独立之精神，自由之思想，历千万祀，与天壤而同久，共三光而永光。”这句话现在回想起来仍然如学生时代一般感动，大师辈出，群星璀璨。
《十九年间谋杀小叙》 很好读的一本书，一天就看完了，有东野圭吾的影子，不输日本的推理。原生家庭和学校教育仍然是国内推理很重要的一点，符合国情，非常好。 中文推理之光除了陈浩基，紫金陈，我还要加上一个那多了。
《好人宋没用》 非常喜欢作者的文风，喜欢文学作品中这样一个一个鲜活的「人」。我喜欢的上海作品之一，还有一本是《长恨歌》，有一本《繁花》一直心念之，但是没时间看，在今年的计划中。
宋没用属于刻板印象中的中国传统妇女。这个群体让人联想到勤劳、善良、任劳任怨等词汇，这些词汇却也使得她们形象浑浊。她们是生活的配角，往往也是文学的配角。现当代中文作品中闪闪发光的女性，多是鲜活多汁、泼辣生风、敢于冒犯禁忌的。而作者想写的“中国传统妇女”，并非所谓典型形象，而是独一无二的“这一个”。我的母亲，姥姥，奶奶都是这样的人，善良、敏感、心地柔软，给予我生命以及意义。
《单向度的人》 简单来说，就是发达工业文明的不合理中的合理性。看似在前进，实则越发偏离本来目标，好的著作就是过几十年都不过时。有的地方没看懂，过几年回头再看。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《走出唯一真理观》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9C%9F%E7%90%86%E8%A7%82/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Jul 2020 20:09:29 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E8%B5%B0%E5%87%BA%E5%94%AF%E4%B8%80%E7%9C%9F%E7%90%86%E8%A7%82/</guid>
      <description>本来是想看《何为良好生活》，结果这本我反而觉得更好。老头儿看的好像有点儿佛系，看着看着我也隐隐约约觉得老头在糊弄过日子，不过谁说糊弄过日子就不好呢？
哲学的困难且可怕之处在于，它要求你直面生活与存在的沉重问题，而这可能让你感到既迷茫又压抑。
陈老师写的太好了，就是多对他加一点儿解释都自我感觉是废话，所以这篇就是大段摘抄，非常推荐看一下这本书。
关于唯一真理 有一些人认为凡事儿皆有答案，有唯一终极真理，然后花其一生寻之，比如黑塞笔下的悉达多，不过人家最后顿悟了。
比如幸福，你相信有一种方法能够得到普遍幸福吗？陈老师觉得不会，我也觉得不会。因为有人尝试过这样的方法，比如所谓的共产主义，比如所谓的乌托邦。
陈老师这一想法来从维特根斯坦，而维特根斯坦又当过罗素一段时间的学生。正如罗素所言：
 It must be admitted, however, that life in More’s Utopia, as in most others, would be intolerably dull. Diversity is essential to happiness, and in Utopia there is hardly any. This is a defect of all planned social systems, actual as well as imaginary.
  可是必须承认，莫尔的乌托邦里的生活也好像大部分其它乌托邦里的生活，会单调枯燥得受不了。参差多样，对幸福来讲是命脉，在乌托邦中几乎丝毫见不到。这点是一切计划性社会制度的缺陷，空想的制度如此，现实的也一样。
 也就是那段著名的话：参差多态乃幸福本源。
 书中海德格尔说，永恒真理是基督教思想的残余，我们也蛮可以这样说唯一真理体系的观念。年轻时读观念史，都说比起多神论，一神论是一种进步，后来我越来越不明白了，一神论在什么意义上是种进步？近世以来，唯一真理的观念又有科学真理观的影响。科学追求唯一的真理，而人们由此认为，要么只有科学能提供真理，要么其他真理也都像科学真理那样是唯一的。这两种主张我都不同意。
 陈老师说了他走出唯一真理观和政治上的联系：
 我从普遍主义转开，这可能跟我的政治思想也有点儿联系，在政治观上，我也不再信从唯一真理。我年轻时候对专制政体深恶痛绝，对民主宪政无限憧憬，认为民主宪政就是人类的目标——无论要经历多少艰难困苦、挫折和倒退，人类社会最后要归于民主宪政。但八十年代之后，我不再认为历史有一个必然的目标。我个人始终向往民主宪政，进入近代以来，我看不到什么别的政治体制能够比民主宪政制度更优越，想不出如果没有民主宪政，近代世界会是一个什么样的世界。民主宪政带来的远远不止于经济增长上的成就，还有文化艺术方面的成就，还有人与人的关系的成就。就此而言，我的想法没什么改变。但我不再认为无论哪个国家，无论处境如何，都应该采纳这种制度。民主宪政是不是人类政治制度的最后归宿，我也不那么肯定了。民主宪政制度是十六七世纪以来在西方生长起来的，那时候，西方开始主导整个世界的走向，二战之后形成的世界格局大致和平繁荣。但这个格局我个人认为正在扭转当中，由西方主导世界的局面将一去不再复返。这个转折是全方位的，经济的，政治的，文化的。二战结束的时候，美国一国的经济总量占全世界的一半。苏联解体的时候，自由主义似乎完胜，福山甚至认为历史已经终结。这简直成了笑话，看看这二三十年以来世界的政治经济变化吧，民主宪政制度还说不上在衰败，但它的生命力远不像从前那么强大了。会不会有另外的制度更适合新的社会状况？会不会有一种新的政治形式或多种政治形式代替民主宪政，成为将来的主流，或者干脆就没有主流，这些可能性我现在觉得都是有的。这些可能性也许来，也许不来，我不知道。
  我倒也不是悲观绝望。乐观和悲观，其实都跟长程历史没多大关系。这也是我的想法的一个转变。刚才说到，我们一代人的抱负，总跟社会有关，跟政治有关，希望能够对社会有益处，最后实实在在改变这个社会，使这个社会向我们所认为更可欲的方向发展。刚才也讲到，最初，我会认为社会的发展有一个确定的目标，就像黑格尔或马克思所设想的那样，无论什么道路，逐渐会归聚汇到这样的一个目标上来。我们个人的追求要跟历史的发展相应，历史会往这个方向发展，我们个人就往这个方向去推动历史的发展。但是，后面，八十年代之后，我的想法不同了，大概意思是说，历史并没有这样的一个终极的目标，历史会沿着意想不到的道路去发展。历史的远景我们看不清楚。技术发展会带来意想不到的社会变化，人工智能、基因编辑，它们的影响，你们年轻人比我感知的多。历史的远景我们看不清楚，不必投入太多的情绪。
  实际上，小到个人的一生，大到世界的历程，不一直是这样吗？让我们憧憬，让我们焦虑，让我们的一些希望失望了，让我们的一些恐惧成真了，也让一些我们意想不到的美好事物产生了。我觉得我们的行动，我们做什么，我们怎么做，不能够过多依赖我们对世界大势的判断，这些判断几乎从来都是错的——大势的走向倒不一定跟我们判断的相反，但世界总是提供了很多我们事先没想到的可能性。
 还有这句，说到我心坎里去了：</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《人生的意义》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89/</link>
      <pubDate>Mon, 06 Jul 2020 15:45:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%84%8F%E4%B9%89/</guid>
      <description>很短篇的一本书，不到200页，但是却是极有条理的一本书。伊格尔顿像是魔术师一般，从提问开始一层一层分析「人生的意义」这个魔术的原理。是我迄今为止看到过的最好的一本书，教科书级别的书，比《生存还是毁灭》要好。每一段话都想摘录下来，好好抄上个他三五遍。
回顾我对这个问题的思考，整个历程差不多伴随着这几本书慢慢形成的：《德米安》、《我心中尚未崩坏的部分》、《时间的秩序》、《斯通纳》、《悉达多》、《伊凡·伊里奇之死》、《生存还是毁灭》。
开心的是这本书没有改变我的观念，但是读完感觉一下子整个思路都打通了，非常舒服，禁不住想仰天大叫一声好。
看这本书回想起过去十年，非常早就对尼采和叔本华感兴趣，但是看得时候阅历太少，想的也不求甚解，而且刚上大学的时候对哲学知之甚少，一头扎进去，真的是一点都看不懂。但是这么一想其实自己隐隐约约已经踏上了这条路，整个过程虽然充满了迷茫和矛盾，但总归走了过来。
好了，回到这本书本身。
和前段时间写的《生存还是毁灭》的读后感一样，我对人生意义的看法仍然是：人生没有既定的意义，这就为每个个体提供了自主创造意义的可能。如果我们的人生有意义，这个意义也是我们努力倾注进去的，而不是与生俱来的。
当看到一部分甚至受过不错教育的人一涉及到人生意义的问题就很自信地背出从小到大习的的一套教条来，我就感到难过。即便我们为了一个更宏大的目标活着，那么最终落到的仍然是个人的头上，如果非要先实现宏大的目标再分配到个人头上，我能想象的仍然是一片荒凉。人都是一个一个的。单个的人构成生活。很多很多人的生活，构成了时代。人的意义才是时代的意义，如果不是服务于人的意义，那么这样的时代不要也罢。
作者一边解析提问一边自问自答。人生的意义分为两部分，一部分是人生，一部分是意义，意义又分为内在的意义和外在的意义。
人生意义的种种看法  人生有既定的外界赋予的意义，这个意义可能是国家、社会、宗族或者亲人赋予。 虚无论，人生没有什么意义。 事物必须内在地有意义，而不是靠我们钻研出意义，事物有客观的意义。 人生的意义接近于无意义。 生命不过是进化过程中的偶发现象，它与一缕微风的起伏或腹中的一声闷响一样，没什么内在意义。然而，人生没有既定的意义，这就为每个个体提供了自主创造意义的可能。如果我们的人生有意义，这个意义也是我们努力倾注进去的，而不是与生俱来的。  作者引述了维特根斯坦、亚里士多德、尼采、叔本华、弗洛伊德、萨特、加缪、契诃夫、康拉德、伍尔夫、艾略特、贝克特、卡夫卡等人的思想，比如他说的最多的四位：
 维特根斯坦：如果有“人生的意义”这么一个东西，那它既不是一个秘密也不是一个“答案”。 叔本华：是一种贪婪的意志。 尼采：一种毁灭性的酒神力量。 弗洛伊德：是一种吞噬一切、冷酷无情、超越于个人之上的欲望。  然后简单说了下几种主义对于该问题的理解：存在主义，现代主义，后现代主义，马克思主义，资本主义。
存在主义 存在主义（英语：existentialism），是一个哲学的非理性主义思潮，它认为人存在的意义是无法经由理性思考而得到答案的，以强调个人、独立自主和主观经验。尼采和克尔凯郭尔可被看作其先驱。在20世纪中它流传非常广泛，其哲学思想还延续到了60年代兴起的人本主义。雅斯贝尔斯和海德格尔、保罗·萨特和加缪是其代表人物。
其最突出的命题是：世界没有终极的目标；人们发现自己处于一个隐隐约约而有敌意的世界中；世界让人痛苦；人们选择而且无法避免选择他们的品格、目标和观点；不选择就是一种选择，即是选择了“不选择”；世界和我们的处境的真相最清楚地反映在茫然的心理不安或恐惧的瞬间。
By 维基百科
现代主义 现代主义思想的标志性特征是一种信念，认为人的存在是偶然的——没有根基、没有目标、没有方向、没有必然性，人类本来很有可能从未出现在这颗行星上。这种可能性掏空了我们的现实存在，投射出恒常的失落和死亡的阴影。即使是狂喜的时刻，我们也颓丧地知道脚下的根基宛如沼泽——我们的身份与行为缺乏牢固的基础。这可能让我们的美好时光变得更加珍贵，也可能让它们变得毫无价值。
后现代主义 这股丰富而不安的思想气质在不久前有一次余波，即存在主义；但是，到1950年代基本上就退潮了。这一思潮在1960年代的各种叛逆文化中有所展开；但到了1970年代中期，这种精神追求逐渐衰弱，在西方世界被日趋严酷和实用主义的政治环境遏制。后结构主义，以及随后的后现代主义，认为把人生当做一个整体来思考，这是声名狼藉的“人文主义”——或者说，实际上是某种“总体化”理论，而“总体化”理论直接酿成了极权主义国家集中营的惨剧。已经没有什么人性或人生可供沉思。只有种种差异、特定文化和本土境况才是思考的对象。
后现代主义坚称，只要我们还有深度、本质和根基，我们就仍然活在对上帝的敬畏之中。我们还没有真正把上帝杀死并埋葬。我们只是给他新换了一套大写的名字，如自然、人类、理性、历史、权力、欲望，诸如此类。……“深刻的”意义总会诱惑我们去追寻那诸意义背后的元意义这种妄想，所以我们必须与之切割，才能获得自由。当然，这里的自由不是自我的自由，因为我们已经把‘自我’这个形而上学本质同时消解掉了。到底这一工程解放了谁，这还是一个谜。
资本主义 资本主义现代性看起来把一套几乎纯粹是工具性的经济制度强加给了我们。它是一种生活方式，追求权力、利润和物质生存条件，而不是培育人类共享和团结等各种价值。政治领域的内容更多的是管理和控制问题，而不是齐心协力塑造一种共同生活。理性本身被贬低为自私自利的算计。道德也越来越变成一桩私人事务，成为在卧室而不是会议室中讨论的话题。文化生活在某种意义上变得愈发重要，成长为物质生产的一个单独的行业或分支。但在另一种意义上，文化又降格为一种社会秩序的门面装饰，这种社会秩序只关心那些可以标价和测算的东西。文化现在主要变成了人们工作之余打发时间的无害手段。（中国特色社会主义在这里可以归为和资本主义一致）
意义仍然需要每个人去寻找，寻找的过程就已经足够精彩。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《好人宋没用》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E5%AE%8B%E6%B2%A1%E7%94%A8/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 17:54:34 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%A5%BD%E4%BA%BA%E5%AE%8B%E6%B2%A1%E7%94%A8/</guid>
      <description>蜗牛上罗翔老师推荐的书，非常棒的一本书，不比《长恨歌》差。所以我更想读《繁花》了。
整体读下来，类似体裁的国外的书中类似的有《斯通纳》，《不属于我们的世纪》，《等待》，《伊凡·伊里奇之死》，国内类似的有《芙蓉镇》，《兄弟》，《活着》，《沉雪》。
非常喜欢作者的文风，作者也说自己是特意为之：
 经过十多年跋涉，我试图回到明清小说的语言传统里，寻找一种口语式的古典意味。在影视与图像盛行的年代，小说更应有“回到语言本身”的自觉。这是一种差异化策略，更是本体论意义上的坚持。
 很多喜欢的句子，比如
 风里长刺的季节
  月亮扎进云团，天地暗下来。上头的星星，底下的豆油灯，跟针刺似的，刺出一点一点的亮。
  月光转青了，移到墙头上，一寸一寸往里挪。光色尽处，杵着一条影子。
  那人碎着步子，从阴影里出来。
  云团堆起，云团散开。月光亮了，月光灭了。太阳渐出，渐高，渐斜，渐沉。
  月光拖起窗棂的影子，斜过砖墙，折到天花板上。一摊摊昏黄的水渍，在光影中变化形状。
  这是一天最暧昧的时刻。太阳初沉，月亮乍升，两轮金白色，悬于天空对角。行走在地上的人们，显得纱蒙蒙的。
 看到很多地方都觉得难过，比如
 轮子蹚水，吃力不匀。车身稍一歪，尸体就滑落。收尸人骂骂咧咧，捡起，重新堆好。宋没用几次被吵醒，想出去看，被母亲摁住。一次，母亲允许她看。那是大姐被推走的日子。
 突然之间大姐就没了。
 她怔视她的姐姐，跑过火光，跑过人群，跑过垃圾和废墟，从自己的生活里，永远地跑了出去。
 二姐忍受不了这个家，想要真正的“活着”，就这么离开了家。
 宋没用扯了草席，罩住尸体，推到墙角边。被她赶起的苍蝇，狂飞不散，复又黑压压覆在草席上。宋没用感觉不真实。席子里那卷东西，怎能是她父亲呢。她的父亲是会动，会走，会说话的。宋没用见过很多死人，从药水弄运出去，包括她的大姐。但此时，僵硬了的父亲，让她第一次恐惧，更有说不清的虚空。好似利刃割指，起初没有知觉，渐渐疼起来，继而越来越疼。
 即便父亲对自己不好，可是父亲的死仍然带给没用很大的冲击，而我在27岁这一年才真正体会到了死亡是什么。
 “我恨你，”宋没用把自己吓一跳，又觉得无比畅快，“自我懂事起，就没个饱日子。我吃草，吃纸头，吃蛋壳。蛋壳扎得肚子疼，疼死了。你却骂我馋。你偷偷买了桂花糕，自己不吃，也不给我吃，任凭那糕馊掉，扔掉。你路上看到一只猫，都要逗一逗，喂一喂的。我连猫都比不上吗？”
 这是宋没用第一次对母亲说出自己的心里话，宋没用的形象在这一刻才真正鲜活起来，这是个有血有肉的宋没用。
 每个方向都是黑暗，黑暗淹没一切。宋梅用感觉不真实，仿佛悬浮在虚空中。眼睛还睁着吗？是不是已经死了？她双手朝上抓，想喊救命，胸膛里猛烈抽搐，一时窒息过去。
 杨仁道死的时候加上生孩子，还有坏人抢她的房子，这一段看的真难过，得歇一会儿看一段。
对主人公的心理描写非常多，很多做梦的场景，除此之外，比如这几句：
 宋没用被自己的想法吓住。一刻恨自己没良心，一刻嫌自己胆太小。
  宋没用想老板娘的话。一个字，一个字，来回想。她意识到，小时候是爸妈撑着家。继而是大姐，再次是二姐。现在轮到她了。老天爷给的担子，究竟有多重。倘若活着是为吃苦，那地上的人，干嘛一茬一茬活着呢？二姐说了，这么活着没劲，换种活法会有劲吗？宋没用想得没意思了，又忍不住去想。翻个身，将黏潮的大袄，掖到颈窝里。
 这类型的书看它是否真诚就看它怎么写政治，这本书就写的非常真诚，政治就在生活中，没有明确写，但是一直贯穿着整本书。
 杨仁道嘀嘀咕咕，劝宋梅用换金圆券。宋梅用磨不过，把船洋全部拿出来，兑成三十元金圆券。“这东西会贬值吗，不会又作废吧？”兑换台上的人，隔着水晶玻璃的小圆镜片，乜斜她道：“政府让你做啥，你就做啥。问这么多干吗，不信任政府吗？”
 黑的漂亮。我说黑的是国民党。
 毛头大喜，扔下塌车，蹿进旁边商店，抢柜台里的糯米小点。店员迭声说：“做啥，做啥？”毛头推开他，“都已经解放了，你还敢管我。你晓得吧，我爸是共产党”。店员被唬住了，任由他去。毛头往兜里、嘴里、裤裆里乱塞，双手满满地出店来，“解放了，真好真好，我们抢个大房子住住吧”。宋梅用拍他一记头挞，“东西藏藏好，快跑”。毛头拉起塌车，唱山歌似的喊：“解放啦，解放喽，解放呦。”解放这个词，闻所未闻，半知不解，但毛头喜欢它。它给他的感觉，仿佛一脬尿憋了许久，终于可以撒欢放出来。
 这是解放上海当天。
 他嗯一声，“无论如何，不会比蒋介石更糟”。
  锦江饭店打出七名右派，又被加派了名额。几个领导一商议，认为严招娣行为轻浮，有资产阶级作风，决定把她顶上去。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《十九年间谋杀小叙》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%B9%B4%E9%97%B4%E8%B0%8B%E6%9D%80%E5%B0%8F%E5%8F%99/</link>
      <pubDate>Tue, 30 Jun 2020 11:59:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%8D%81%E4%B9%9D%E5%B9%B4%E9%97%B4%E8%B0%8B%E6%9D%80%E5%B0%8F%E5%8F%99/</guid>
      <description>很好读的一本书，一天就看完了，有东野圭吾的影子，不输日本的推理。原生家庭和学校教育仍然是国内推理很重要的一点，符合国情，非常好。
中文推理之光除了陈浩基，紫金陈，我还要加上一个那多了。
以下涉嫌剧透，不过好像不看到最后也没用。
第二个凶手是谁？
R：文爸吧！我觉得他有杀人动机，而且也有机会下毒
Y：去学校吗？但是他咋知道是哪种毒的
R：我觉得是联合中医，然后在中药中放
Y：有可能
R：因为文几乎没有怀疑过那个中医给她的重要（我觉得下毒应该就是在食物中了，不然她除了尸体那部分毒之外，没有其他毒源了）,她那么小心翼翼注意自己的食物，连中药都是自己熬的，别人很难下手，但如果重要本身就有毒，这个就防不胜防（光天化日之下很难防，也最容易排除），而且她爸真的太爱她妈，再加上她爸知道是她杀了她姐，就更容易恨她
Y：或者有没有可能是自杀
R：嗯这个是，为了引出凶手，她可能自己给自己下微量的毒
Y：不过自杀可能性不大
R：嗯 她好像也没有毒源，而且她至今可能不知道自己是何种毒
Y：文中好像没说到尸检，也有可能没有第二个凶手
R：可能就是马德下毒量超过自己想的，哈哈哈哈还有可能就是写作手法！第二个凶手是作者
Y：郭慨太可惜了
R：郭最后的信太感人
 我终于打出最后一拳，一屁股跌坐在地上。光茧渐渐隐没到她体内，我傻乎乎地咧开嘴笑起来。 曾经我幻想过，当我能量的果实最终成熟，我会变成这个世界上最帅的大侠，抱着她飞上天，看看她惊讶的模样。 没想到连我自己都没飞过，就这样把能量用掉了。 也好，她可不是一个看到超人就发花痴的蠢女人。 我宁愿像现在这样，坐在地上看她笑得前仰后合。 多好呀，如果能这样一直看着她。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202006读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202006%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 27 Jun 2020 20:14:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202006%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《邓小平讲话实录：会谈卷》 这一次看领导人讲话实录还是高中买了本朱镕基的，这本如果不是看到豆瓣上空山发的图，我也不会看。
用网易蜗牛看的时候，这篇采访很多已经被删掉了，说话不算数就算了，还要毁灭证据，没意思，年纪越大胆儿越小。
不过看没被删的，感觉邓还是很有人格魅力的，不过现在很多现状都是邓留下的，感慨。
《深度学习》 这本写了读书笔记。
 今天你做的决定, 往往不是明天你做的选择. 然而这里是所有大师的秘密: 不停的选择相同的东西.
 《论美国的民主》《论自由》 这两本写了读书笔记。
 从长远来看，国家的价值，归根结底还是组成这个国家的个人的价值；一个国家为了在各项具体事务中使管理更加得心应手，或为了从这种具体实践中获取更多类似技能，而把国民智力拓展和精神提升的利益放在一旁；一个国家为了要使它的人民成为它手中更为驯服的工具，哪怕是为了有益的目的，而使人民渺小，终将会发现，弱小的国民毕竟不能成就任何伟业；它为了达到机器的完善而不惜牺牲一切，到头来却将一无所获，因为它缺少活力，那活力已然为了机器更加顺利地运转而宁可扼杀掉了。
 《与神对话1》《与神对话2》《与神对话3》 这三本写了读书笔记。
虽然现在表面上我们看上去非常多元化，虽然没有人或者组织明面上限制每个人想什么，但实际的体验却是不得不接受一致性。这三本书给我最大的感受就是打破这种一致性。
《二手时间》 本来以为是写现代的「二手生活」，没想到却是这么好看的一本书。
我们必须选择：伟大的历史还是平庸的生活？
作品写的是苏联解体的时候，第一次看这个阶段苏联人个体的命运，思想本身非常好，但是文字不太好。
 于是我们就从厨房走到了大街上，结果发现原本就没有什么真正的思想理念，这么多年，我们只是坐在那里夸夸其谈说空话罢了。
 《反脆弱》 很多人推荐的一本书，尤其在当前这么「脆弱」的时候。
《扫地出门》 本来想和《中国底层访谈录》对照着看，但是中国这本成了禁书，也没找到资源，每到这个时候就觉得很有意思。
很有意思。
《软技能》 遗憾这本书看的晚了10年，如果早10年并且坚持下去的话，我想我会更欣赏现在的自己。不过现在也不晚。
之后有程序员朋友让我给他们推荐书的话，这本是第一本。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>孤独</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</link>
      <pubDate>Thu, 18 Jun 2020 09:52:12 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%AD%A4%E7%8B%AC/</guid>
      <description>好久没有出现过这种感觉了。下午一股难以忍受的感觉突然袭来，都不想工作了。
什么感觉呢，就是感觉世界上好像只有自己，其他人都和自己没有关系，没有人关心自己，没人人在乎自己。
是孤独吗？好像是的。
最近似乎很多消散很久的情绪都轮番涌上来，时间久远的好像我都忘了有这些情绪。但是显然这些情绪会伴随我一辈子，在某个不知名的时间突然涌上来。
所以看《德米安》《斯通纳》《人生的枷锁》，甚至《龙族》都特别有同感。共同点都是男性的淡漠和孤独感。
就像尼采所说的，我期待一个人，我去寻找那个人，最后，我找到的始终是我自己，但我已经不再期待我自己了。
《大河深处》的孤独
 多半是天生的，我猜想，一种心灵上的痼疾。翻阅我幼年留下的照片，很少有笑脸，如果有，也是勉强地扯开嘴角，面目可憎，是个不怎么开心也不讨人喜欢的小孩，这种对欢乐事物的免疫从五六岁就显现出来，到十几岁时，便再无转机。不过那时候还只是内向，硬要寻个什么人为缘由出来，恐怕和幼年时期父母亲的疏于管教有关，他们出外谋生，便将我一个人锁在家中，因而漫长的童年我几乎是独自度过，小时候自然也不知道什么是孤独，站在窗边，看着楼下的孩子们成群结队地喧闹，习惯了这样的视角，渐渐也不再想和他们混到一起。孤独失控之后，蚀出一个大洞，不知道能向谁去索取，由谁来填满了。越到后面，进入到人群之中，越至于孱弱，越觉无能为力，亦常常显示出一种事不关己的模样来，干脆躲在这些无意义的文字背后，不断向内去窥探混沌不成形的自己，越窥探，越空虚，内里空洞，无可凭倚，抱残守缺，日益加重了“病情”，像漫长的感冒，说不上多么严重，却总是气息贫弱。
 《德米安》的孤独
 每个人都会经历这一困境。对于一般人，这正是他们的自我需求和外界环境的冲突达到巅峰的时刻，此时他们只能苦苦向前迈进。这一死而复生的经历便是我们的命运，很多人平生只有在此时才能有这样的经历——在童年的枯萎和死亡中，我们爱恋的一切都将离去，身边只剩世道的孤独和淡漠。很多人在这一关口便举足不前，终其一生痛苦地缅怀无可挽回的往日，缅怀遗失的天堂梦——而这正是所有梦幻中最可怕最要命的幻想。
  我已经尝过孤独的滋味。此刻我惘然觉得，世上或许还有更刻骨铭心、无法回避的孤独感。
 《平静的生活》的孤独
 经历了多少个日子，多少个朝朝暮暮，才等到这个下午。我无事可干，身边别无他物，只有始终一模一样的大海。我每天都以为这是我最孤独的一天，可是我错了，我一天比一天孤独。
 《遥远的向日葵地》的孤独
 我无数遍讲诉自己的孤独，又讲诉千万人的千万种孤独。越讲越尴尬，独自站在地球上，无法收场。
  在四川，我在童年时代里常常在郊外奔跑玩耍，看着农人侍弄庄稼，长时间重复同一个动作。比如用长柄胶勺把稀释的粪水浇在农作物根部，他给每一株植物均匀地浇一勺。那么多绿株，一行又一行。那么大一片田野，衬得他无比孤独，无比微弱。但他坚定地持续眼下单调的劳作。我猜他的心一定和千百年前的古人一样平静。
 《基督山伯爵》的孤独
 有时会出现这样的情况：唐戴斯虽说好不容易才从孤独中挣脱，重返这个世界，可他又强烈地感到需要孤独。在一个漆黑的夜里，万籁俱寂，在天主的垂顾下，驾着一只小船，形单影只地在海面漂荡，世上还有比这更浩茫、更富有诗意的孤独吗？
 《假性亲密关系》的孤独
 因为那一刻我突然意识到了两件事情。第一，我是无辜的。我会伤害到别人，并不是因为我生性邪恶或者有心理问题。第二，我意识到心里的那堵墙终究也是我的一部分，虽然它给我带来了很多困扰，但正是因为它，才能在那样的家庭环境中坚持过来。 想通这两件事情之后，我停止了对自己的谴责，我感到那个长久以来无助而孤独的小男孩，这时候突然被自己紧紧地抱住了，很温暖。
 《月亮和六便士》的孤独
 他正竭尽全力想挣脱掉某种束缚着他的力量。但是这究竟是怎样一种力量，他又将如何寻求解脱，我一直弄不清楚。我们每个人生在世界上都是孤独的。每个人都被囚禁在一座铁塔里，只能靠一些符号同别人传达自己的思想；而这些符号并没有共同的价值，因此它们的意义是模糊的、不确定的。我们非常可怜地想把自己心中的财富传送给别人，但是他们却没有接受这些财富的能力。因此我们只能孤独地行走，尽管身体互相依傍却并不在一起，既不了解别人也不能为别人所了解。我们好像住在异国的人，对于这个国家的语言懂得非常少，虽然我们有各种美妙的、深奥的事情要说，却只能局限于会话手册上那几句陈腐、平庸的话。我们的脑子里充满了各种思想，而我们能说的只不过是像“园丁的姑母有一把伞在屋子里”这类话。
 《北野武的小酒馆》的孤独
 我觉得现在这个时代，不光是说漫才的艺术，一切美好的事物都遭到了淘汰，只留下低级庸俗的东西，这就是这个时代的基本走向。说到底，我们必须设置爱心专座这样的东西，本身就证明了这是一个畸形的时代。小孩不懂规矩，是因为没有可以作为榜样的成年人。人们普遍认为，现如今的信息技术已经把全世界整合起来，人与人之间的交流获得了长足的进步，人们的生活也因此变得更加丰富多彩。但其实呢，这根本就是个假象。本来应该是年轻人受这些先进技术的恩惠最多，可是年轻人却变得越来越孤独了。但是，为了这种方便，世界上的一切事物正在变得越来越浅薄。这个事实是不容忽视的。
 汪曾祺《洗澡》中的孤独
 可是我的毛巾在手里，我刚才想的什么呢；我跑到夹层里头去了，我只是有一点孤独，一点孤独的苦味甜蜜地泛上来，像土里沁出水分。也许因为是秋天。一点乡愁，就像那棵凤仙花。——可是洗一个脸是多累人的事呀。你只要把洗脸盆搁得跟下巴一样高，就会记起那一个好像已经逝去的阶段了。手巾真大，手指头总是把不牢，使不上劲，挤来挤去，总不对，不是那么回事。这都不要紧。这是一个事实。事实没有要紧的。要紧的是你的不能胜任之感，你的自卑。你觉得你可怜极了。你不喜欢怜悯。——到末了，还是洗了一个半干不湿的脸，永远不痛快，不满足，窝窝囊囊。冷风来一拂，你脸上透进去一层忧愁。现在是九月，草上笼了一层红光了。手巾搭在架子上，一副悲哀的形象。水沿着毛巾边上的须须滴下来，劄——劄——劄——地板上湿了一大块，渐渐地往里头沁，人生多么灰暗。
 《沉雪》的孤独
 人，无论怎样地拥有生活，仍没办法征服生命中的孤独感，从一种意义上说，人的这一弱项也可以叫作诗感。当我们步入文学，这诗感会耀出奇特的光亮。光亮之下，那个辛苦备至的写作过程呈现出美，呈现出人生无尽的悬念与万千况味。处在甚嚣尘上、日趋斑斓的世纪之末，这样来提及文学，提及写作，只能是出于痴愚。可是，这使我们深爱，以致痴愚的东西，确是能够回报快乐的。
 《单读14:世界的水手》的孤独
 每个人都忙于建立自己的欲望和风格系统，渴望成为伟大的自由精神的分身，而不关心别的，任由历史、新闻、社群、邻里成为次要的事，有时甚至连家庭作为最小单位的集体，也都成了个人的负累。在表面越来越无限的今天，每个人的内心却退回到一个越缩越小的世界。孤独感泛滥，许多积郁无法纾解，似乎又回到八〇年代《中国青年》的深沉一问，“人生的路呵，怎么越走越窄？”只好用狂欢遮掩两难，用反讽喂养虚无，用自嘲抵消自恋。
 周国平眼中的孤独
 凡人群聚集之处，，必有孤独。我怀着我的孤独，离开人群，来到郊外。我的孤独带着如此浓烈的爱意，爱着田野里的花朵、小草、树木和河流。原来，孤独也是一种爱。爱和孤独是人生最美丽的两支曲子，两者缺一不可。无爱的心灵不会孤独，未曾体味过孤独的人也不可能懂得爱。
  在最内在的精神生活中，我们每个人都是孤独的，爱并不能消除这种孤独，但正因为由己及人地领悟到了别人的孤独，我们内心才会对别人充满最诚挚的爱。我们在黑暗中并肩而行，走在各自的朝圣路上，无法知道是否在走向同一个圣地，因为我们无法向别人甚至向自己说清心中的圣地究竟是怎样的。然而，同样的朝圣热情使我们相信，也许存在着同一个圣地。作为有灵魂的存在物，人的伟大和悲壮尽在于此了。
  灵魂只能独行，但不是在一片空无中行进。毋宁说，你仿佛是置身在茂密的森林里，这森林像原始森林一样没有现成的路，你必须自己寻找和开辟出一条路来。可是，你走着走着，便会在这里那里发现一个脚印，一块用过的木柴，刻在树上的一个记号。于是你知道了，曾经有一些相似的灵魂在着森林里行走，你的灵魂的独行并不孤独。
 《金阁寺》的孤独
 而正是这种独特性夺走了生的象征性，夺走了可使他的人生比喻成别的什么的象征性，从而也夺走了生的扩展和共同性，以致成为永远摆脱不掉的孤独的根源。这是不可思议的事。我连与虚无的共同性都没有了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《与神对话1》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E5%AF%B9%E8%AF%9D1/</link>
      <pubDate>Thu, 11 Jun 2020 13:31:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E4%B8%8E%E7%A5%9E%E5%AF%B9%E8%AF%9D1/</guid>
      <description>虽然现在表面上我们看上去非常多元化，虽然没有人或者组织明面上限制每个人想什么，但实际的体验却是不得不接受一致性。
这本书给我最大的感受就是打破这种一致性，值得花时间来写这篇书评。
宗教 首先我是没有任何宗教信仰的，这个毫无疑问是因为现在崇尚无神论。不过没有信仰的好处是看这本书的时候不会戴有色眼镜，不会认为有「神」的存在或者认为这本书亵渎了「神」。「神」在我眼中不过是某个故事中的一个主人公。
宗教很可能是最难以厘清的词汇，但是总的来说，宗教是某个地区的人民共同拥有的宇宙观、世界观和人生观的总和。宗教试图回答的是三个终极谜团：宇宙到底是怎么来的？世界应该是哪个样子？人们活着究竟是为了什么？其他所有疑问可以说都是从这三个谜团派生出来的。生活在不同地区的民族，最初由于客观环境的差别，对这些问题产生了不同的看法，在此基础上形成了不同的宗教。各种宗教观念影响了各个民族的历史，这反过来又强化了不同宗教的差异。古代交通不便，世界各地的交流困难而且稀少，所以几个主要宗教之间的区别是很大的，比如欧洲的基督教、中东地区的伊斯兰教、亚洲南部的印度教和佛教，以及中国的民间宗教，它们在组织形式和基本教义都有很大的不同。当然，国与国的人员商贸往来已有数千年历史，曾经在著名的丝绸之路上流通的，不仅是有色有相的货物，还有无形无状的思想观念，所以今天的学者发现，其实东西方宗教有颇多相通之处。
社会学家往往将传统宗教的衰落归因于现代社会的世俗化，但细究起来，根本原因在于抱残守缺的宗教思想并不能够为现代人提供宇宙观、世界观和人生观的指导。比如说美国宇航局在1977年发射的“旅行者1号”探测器已经飞出太阳系，某个生活在两千多年前的耶路撒冷的古人如何能够指点我们去认识宇宙？比如说在今日的中国，部分由于计划生育政策的推行，核心家庭已经取代宗族成为社会的基本单位，我们又怎能照搬孔子在春秋末期提出的人际关系理论？
所以这本书的作者是为了解答传统宗教解决不了的问题。
故事 书中有个故事：
从前有个灵魂，它认识到它自身便是光。它是个新的灵魂，所以迫不及待地想得到经验。“我是光，”它说，“我是光。”然而，它所有的认识、所有的诉说都不能够代替它的经验。在这个灵魂所出现的领域中，除了光一无所有。每个灵魂都是最好的，每个灵魂都是最美的，每个灵魂都闪耀着我那可敬可畏之光的辉煌。所以上述那个小小的灵魂就像阳光中的烛火。在最灿烂的光芒——它是这光芒的组成部分——中，它无法看到自身，也无法经验到它的真实身份和本质。
后来发生的情况是，这个灵魂越来越渴望认识其自身。它的渴望十分强烈，于是在某天，我说：“小东西，你知道若要满足你的这种欲望，你必须做些什么吗？”
“神啊，那是什么呢？是什么呢？我什么都愿意做！”这小小的灵魂说。
“你必须使你自己与我们大家分开，”我回答说，“然后你必须让自己处身黑暗之中。”
“唯一的神啊，黑暗是什么呀？”这小小的灵魂问。
“那就是非你，”我回答说，这个灵魂明白了。
于是这灵魂便这么做了，让它自身与大家分开，而且哦，它还去到了别的领域。到了该领域，这灵魂拥有了能力，可以召唤各种黑暗进入它的经验。它召唤了。
然而在黑暗中央，它却哭喊起来：“圣父啊，圣父啊，你为何遗弃我？”
正如你在你最黑暗的时刻所叫喊的那样。可是我从来不曾遗弃你，而是永远站在你身边，随时准备提醒你，让你想起你的真实身份；准备，随时准备，呼唤你回家。
因此，如果你要成为黑暗中的光，就请别抱怨。
在你被非你所包围的时刻，请别忘记你的真实身份。但请赞美这世界，即使你试图改变它。
非我 你不会觉得自己很高，除非你已经意识到矮。你无法经验到你身上某些部位很胖，除非你已经认识到什么是瘦。你无法经验到快乐，除非你知道什么是痛苦。
如果将此逻辑推到极点，那么你无法经验到你自己，除非你已经遇到非你。这便是相对论和所有物质生活的目的。你本身是通过非你而得到定义的。
因为唯有借助物质，才能经验地认识到通过概念认识的东西。从某种意义上来讲，你必须先成为“非”，然后才能成为“是”。
最深层的秘密是，生活不是发现的过程，而是创造的过程。
你并不是在发现自我，而是在创造新的自我。因此，别试图解答你是什么人，要试图确定你想成为什么人。
实际上，如果你没有创造出真正的你，你就无法成为真正的你。
对事物判断的依据往往是从前的经验。你关于事物的看法来自某个关于该事物的先行看法。你的先行看法又来自某个更早先的看法——依此类推，就像垒砖块那样，直到最后你沿途回到了最初的思维。
然而要秉持你的信念，要坚持你的价值观，因为这些价值观属于你的父母，你的父母的父母，属于你的朋友和你的社会。它们形成了你的生活的结构，失去它们，等于拆毁你的经验的支柱。可是你要逐一检查它们。逐一审视它们。别拆掉整座房子，而是查看每块砖头，换掉那些破裂的，那些不再支撑结构的。
作者在书中说：
我的第一个欲望是，认识和经验我自己，最辉煌的我自己——认识真正的我。在创造你们——以及宇宙里所有的世界——之前，这对我而言是不可能做到的。
我的第二个欲望是，你们将会认识和经验你们的真实身份，利用我赋予你们的能力，随心所欲地选择任何方式去创造和经验你们自己。
我的第三个欲望是，整个生命的过程在每个此刻都能经验到持续的欢乐、不断的创造、无尽的成长和完整的满足。
完美 假如没有东西可以选择，灵魂就不可能成为任何东西。灵魂若要经验它的美好，就必须认识美好是什么。如果除了美好别无所有，那这是不可能做到的。所以灵魂意识到，美好唯独存在于非美好的空间里。因此灵魂对非美好从不埋怨，而是祝福——它明白这是其自身的一部分，而且若要另一部分显露，这部分就必须存在。
所以不会有完美的状态，因为完美本身是因为不完美的衬托才得到彰显，完美本身即含有不完美。
最后 现代人痛苦的部分根源还在于社会的压力。众多道德观念、制度规范都会对个体施加约束，但这并不是个人焦虑感的来源。个人的焦灼更多地来自人与人之间的相互比较和相互指责。
我觉得人生任务之一就是，一边拆解社会强加在你身上的东西，一边建构令你内心舒服的体系。
你无法改变外在的事件（因为那是由许多人创造出来的，而你的意识尚未成熟，不足以单独地改变那些被集体地创造出来的东西），所以你必须改变内在的经验。这是成为大师的生活之路。
你是你自己的裁决者。你设定行为规范。你过去和现在做得有多好，由你自己说了算。因为只有你才能确定你的真实身份和本质——以及你的理想身份。而且你是唯一能够评判你的所作所为的人。
你可以选择各种人物、地点和事件，选择各种条件和环境、难题和障碍、机会和选项，用这些来创造你的经验。你可以为你的调色板选择颜料，为你的箱子选择工具，为你的店铺选择机器。你用这些来创造什么是你的事。生活也是这样。
这个世界也没有随机的选择，或者所谓的命运。
如果连雪花的形状也极其完美，难道你认为像我们的生活这么重要的东西反倒不完美了吗？
所以作者传达给我的意思是：「我」就是「神」。一定程度上，宇宙间除了你别无所有。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《论美国的民主》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E8%AE%BA%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB/</link>
      <pubDate>Wed, 10 Jun 2020 13:28:01 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E8%AE%BA%E7%BE%8E%E5%9B%BD%E7%9A%84%E6%B0%91%E4%B8%BB/</guid>
      <description>这本书在上学的时候尝试看过几次，都失败了。直到今年无意看了林达的《历史深处的忧虑》，又翻回来重新看这本书，可以静心看下去了。
我把一些评价很高但是当时看不下去的书会暂时挂起，然后每隔几年会尝试轮询一遍，年纪的增长，对社会和自己的理解有了变化，一些看不下去的书就能够看进去了。不同的书在不同的年纪看起来会有不同的感受，对自己的理解一部分是建立在看同一本书的看法的改变上，能够清楚的看出来我们思想的脉络。
这个书评不想讨论中美制度的优越性，所以这本书我更愿意认为是托尔维克对理想社会制度的描述。在讨论民主之前是不是更应该讨论个人心目中的理想社会，是想要安全，还是想要自由，是想要繁荣，还是想要维护大多数人的利益。民主和不民主只是构建这个社会的一个方式，我们愿意从制度上来希望将权力关在笼子中，还是希望无条件的将自己的权力交出去来赌一个未来。但是如果我们认为一个制度是好的，那么无论如何我们应该看到向其努力的过程，否则我看不出任何想要改善的希望。
同时也看了穆勒的《论自由》。
想起去年看新闻时我和我爸讨论现在稳定的中国好还是天天游行暴乱的国外好。当时还没有疫情，也没有现在发生的反种族歧视运动。
我当时和我爸说的是：现在很好，很稳定大家除了没钱没什么太大的烦恼。可我关心的是以后，我们能发挥人的主观能动性吗。我们开心吗，我们幸福吗。我们能认清自我然后实现自我吗，我们的价值在哪里呢？
 从长远来看，国家的价值，归根结底还是组成这个国家的个人的价值；一个国家为了在各项具体事务中使管理更加得心应手，或为了从这种具体实践中获取更多类似技能，而把国民智力拓展和精神提升的利益放在一旁；一个国家为了要使它的人民成为它手中更为驯服的工具，哪怕是为了有益的目的，而使人民渺小，终将会发现，弱小的国民毕竟不能成就任何伟业；它为了达到机器的完善而不惜牺牲一切，到头来却将一无所获，因为它缺少活力，那活力已然为了机器更加顺利地运转而宁可扼杀掉了。
 理想制度 在讨论，抱怨，批判，认同之前我认为需要先问自己一个问题：什么是自己理想的社会制度。
于是我设想这样一个社会：所有人都把法律视为自己的作品，因此心甘情愿地守法；政府的权威得到尊重，并非因为它神圣，而是出于必须。人们对政府首脑的爱戴不是一种狂热的个人崇拜，而是一种理性和平静的感情。人人都拥有一定的权利，而且相信权利得到保障，所以各阶层之间能够产生稳固的信任感和不卑不亢的相互尊敬。
人民一旦知晓自己的真正利益，就会明白，若要享用社会财富，必须承担个人义务。这样，公民自由联合将取代贵族的个人权威，而国家也会避免出现暴政和专制。
我认为，按照这种方式建立的民主国家，其社会绝不会停滞不前，社会本身的运动会有条不紊、循序渐进地向前发展。民主社会不比贵族社会富丽堂皇，却也少了很多苦难；没有那么多穷奢极欲，但人民的生活普遍改善；伟大的科学发现减少，但文盲率也在降低，情感不再那么狂热，而行为更加稳健；恶习增多而犯罪减少。
过去 然而我们现在通俗认为的民主自由在200年前的中国是没有这个概念的。
人民对于自己的社会处境从未有过非分之想，也不敢想象可以和主子平起平坐。他们接受主子的恩惠，对主子的特权从未有过异议。如果主子宽厚正直，他们就爱戴他；如果主子严苛无情，他们也能毫无怨言、毫不自卑地服从，把这样的统治看做上帝设下的劫难。此外，民风民情也限制了暴政的肆虐，为强权制定了某种律法。
造成人心堕落的，并非执政者行使权力而民众习惯服从，而是执政者行使了一种被视为非法的权力，民众服从于一种被他们视为篡夺和压迫的权力。一边是一些人享受财富、权势、悠闲，并利用这些条件追求奢侈，提升品位，开发智力，欣赏艺术；而另一边，一些人整日劳作，粗野无知。
但就在这群粗野无知的人当中，你也能发现澎湃的激情，宽广的胸怀，虔诚的信仰和质朴的德行。
如此一个全新的世界，是古人未曾梦到的。托克维尔指出：“人是相似的，生下来就对自由拥有同等的权利，这本是一个极其一般而且同时又是极其简单的道理。但是，罗马和希腊的最精明最博学的天才，从未达到这样的思想境界。他们试图以种种办法证明，奴隶制度是合乎自然的，并且将永远存在下去。”由此可见，他并不是美国政治哲学界施特劳斯学派塑造的那个在古今之争中站在保守立场上的人物，也根本不持有传统主义的立场。在他看来，古代民主与现代民主并不同质。因此，与古典哲学家刻意贬低古代民主制不同，他的“新的政治科学”，不是要回到亚里士多德开创的古典政治学。托克维尔在自己的著作中，不仅很少论及古典政治哲学的影响，而且他特别强调，古典哲学家的重大缺陷在于缺乏一种能够包容所有人类个体，并无视其特定地位的一般的人类思想。
对于托克维尔说来，现代与古代的一个本质性的差异就在于，在现代社会中，少数人已经再也无法以他们自己的名义拒绝大多数人与他们相似。这是“社会状况的平等”的重要含义之一。尽管传统主义者力图复辟依赖等级特权为治的贵族制时代，但是社会结构的巨大变化，让往昔用以维系等级特权的那些社会条件一去不复返了，因而想要重建贵族等级制度的人已经根本无法证明自己的正当性。这也是处在民主时代的传统主义者最大的悖论。在这样一个时代，“公务员贵族”意图享有老贵族原先享有的那些特权，但却找不到昔日贵族依赖自然秩序所享有的正当性，而且也不可能找回往昔贵族阶层所具有的高贵气质与社会担当。贵族依托的毕竟是自然秩序所形成的文化等级，而现代的公务员依赖的却是人为建构的秩序中的科层等级，后者所享有的特权与地位，除了权力之外没有任何政治文化可依傍。中古时代的贵族可以延续数代，但现代的公务员一旦失去权力就一无所有。如果是在一个人治的社会里，那其实除了短期的政治势利带来的虚荣外别无其他。
大革命以后的法国社会，尽管实际的状况并非完全平等，但是革命所带来的政治文化的巨变之一，就在于一种“想象的平等”（l’égalité imaginaire）日益深入法国社会的政教习俗当中。这种仅仅是“想象的平等”，在托克维尔看来，却要比人类状况的实际不平等更为重要，因为想象的平等使人想起所有等级关系或所有不平等的偶然性、人为性。在现代社会中，单单是这种“想象的平等就让所有的不平等成为非法”。不仅如此，“在现代社会起作用的社会状况的平等本身，就是使新的平等要求不断产生的一个动因”。社会状况同质化的潮流一浪高过一浪，成为推进社会平等发展的强大动力。
但近代社会的演进，不仅仅带来平等，这一社会状况的巨大改变也与自由价值形成了高度的紧张关系。这是因为平等虽然替这个世界带来了重大的利益，但也使人们养成了一些极其危险的性格，它使人与人彼此孤立，使每一个人只顾到自己，使人的心灵过分向往物质的满足，致使社会到处弥漫着利己主义的思维。
但是社会中间力量的消失、地方自治的瓦解，导致法国中央集权的行政权力不断扩张，“他用那些琐碎、复杂、详尽、统一的规章制度交织成一张大网，即使最有才华、最坚强的人都无法挣脱这张大网，从人群中脱颖而出。他不摧毁公民的意志，但是会软化、弯曲、领导他们的意志。他不强迫公民去行动，但是会不停反对公民的行动。他不去破坏什么，但是阻止新事物诞生。他不暴戾，但是让人觉得不舒服、不自在、不愉快。他使人消沉，使人愚笨”。在这样一个人人都蜷缩在私人领域之中，只顾自己发财的原子化社会里，政治民主是根本无力实现的。
在托克维尔那里，平等（民主）并非全然属于理想的社会愿景，而是人类社会不可抗拒的一种历史发展趋势。旧时代的君主和老贵族固然抵挡不住这一趋势，新的资产阶级对此的抵抗最终也必将归于徒劳。在他看来，未来的岁月里，人们只有两种前景可以选择：是“宰制之下的平等”，还是“自由之中的平等”?
好和坏 首先我们要明确的是：一个中央政权，不管它多么开明，多么睿智，都不可能独自处理一个伟大民族生活中的一切细节。它不可能做到，是因为这样的工作超出人力所及的范围。当它想要独自创造那么多发条并使其运转时，要么满足于不完美的结果，要么消耗大量精力而一无所得。
然后可以发现，政府集权若与行政集权结合起来，便会获得无限的权力。到那时，人们将习惯于长期彻底地放弃自己的个人意志，习惯于不是在某一次或某一件事上服从，而是在一切事和每一天表示服从。因此，那时的集权不仅依靠权力驯服人民，而且依靠人民的习惯统治人民。它将每个人孤立起来，再逐个击破，使每个人都成为自己的俘虏。
不错，中央集权确实轻易就能使人们的外在行为获得某种一致性，人们最终爱上了这种一致性，却忘了为何要有这种一致性，就像那些虔诚的教徒，只顾膜拜神像而忘了神像所代表的神是谁。中央集权可以毫不费力地让日常事务呈现秩序井然的外貌，可以合理整治社会治安的方方面面，镇压小规模骚乱，惩治轻微的违法行为，可以让社会维持一种既非衰退又非进步的现状，在行政上陷入一种习惯被官僚们称为良好秩序和集体安宁的昏睡当中。总而言之，中央集权长于保守，短于创新。一旦社会需要深入改革或快速发展，中央集权就显得力有不逮了。只要它的各项措施需要个体协助才能完成，这架庞大的机器便会突然暴露出自身的弱点，陷入无能为力的状态。
在《论美国的民主》的结尾，托克维尔说，“上帝创造的人类既不完全独立，也不完全是奴隶。上帝确实在每个人四周划了一个命定的范围，没有人能越界。但是，在这界限以内还有广阔的空间，在这空间里，人是强大而自由的。一个民族也是如此。当今各国不可能再让自己的国民身份不平等。但是，平等将导向奴役还是自由，开化还是野蛮，繁荣还是贫困，则取决于各国自身了”
但托克维尔同时又感到遗憾：“我看着芸芸众生全是一副相似的面孔，没有出类拔萃之人，亦无愚昧落后之徒。这幅整齐划一的景象真使我感到悲凉，我几乎要怀念那一去不复返的社会。”
最后 所以有没有可能在一个要求一致性的国家里来悄悄发展自己的个性。
我觉得是可以实现的。可能还是在历史长河中相当好的机会。我今年不再纠结于问自己「这个世界会好吗？」。外在经验我们也许只能把未来赌在其他人身上，像抛一个硬币，在硬币落地之前，我们一无所知。内在经验我能做的，就是know myself。无论世界怎么变化，我都仍然是我自己。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《深度工作》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 04 Jun 2020 14:18:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E5%B7%A5%E4%BD%9C/</guid>
      <description>我一向对于我欣赏的人推荐的书是不加选择的，只要推荐我就会看——他们已经花时间替我做了筛选，站在巨人的肩膀上可以看得更远。所以有了这篇读书笔记，不然我对这类型的书是不会加以停留的。
下面这段引用来自坚持, 就是每天做同样的决定 · Yixuan，也是我为什么要看这本书。
 这个习惯的养成由头来自于两处, 一处是 Cal Newport 的 深度工作 . 遇到这本书的时机很对, 我也很感谢. 若或早或晚的遇到这本书, 我可能会把他归类于 GTD 之流.
  也或者, 我会把它当成一个概念, 记在脑子里. 好在的是, 读它的时候正是疫情期间, 我有足够的时间去真正训练自己学到的概念. 成果令我惊讶, 我用 4.5 天的深度工作, 完成了一本书的写作. 我认为这是我工作经验中的一次 remarkable 的大升级!
  第二处, 来源于《与神对话2》的一句话. 里面写到:
 今天你做的决定, 往往不是明天你做的选择. 然而这里是所有大师的秘密: 不停的选择相同的东西.  这句话对我来说像是一种启示. 我忽然感受到了一种类似「濒死体验」的东西, 那些曾经让我兴奋一时, 又因为我的怠慢、懒惰而从我生命中消失了的东西, 不就是因为: 我没有不停的选择同样的东西吗?
  而所谓 Remarkable 的产出、作品、成果, 不就是不停做同样的选择, 而得到的回报吗. 深度工作、坚持、专注、自由选择, 被这句话以一种神圣的方式结合到了一起.
  这是一个宝贵的 「Aha moment」, 它对我的宝贵程度, 甚至曾经令我犹豫, 是否要把它分享出来. 所以, 请不要以轻慢的态度对待它.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202005读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202005%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 27 May 2020 13:44:11 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202005%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这个月因为一些事情，读书上没有分配很多时间，不过还是读了一些。蜗牛上书架的库存已经下降到了33本，主要还是因为最近蜗牛上的书质量都不高，希望今年能把库存清一下。
《生存还是毁灭》
冷眼细看人的困境，我们会看到一幅令人不悦的图景。然而，强大的生物本能会阻碍我们充分认识人的困境的糟糕程度，这可以解释为什么那么多人在大部分时间里能把它成功地抛诸脑后。这是福也是祸。无知是人生的止痛剂，但那些不能充分感受人的困境有多沉重的人，也将是困境向新的世代传播的载体。
《沈从文的后半生》
下册比上册读起来要难过的多。
《被拒绝的勇气》
想看的是《被讨厌的勇气》，结果看到了这本，也还好吧，对幸福的说法还好，整体反对成功学，但是似乎又陷入了幸福学，别人的幸福没啥意思
《没有宽恕就没有未来》
南非的这场“真相与和解”运动，有时候难免会让人觉得它过于浪漫和天真，仿佛一个新的时代到来了，所有旧的罪恶也自动清零、一笔勾销了。受害者出于感情因素对此不能理解，情有可原。另一方面，从理性的角度来看，这种“由清算转为清零”的模式也让那些处于转型期国家的人们心怀忧惧——不是说“不是不报，时候未到”吗？这个可被宽恕的前景会不会鼓励那些带有政治目的的人，借着这种“政治宽恕”进一步胡作非为？ 对此忧虑，当然人们也可以从另一个角度加以反驳：假如加害者与被害者没有和解的可能，假如德克勒克放下权力的那一刻即意味着要将自己和同僚送进地狱，他们将如何计算自己的利害，这个国家的历史又将在冤冤相报中倒退与徘徊多少年？
《重返美丽新世界》
比《美丽新世界》更好。
 似乎我原本可以是一个更像我的人，但愿你明白我的意思。一个更纯粹的自己，而不是彻底成为别的事物的一部分，更不是社会肌体内一个小小的细胞。
 这段话也基本可以概括为什么我要看《美丽新世界》和《重返美丽新世界》。最直接的问题就是：我发现自己越来越不像「我」，即使我承认人是自己一切经验的产物，但是我不希望组成「我」的这些经验带有别人刻意的侵染。对于这点，只要一息尚存，尽一身之责，竭尽所能，抵抗到死。
《芙蓉镇》
通勤路上读些容易读的书，写的真好，把文革的荒谬展现的淋漓尽致，这个社会现在还能写出这样的书吗。允许出版的小说里，之前是余华的《兄弟》对文革的描写最多，这本书打破了我看书中对文革描写的记录。下次运动来临的时候，我是什么角色？李国香吗？应该不会，我没有舅舅当领导，我也不热衷权力；胡玉音吗？有可能，不过我应该忍受不了那么久；秦书田吗？到是我理想中的角色，起起伏伏不过是历史进程的一个片段，风物长宜放眼知量；谷燕山吗？黎满庚吗？王秋蛇吗？真是有意思，几十年过去了我还要考虑这个问题。希望到时候我被我讨厌的人举报，千万不要是我自认为信任的朋友们啊，我会很难过的。
《人生的枷锁》
看完觉得我和毛姆的感情更深了，总感觉是一路人，但不不免气馁，我是不是在拾人牙慧？人生下来的瞬间便开始带上枷锁，世俗的非世俗的，大多数都是「我」之外的人、物、环境带来的。有的人从没有意识到枷锁的存在，我觉得这样的人最快乐；有的人朦朦胧胧意识到了枷锁的存在，但却没有用氢气再向前一步，这样的人说不上多痛苦，但也许隐约有些遗憾；有的人的一生便是打破枷锁的一生，如本书的主人公；当然还有些人沉迷于将枷锁套在他人身上，这样他的枷锁似乎就少了。
《创造日本》
非常符合我的口味，像读源码一样，甚好。
END 如果你看到这里的话，那么我要回答一下我最开始的问题。我这么一个无聊的人，不读书了，我还能干嘛？
一：我又重新看了《进击的巨人》
起因是有一天我做梦梦到了有巨人在追我，想要把我吃掉。想起了大学的时候看过《进击的巨人》，大学的前半段我还处于一个挑灯夜战写思想汇报的未启蒙阶段，所以看这个动漫的时候只是觉得画风和其他动漫不一样，但是这次重新看，看到了很多东西，比如从其他漫画上从来没看到过的一种情绪：「恐怖」。
还要一些其他的，比如「自由」，「未来」，「信仰」，「人」，「选择」，「勇气」，「王权」，「生命」，「真相」，「历史」。
二：我学了一门叫「统计学」的课程
因为我从去年开始关注了两个比较厉害的人，一个叫谢益辉，一个叫于淼。如果你感兴趣的话，不难找到他们的blog。他们现在都在从事统计学相关的事情，可能正因如此，他们看到的世界反而更加理性。虽然他们身在国外，但是很多事情我和他们有一样的疑问和矛盾。
我想通过这个学科对这个世界多一些了解。
三：我开始用我的武器来解决一些事情
迷茫期的原因一部分现在看来是对这个世界的认识不足。所以我开始用第二点的「统计学」和我自己的最擅长的程序来帮助我理解这个世界，业余时间刚做了一部分，也许在下个月的这个时候我能分享出来。
四：我开始每周日的固定跑步
我的跑步历史很久了，之后有机会可能会分享出来。工作后没有形成固定的跑步习惯，今年因为疫情释放了大量的时间，所以把跑步的习惯又重新捡了起来。真的跑起来后，真的太爽了，不以减肥为目的的跑步真的太好了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>聊聊读书笔记</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E8%81%8A%E8%81%8A%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Thu, 21 May 2020 13:32:23 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E8%81%8A%E8%81%8A%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/</guid>
      <description>此篇暴露了我的程序员身份，可以看看一个普通程序员是怎么做读书笔记的……
首先读书笔记是跟着阅读形式走的。
阅读形式换过4种：
 纸质书阅读  最早没有电子设备辅助，看书的时候都是在书上标记，最后都要通过手写誊到本儿上或者打字到电脑上，很费时间。
后来有了OCR，拍一张照可以识别其中的文字，省了很多时间，现在我读纸质书大部分读书笔记都是这样做的，有一款app一直在用「滴墨书摘」，已经满足我的需求了。
Kindle  用过半年的Kindle，但是因为Kindle体积太大，自己不在家看书的时间大多在路途上，或者一些零散的时间，出行的时候不想带那么大的设备，所以很快舍弃了。
Kindle做笔记会落到Kindle里的txt文件上，把Kindle连到电脑上就可以复制读书笔记。
手机&amp;amp;iPad  好了，重点来了。
用过掌阅，用过微信阅读，现在用的是网易蜗牛阅读。
拿微信阅读和网易蜗牛阅读来说，微信阅读的书更多，社区更活跃，玩儿法更多，所以我看了几本书放弃了。对于我来说那个社区太喧嚣了，不适合看书。所以换到了网易蜗牛阅读。
网易蜗牛用了几年功能基本没更新，每天都有新书上架，一般想看的书也都能查到，也有社区，但是存在感不强。
最理想的方案应该是让网易蜗牛阅读加个需求：
 网易蜗牛手机app软件上在批注页面有个按钮为一键导出批注，最好是可以分享到bear，但这个不现实，所以可以发送到邮箱或者复制到剪贴板。 能够在电脑版查看批注，微信读书有电脑版，只可以单个复制，但是通过chrome插件可以将所有批注导出来。  理想情况需要网易蜗牛来完成，暂时没有办法。和客服聊过好多次，无果，所以你们等着吧，等我有钱了我就去把网易蜗牛收购了，目的就是让他们把这个需求加上……
所以作为一个现实主义和理想主义间不停摇摆的人，还是得解决现实的问题：
为了将书摘从读书app整理到其他的方式有： 【方案一】 从手机app复制到手机bear上，需要频繁的打开两个app，而且需要格式化（网易蜗牛阅读的批注复制出来没有trim，所以会存在回车的问题）
 优点：在手机本地，不存在网络传输问题 缺点：效率太低，耗费时间而且还容易走神，复制乱了  【方案二】复制到微信文件传输助手，然后在电脑上复制到bear上：
 优点：通过微信传输数据，网络影响较小，较方案一来说能在电脑上复制的时候直接格式化 缺点：又多加入了一个app，时间就比方案一花的稍微多一些  【方案三】依靠ios设备之间的「Handoff」功能，在手机上复制一段批注，在mac上直接粘贴到bear上，这个方案是不是看上去很美好？
 优点：不需要切换页面，不需要引入第三方app 缺点：网络问题，下面详细解释。  官网上对于「Handoff」的要求如下
 所有设备均 [使用同一 Apple ID 登录 iCloud] 所有设备均已打开蓝牙。 所有设备均已打开 Wi-Fi。 所有设备均已打开接力。  经过测试，正常情况下跨设备剪贴板共享的生效时间一般是1-3s。但要注意的是，我说的是正常情况，不正常的情况就太多了，可能1分钟后Handoff才生效，也可能今天就生效不了了。重启，重新登录appid等方式我都试过，收效不大，至今没搞明白为什么有时候功能会不好用。
即便如此，「方案三」一直是我采用的功能，我还买了「paste」做加持。注意，paste不能使Handoff的成功率提高，它在这里的作用是能把剪贴板可视化，知道我复制成功了。
其他考虑过的方案，比如iOS上的shortcuts，但是shortcuts只能单次执行，没法后台常驻，除非我复制一次去操作一次shortcuts，shortcuts也只能调起bear再复制，所以这个方案不行。
或者利用paste的剪贴板历史功能，我不关心网络问题，直接从手机app都复制一下。测试结果不行，0-9十个数快速复制的话只会成功复制其中的几个数字。猜测paste的原理是循环拿剪贴板数据，因为ios后台没法拿到剪贴板的回调，快速复制可能导致数据被覆盖掉。而且mac版本的paste不能多选，只能在手机端多选然后share，又复杂了。
所以在目前条件下退而求其次的方案有两个：
方案一：写一个手机app端的软件，自动获取手机端复制的批注，格式化好，然后批量复制或者发送到其他软件上。相当于我又实现了一个paste，好了，能每年省78块钱了。
问题：软件需要后台常驻。无法感知到是否复制成功。
用flutter做了demo：
核心代码是
clipboardTriggerTime = Timer.periodic( const Duration(seconds: 5), (timer) { Clipboard.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《重返美丽新世界》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E9%87%8D%E8%BF%94%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E6%96%B0%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
      <pubDate>Wed, 20 May 2020 13:18:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E9%87%8D%E8%BF%94%E7%BE%8E%E4%B8%BD%E6%96%B0%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
      <description>我们为何要认真审视赫胥黎的作品，其中价值又何在？准确而言，是因为赫胥黎善于清晰地描绘人类在二十世纪整体精神中理性与道德的缠斗。或许劳伦斯能真诚地表达对这种缠斗的感受，却不能像赫胥黎一样拥有显微镜一般的观察力；或许乔伊斯能挣脱此种缠斗之束缚，但他似乎不能像赫胥黎一样自东方哲思中发现精神的绿洲；或许E.M.福斯特能掌握异乡文化，但他却易于视艺术为自足自满之物，并不能如赫胥黎一般鼓舞社会；或许伍尔芙能清楚勾勒私人的苦痛，但她却不能如赫胥黎一般积极参与社会生活，以利发现疗治这苦痛的良药。因此，正是赫胥黎，从二十世纪的英语作家中脱颖而出，最完美地关照、容纳了现代世界的方方面面，并在最普遍的层面最为出色地诠释了现代世界的价值观。
先回顾一下《美丽新世界》中的一段话：
 似乎我原本可以是一个更像我的人，但愿你明白我的意思。一个更纯粹的自己，而不是彻底成为别的事物的一部分，更不是社会肌体内一个小小的细胞。
 这段话也基本可以概括为什么我要看《美丽新世界》和《重返美丽新世界》。最直接的问题就是：我发现自己越来越不像「我」，即使我承认人是自己一切经验的产物，但是我不希望组成「我」的这些经验带有别人刻意的侵染。对于这点，只要一息尚存，尽一身之责，竭尽所能，抵抗到死。
对于本书不做批注，只发一下书摘。
 客观势力正在迫使我们一起往《美丽新世界》那样的噩梦世界进发，这一趋势，我们似乎无法逆转。商业集团和政治集团刻意推动这一趋势的加速，为了少数权贵的利益，它们已经发明了新的技术，去操纵大众的思想与情感。 究竟是哪些因素在导致极权主义新的发展呢？人岂非无所逃于天地之间？ 这些因素包括：人口的膨胀（对资源的压迫）、组织的膨胀（政治、经济力量日益集中在少数权贵和大公司手上）、非理性的意识形态宣传（在独裁者的武器库中，大众传媒是“最生猛的武器”，而娱乐化的世界则让大众好比患上毒瘾）、“群体毒药”（乌合之众失去理智的力量，失去道德抉择的能力，他们习惯于被人教唆，终至失去判断力和自主意志）、商业宣传（满足大众的欲望，甚至小孩子都被蛊惑了）、最先进的洗脑术（包括了高级的条件反射技术、“潜意识投射”技术、睡眠教育法）以及化学药品（制造一个躲避现实的幻觉的天堂），等等。 赫胥黎不愿坐以待毙，他呼吁读者，起而反抗这危险的趋势。他寄希望于自由的、尊重多元性的教育：“关于自由的教育，首先需注重事实和价值。这些事实，包括了个人的差异性、基因的独一无二性；由这些事实则推衍而出相关的价值，包括自由、宽容、互爱。” 政府近乎完美的社会控制，主要由如下措施实现：一是对举止得当者予以系统性的鼓励；二是近乎非暴力的、形式多样的社会控制，既包括生理上的，也包括心理上的；三是标准化的基因工程。 在俄国，斯大林时期那种《一九八四》式的陈旧独裁方式，已然让位给一个更时髦的专政体制。在苏联的等级社会中，控制上层阶级的方式由过去的惩罚转变为对得体行为的奖励。工程师、科学家、教师、管理者，此等人群，因其良好的工作获得丰厚的回报，而税率则相对适中，以鼓励此辈干起工作来更加出色，于是也就有更高的回报。在部分领域，他们甚至可以自由思考，或多或少可以凭兴趣行事。只有当他们逾越本分，触碰到意识形态和政治的上层建筑时，才会面临惩罚。正因赋予此辈专业领域的自由，才使得苏联的教师、科学技术人员取得世人瞩目的成就。 此辈特权的获得，可以说是运气好，更是因其天赋出众。但对生活在苏联社会金字塔体系最下层的民众来说，这种自由是一丝一毫都没有的。他们工资微薄，却需承担高物价，向政府缴纳与其收入完全不成比例的赋税，其缴纳的税款在社会总量中占据了很大的份额。他们可别想在自己工作的领域内按自己的喜好行事，统治者更喜欢惩罚他们或威胁要惩罚他们。至于非暴力的操纵术、奖励得体行为的控制法，统治者是不大乐意运用在他们身上的。 此问题悬而未决，则其他所有问题一并棘手。更糟糕的是，形势一旦恶化，抛弃个人自由和民主传统就有了借口，未来的自由和民主不仅变为不可能，甚至最后都无人会相信它们曾经存在过。 一旦某个国家的经济变得风雨飘摇，中央政府将被迫承担提供公共福利的责任——虽然是额外的。于是，政府务必要制定应对紧急情况的周详计划，务必要不断加大力度限制民众的抗议活动，而且，假如经济情况恶化导致政治动荡或公开的叛乱（这是很有可能发生的），中央政府必须强力介入，以确保公共秩序和政府权威。如此一来，更多的权力逐步集中于掌权者和其官僚系统之手。 当太多的权力集中到少数人手中时，就会产生极其危险的诱惑，执政者会否笑纳这些诱惑？只有民主宪法才能阻止执政者被诱惑腐蚀。像在英国或美国，宪法运转良好，尊重宪法程序已变为传统。但在共和传统薄弱或有限君权传统薄弱的国家，即使最好的宪法，也不能阻止野心家笑逐颜开地屈服于权力的诱惑。而在任何一个激增的人口与有限的资源矛盾重重的国家，权力的诱惑忍不住要蠢蠢欲动。 尽管新奇药物不断产生，医疗手段不断改进——其实，从某种程度上说，正因为这些原因——大众的体质却不仅没有任何增强，甚至还在恶化。随着体质的下降，人类的平均智商也很可能随之下降。其实，某些主管当局确信，这种下降的趋势已经发生，并且将持续发展。 但是迫使人类走向极权主义的原因，不仅仅是持续增加的人口对资源的压力——这种生物学上盲目的扩张是自由的敌人，还包括因为科技进步而壮大起来的诸多极其强大的力量——我们对此甚至还沾沾自喜呢。 自然，需要补充的是，对这些进步我们有理由感到自豪，因它们皆源于人类的天才、勤奋、理智、想象、忘我，一言以蔽之，乃是人类道德与智力优胜的硕果，对此，我们只有敬意。但万物难逃此理：有所得必有所失。取得这些令人崇敬的、惊奇的成就，人类亦必须付出代价。 比如，他们指出，在政治力量和经济日益集中的社会里，是基本不能指望民主生根发芽的，但是科技的进步恰恰导致了权力的集中。当机器大生产越来越高效，机器也就越来越复杂、昂贵，对资源有限的工厂主来说，他们很难采用此种生产方式；此外，机器大生产必须有庞大的物流系统做支撑，而庞大的物流系统运转起来困难重重，只有那些实力最为雄厚的生产商才能顺利解决这些困难。在机器大生产和庞大的物流系统主宰的世界里，小人物们缺乏营运资本，在与大人物们的竞争中，处于绝对劣势，于是，他们不仅亏本，而且最终会丢掉独立生产者的资格——小鱼终于被大鱼贪婪地吞噬了。 随着小人物们销声匿迹，越来越多的经济力量被越来越少的一群人掌控。其中，在独裁体制下，一个个财团通过推动科技进步和打压小本经营者来日益壮大，其背后的控制者其实就是国家，也就是说，是一小撮党派领袖、他们的跟班、政客以及文职官员在发号施令。在资本主义民主社会里，比如在美国，控制财团的人——按赖特·米尔斯教授的说法——就是权力精英。 这些权力精英直接雇佣几百万劳动者，遍布于工厂、写字楼、商店；又通过借贷使更多的人购买商品从而控制他们；再通过控制大众传媒，事实上影响了每个人的思想、情感和行为。套用温斯顿·丘吉尔的一句话：“从未见过如此之少的人以如此之手段操纵如此之多的人。”如今，我们已然远离当年杰斐逊对一个真正自由的社会的理想，他以为，真正自由的社会理应由一个个自治的政治单元组成，由下而上自成体系：“由社区的基本共和体制，到郡县的共和体制，到各州的共和体制，直到整个联邦的共和体制，共同组成层级清晰的权力机构。” 可我们已经看到，现代科技导致政治、经济力量的集中，也导致社会被大财团和大政府所控制。在极权国家中这种控制是无情的，而在民主国家中这种控制尚算得彬彬有礼，人们倒是不知不觉。但是社会永远都是由单个个体组成的，只有当一个社会鼓励个人发展其潜能，并帮助个人过上幸福、富有创造力的生活时，我们才会说这个社会运转良好。 但是近年来的科技进步对个人又产生了怎样的影响呢？一位哲学家兼精神病学家——埃里希·弗罗姆博士给出了如下答案：今日的西方社会，虽然物质、智力、政治皆有所发展，却不断损害人心灵的健康，这一趋势，削弱了个体内在的安全感、幸福感、理性和爱的能力，使人成为机器，这机器因人为的故障，心理疾病日益增多，被工作驱动陷入疯狂，不停掩饰挫败感，还装出所谓的快乐。 “心理疾病日益增多”可以在各种神经官能症中得到体现，这些症状既常见又令人沮丧。但弗罗姆博士说了，“我们千万不要误把精神健康定义成预防精神病症状。症状并非我们的敌人，相反是我们的朋友，症状存在之处，意味着存在冲突，冲突的存在，则意味着生命的力量仍在为其完整和幸福做抗争。”反倒是在那些最正常的人群中隐伏着真正无药可治的精神疾病患者。“许多人看上去很正常，这是因为他们已经习惯了目前的生存模式，在生命的早期，他们就已失声，放弃抵抗，不愿受苦，也不可能像那些神经过敏者一样发展出精神病症状。” 说他们“正常”，不是从这个词纯粹的本义来谈的，而仅仅是指他们在一个深度变态的社会里是“正常”的，他们能“适应”这个深度变态的社会，这恰恰体现出他们的精神疾病。 这无数“正常”地生活于变态社会的人们，不仅泰然自若——其实，倘若具有真正的人格，他们本不应该“适应”这样的社会——而且还做着“个性自足的迷梦”。实际上，在很大程度上，他们已经“去个性化”了，成为一个同一性的人。对环境普遍顺从，使他们渐渐发展为千人一面。但是，“同一性与自由是绝不相容的，同一性与精神健康也是绝不相容的……人之为人，不是要像机器，倘若成了机器化的人，其精神健康的基础也就被破坏殆尽了”。 在进化中，为了使人人有别，自然曾克服无穷困难。终于，人类选择杂糅父母的基因以繁衍后代，双方遗传因素合并的方式，可谓千变万化，于是，无论是生理还是心理，每个人本来都应该是独一无二的。然而，却有文明以效率为理由，或借着某些政治的、宗教的、教条的名义，试图让人们变得整齐划一，它们实在是在扭曲人类的生物特性，这岂非暴行？ 科学其实就可以定义为不断减少多样性，以达致单一性。它试图忽略任何单一事件的独特性，而聚焦于这些单个事件的共性，乃至提炼出所谓的“定律”，既可自圆其说，亦能有效解释无穷无尽、千差万别的自然现象。例如，苹果从树上落下，月亮在天上运动，自古以来，人类都知道这两种现象，他们一定认同格特鲁德·斯泰因的说法：“苹果之为苹果，因其本来就是苹果；月亮之为月亮，因其本来就是月亮。” 试图以秩序取代混沌，以和谐取代杂乱，以单一性取代多样性，说来倒是人类才智的天性，是精神的一种原初的、基本的冲动。在科学、艺术、哲学等领域里的这一现象，我称之为“整合的意志”，它大体上算是有益的。固然，在证据不足的情况下，“整合的意志”也曾制造出某些不成熟的综合性结论；也曾生造出某些荒谬的玄学、神学体系；也曾试图以迂腐的错误概念去解释现实，以卖弄式的象征与抽象解释直接经验产生的数据。 “整合的意志”真正给人类造成危险，是当它出现在社会、政治、经济领域的时候。将莫测的多样性减少为易理解的单一性原本只是理论，在实践中却走形了，变成取消人格的丰富性而以单一人格代替，取消自由而以奴役代替。于是，在政治领域，独裁体制被认为等同于一种成熟的科学理论或哲学体系；在经济领域，工人完全听从机器指令使企业运转良好，被认为等同于一件完美建构的艺术品。 城市生活其实是隐姓埋名者的生活，似乎也是抽象的生活。人们确实保持相互联系，却不是以独立完整的人格出现，而是作为经济功能的化身出现；当他们不工作的时候，则以寻欢作乐的不负责任的形象出现。 因为这样的生活方式，个人易于感觉孤独、卑微，他们的存在已然不再有任何意义。 从生物学的角度来说，人类群居生活的程度只能算中等，还不是一种彻底群居的物种。这么说吧，人更像狼或者大象，而不是蜜蜂或蚂蚁。最初，人类社会与蜂巢、蚁垤毫无相似之处，它们不过是一些集群。别的不提，文明其实就是指的这么一个过程，它把原始人的集群转变为类似于这些群居昆虫一样粗糙、呆板的有机共同体。 自由之花盛开于社会繁荣的土壤之中。社会衰退，自由亦消减。只因当社会衰退时，政府才会觉得有必要频繁而彻底地插手民众的事务。 只有那些高度警惕之人，才能确保他们的自由；也只有那些持续而明智地选择生活在当下的人，才有望通过民主程序有效地管理自己。在一个社会里，如果大部分民众耗费了大量时间，却并没有生活于当下，生活于此时此刻，生活于规划妥当的未来；而是生活于他处，流连于运动、肥皂剧、神学、玄妙的幻想组成的不疼不痒的世界，那么他们很难抵抗那些试图操纵和控制社会的人对他们的侵犯。 今天的独裁者在他们的宣传中多半倚赖重复、压制、合理化等手段。重复是反复说一些套话，独裁者们希望人们视这些套话为真理；压制是贬抑某些事实，独裁者们希望它们被人遗忘；合理化是指通过唤醒民众激情，赋予激情以合理性，来达到维护党派或国家利益的目的。既然艺术化的、科学的操纵术其奥秘越来越被暴露，未来的独裁者们必然将学会把这些操纵手段与永不停歇的消遣活动结合在一起。而在当下的西方世界，这些消遣活动之庞大，好比不温不火的大海，威胁着要将理性的宣传溺死，而理性的宣传，对保证个人自由和民主制度的存续实在是至关重要的。 我们且来看看，希特勒是如何定位他所要动员的群众，以及他是如何进行动员的。第一个原则，是关于价值判断的：民众其实轻如鸿毛，他们无法进行抽象的思考，越出他们直接经验范围的任何事务他们都绝不感兴趣，他们的行为并不取决于知识或理性，而是取决于情感和无意识冲动。正是这些本能冲动和情感，“是他们形成肯定或否定态度的真正根源”。因此，要想做一名成功的宣传家，务必要学会如何控制民众的本能和情感。 融入群众之中，人们就会失去理智的力量，也会失去道德抉择的能力，他们习惯于被人教唆，终至失去判断力和自主意志。他们变得极其易怒，丧失个人的理智以及集体的责任感，突然爆发的狂怒、激情和恐惧极易感染他们。一言以蔽之，身处群众中的一个人，其举止好比吞食了大量强力麻醉药一般，他就是我所谓的“群体毒药”的受害者。像酒精一样，“群体毒药”是一种能使人活泼、性格外倾的药剂。被“群体毒药”麻醉的个人逃避自己的责任、才智、道德，变得发狂，如禽兽一般。 在希特勒的执政生涯中，他长期都是一个煽动者，他研究了“群体毒药”的药效，学会了根据个人所需加以利用。他发现，演讲者可以唤醒“潜藏的力量”，并激励听众行动——这比那些作家写作的效果彰明多了。阅读乃是一种私密的行为，于是，作家只能针对单个的人说话，这些个体独自坐着读书，心思明澈；演讲者则针对众人说话，这汇聚的群众已然中了“群体毒药”，他们任演讲者摆布，如果演讲者清楚自己的目标，他可以对群众为所欲为。 与民众不同，知识分子的趣味在于理性和事实。因此，宣传或者能对大多数人起很好的作用，但碰到这些喜欢较真儿的人，就不大行得通。在民众之中，“本能地位至高无上，于本能中产生信仰……当健壮的升斗之民们出于本能联合在一处，便形成群众的共同体。”（不用说，这是在一个领袖的掌控之下。）“知识分子就不同，他们四处乱窜，就像养鸡场里的鸡一样，指望他们是创造不了历史的，他们也不能成为群众共同体的一分子。” 知识分子要求提供证据，看到逻辑矛盾和谬论，他们就一惊一乍。他们视过分的简单化为思想的原罪，又鄙夷口号、武断之论、泛泛之谈，不过这些可都是宣传家们的惯用伎俩。希特勒写道：“一切有效的宣传，必须是针对少数必要的情况而发表，且务必用一些陈旧的公式。”这些陈旧的公式必须不停重复，因为“只要不停重复，终将成功在众人脑海中牢固刻下某些观念”。 哲学教会我们，对那些看起来不证自明的事物要持怀疑的态度。与之相反，宣传则要求我们接受这些不证自明的事物——本来我们理应对其表示怀疑。煽动家的目标即是在他的领导之下，建构社会凝聚力。但是，正如罗素所言，“教条的体系其实并无经验支撑，比如经院哲学和法西斯主义，但它们却能在信徒中建构庞大的社会凝聚力。” 但不幸的是，在西方民主社会里，尤其是在美国，宣传有两副面孔和一个分裂的人格。在编辑部门，总会有一个民主派的杰奇博士（作为一个宣传家，他乐于证明，杜威所言人性有能力呼应理性与真理实属正确），只是，这位杰出人士只控制了大众传媒这架机器的一部分。在广告部，我们会发现一个因反对理性而反对民主的海德先生——或者说是海德博士，因为现在，这位海德老兄已经取得了心理学的博士学位，同时还取得了社会学的硕士学位。如果每个人都像杜威说的那样，这位海德博士可就真的不高兴了——真理、理性是杰奇的事，可不是他的事。海德是一个动机分析专家，他专门研究人性的弱点和缺陷，探索那些无意识的欲望和恐惧——人类如此之多的显性思考和行为都是由此决定。他如此勤奋，可不像道德家努力让人类变得更好，也不像医师们尽心尽力增进人类的健康，他的真实目的，仅仅是发现最佳途径来利用人类的无知，挖掘人类的非理性，以便其主子大发横财。 举一个简单的例子，绝大部分的化妆品其实都是由羊毛脂制作的，是用提纯的羊毛脂和水混成的一种乳剂。这种乳剂有许多有价值的特性：它能渗透皮肤，不会发臭，很温和，还能防腐，诸如此类。但是商业宣传家们可不会描述这乳剂的真正性质，他们只会给它重新命名，用上一个生动撩人的名字，然后心醉神迷地描述（其实完全是误导）它那滋阴养颜的功效，并配上金发碧眼的白肤大美女，她们因那“皮肤营养品”而容光焕发。“化妆品制造商，”其中一个广告商曾经这么写道，“并不是在推销羊皮脂，他们是在推销希望。”为了这所谓的希望，为了她们将重获新生这样的欺骗性承诺，女人们会花上十倍、二十倍的价格来购买这种乳剂，而这种乳剂，都已经被宣传家们巧妙地描述过一番，他们用的是误导性的象征话语，并投合了天下女性普遍的、根深蒂固的一种愿望，即让自己更加有吸引力。 这种宣传的原理极其简单，找到大众的欲望、广泛的无意识恐惧和焦虑，寻求叙述的模式，将此渴望与恐惧投射在要销售的商品身上，然后以语言或符号的象征构建起一座桥梁，消费者穿过这座桥梁，便能将事实转化为补偿性的迷梦，做了这梦，消费者便生幻觉，以为一旦购买了此商品，便能梦想成真。 如上的每一个例子，其实都是动机分析专家先发现了人们根深蒂固的愿望或恐惧，利用这种隐藏的力量鼓动人们掏腰包消费，如此便间接地推动了工业车轮的运转。此种潜在的力量隐藏于无数个个人的思想与身体深处，通过精心设置的象征语境，这些力量被释放、传输出来，并绕过人的理性，蒙蔽事物的真相。 多亏义务教育和轮转印刷机，宣传家们多年来已经能够将其意图传递给任一文明国度里几乎任何一个成年人。今天，又多亏了广播与电视，宣传家们欣然发现，他们甚至可以向未上过学的成年人和未开蒙的小孩传递信息呢。 “想想看，”克莱德·米勒兴高采烈地说，“如果你能驯化一百万甚至一千万的小孩，他们长大成人后，将会条件反射式地购买你的产品，就像训练士兵前进，一旦听到‘起步走’，他们就像扣动扳机一样行动。想想看！这得给你的公司增加多少利润！” 人数越多，自治能力越差。选区越是庞大，单个人的投票价值也就越小。如果这单个人只是几百万人中的一员，他会自觉渺小，无足轻重。他投票选出的那个人在遥远的地方，在权力金字塔的顶峰，跟他毫无关系。 从理论上讲，当选者应是民众的公仆；实际上，公仆反倒是发布命令的人，而远远居于这巨大金字塔底部的民众，却是必须服从的人。不断增加的人口、不断发展的科技，使总人数增加了，使得组织更复杂了，也使得官员手中聚集了更多的权力——与此同时，选民反而日益丧失了对官员的控制力，而公众对民主程序的关注度也相应下降了。现代世界里各种庞大的、无情的力量原本已经削弱了民主制度，现在，政治家和他们的宣传喉舌们又从内部加以攻击了。 其实，在政客和牧师们中间，始终都有一种倾向，即将复杂事情极简化，这就是雄辩术的本质。 政治和宗教宣传的效果，取决于采用的宣传方式，而非所宣传的具体教条。这些教条或对或错，或好或坏，区别很小，甚至根本就没有区别。只要在人神经疲惫之时，施以恰当方法，所有的灌输必定成功。事实上，只要条件充分，任何人几乎都可以被驯化改变。 在这个世界上，从成百上千个这样的“训练营”里，每年产出成千上万个这样的年轻人，他们受过驯化，富有奉献精神。耶稣会曾经为反宗教改革的罗马教会所做的一切，这些用更科学、更残酷的方式驯化出来的产品也正在做着，毫无疑问，他们还会持续做下去。 这就是洗脑术，它是一种混合技术，其功效一部分取决于系统性地使用暴力，一部分取决于对心理操纵术的娴熟应用。它既代表了《一九八四》设想的独裁传统，也在朝《美丽新世界》设想的独裁传统发展。 正如我前面所言，关于自由的教育，首先需注重事实和价值。这些事实，包括了个人的差异性、基因的独一无二性；由这些事实则推衍而出相关的价值，包括自由、宽容、互爱。 语言有助于使用者关注人、事、物，即使人、物已不存在，而事情则已过去。语言定义了我们的记忆，它通过将经验转化为象征符号，能使即时的渴望、厌恶、仇恨、爱意转化为稳定的情绪和行为准则。通过某种我们完全意识不到的途径，大脑的网状系统能从海量的刺激因素中，选取少量的经验，这些经验，对于我们来说实际意义重大。从这些无意识中选择的经验，我们则或多或少有意识地选择、提炼其中一部分，从我们的词汇库中选择词语给他们贴上标签，并将之分类，立刻放入一个形而上学的、科学的、伦理的系统中，这个系统则由更高层次的抽象词语来为其中的概念一一命名。 与之相似，民众需经足够的教育，能分析宣传材料，以避免对纯粹的胡说八道都毫无批判地信赖；但又不可太过，以至于对传统的宣扬者善意的宣传（虽然不总是全然理性）也完全拒之门外。或许在盲目轻信与盲目怀疑之间永远都无法找到一个平衡点，而且单靠分析，也无法始终保持这种平衡。看来，要解决上面那个疑问，刚才讨论的方法有些消极，我们还需要用一些更积极的方法来加以补充，即：在事实的坚实基础之上，建立一套大家普遍都能接受的价值观。 当然，说到价值，首先就是个人自由，它源于人的差异性和基因的独一无二性；其次还有互爱与同情，它们源于古老的事实，而且为现代心理学所再次发现，即：不管人的精神、体质的差异性有多么大，爱就如同事物和居所一样，对人来说是不可或缺的；最后还包括智识的价值，没有智识，爱将徒然无功，自由将无处可觅。这一套价值观将给我们提供一个标准，我们可以此来评判宣传。任何宣传，如果纯粹胡言乱语，且淫邪苟且，则我们立刻抛弃；如果仅仅是不讲理性，但与爱、自由等价值观是相容的，且不违背智识的原则，我们则可斟酌其价值，考虑暂时接受。 我们理应接受关于自由的教育。不过这一教育的现状却不容乐观，但我们应该可以做得更好。然而，正如我前面论及的，自由受到多方面的威胁，包括人口统计学的、社会的、政治的、心理学的。这个社会的病根乃是由多种病因综合造成的，如需根治，除非多方下药。因此，要应付复杂的人类问题，我们不能仅仅只考虑一个因素，而需要综合考虑所有相关的因素。毕竟，没有任何东西是万能的。自由已然遭到威胁，推广关于自由的教育实在是十万火急的事情，同时其他许多项事情也同样火烧眉毛了，比如为保障自由而设置社会组织，进行人口控制，以及相关立法工作。让我们从最后一项开始讨论。 心理管制的本质就在于，那些曾被迫采取某些行动的人，最终视此压迫为自然，从此自觉做行动。“思想操纵法”的受害者不知道他是一个受害者，他其实身处一个无形的监狱，却自以为身处自由之中。只有别人才能看出来他是不自由的。他的奴役状态是完全客观存在的，谁也无法抹杀——包括他自己。 我们来之不易的自由如今面临这些巨大的客观势力的威胁，我们怎么去抵抗？如果单纯从语言的角度泛泛而谈，要回答这个问题简直轻而易举。就说人口过剩吧，高速增长的人口对自然资源施加了越来越沉重的压力，我们能做什么？很显然，我们必须尽快控制人口增长率，使其与人口死亡率持平；同时，我们必须尽快提高粮食产量；尽快创建并执行一项全球政策，以保护土地和森林；尽快发明有较高安全性、较低消耗速度的实用燃料，来替代核能；我们还要在节约使用简单易得的矿产资源的同时，尽快开发新的、省钱的技术，对这些越来越稀缺的矿产资源进行开采——在这些资源中，最贫瘠的矿产在大海里。 可是，毋庸讳言，所有这些几乎都是说来容易做来难。人口年增长率要降低，可是怎么降低？我们只有两个选择，一个是饥荒、瘟疫和战争，一个是人口控制。大多数人会选择人口控制，可是这随即带来一个问题，这个问题既是生理学的、药物学的、社会学的、心理学的，甚至还是神学的。口服避孕药尚未问世，如果一旦发明，那么又如何分发到数以亿计的未来的母亲（或者假如这粒药丸是作用于男性——那些未来的父亲）手上，并确保她们（他们）为了降低人口出生率而服用呢？ 人口过剩和组织膨胀催生了现代化的大都市，在大都市中，想再过上由丰富多彩的人际关系构成的完满的人性之生活，几乎已经是不可能的事了。所以，如果你想逃避个人的、社会的精神贫瘠状态，离开大都市，让小小的乡村社区复活吧；或者破坏大都市机械化的组织体系，在其内部组建一个个与乡村社区一样的小型社区，在这些社区中，人们相聚，作为完全的个体相互交流，而不是仅仅作为专业化功能的人形化身出现。 我们固然知道，对于大多数人来说，生活于大都市意味着成为一个匿名的、原子一样的人，不能过纯然人性化的生活，然而大城市却在稳定地扩张，同时“城市—工业”的生活模式却毫无改变。我们固然也知道，在一个庞大、复杂的社会之中，民主如果不是与规模适当的小型自治组织相挂钩，将近乎毫无意义。然而，每个国家的事务，却越来越多地为大政府或大财团的僚吏们所操控。 此外，设法中止，如果可能则逆转目前朝向极权统治的趋势，大部分民众是否真的认为这般不辞劳苦是值得的？在美国——它是目前以至将来很长时间内世界上“城市—工业”型社会的先行者——目前的民意调查显示，实际上十多岁的年轻人中的绝大多数，作为未来的选民，对民主制度却毫无信心，对不合时宜的思想审查制度毫不反感，也并不相信什么民有、民治的政府，如果可以继续早已习惯的富裕的生活方式，他们对由少量精英统治的寡头政府照样很是满意。 在全世界最强大的民主政治之下，如此之多生活富足的年轻的电视观众，他们居然对民治的观念完全无动于衷，对自由思想、公民不服从权力完全视若无睹，这一事实难免令人沮丧，只是倒也不必一惊一乍。我们常说“像鸟一样自由”，并羡慕那带翅的生物，它们有能力在三维空间里不受限制地飞翔。但是，天啊，我们却忘了渡渡鸟。需知，任何鸟类，如果学会了在地上挖挖啄啄，且能过上小康生活，它自然不再有动力展开它的翅膀在天空翱翔，很快，它将厌弃飞翔的特权，从此永远生活在大地上。通过这个故事，可以看到人类的本性与鸟类有些相似。如果一日三餐有丰富的面包定时供应，那么，许多人将完全满足于只靠面包生活，或顶多再靠看马戏调剂一下生活。 在陀思妥耶夫斯基的寓言小说《卡拉马佐夫兄弟》中，宗教大法官这样说：“到最后，他们将抛弃自由，扔在我们的脚下，并且说：‘让我们做你们的奴隶，只是要喂饱我们。’”而当阿廖沙·卡拉马佐夫问他的兄弟伊凡——这部小说的叙事人——宗教大法官说这话是否只是一种讽刺时，伊凡回答：“一丝一毫的讽刺都没有！审判官只是出于他个人以及他所在的教会的善德，才摒弃众人的自由，以此让众人幸福。”说得不错，“让众人幸福”。 “而且，在此世界上，”大法官强调说，“对于个人或一个社会，从来是没有比自由更遭人反对的了。”——不过，“不自由”除外。因为，当情况变糟，食物分配定额削减，那在地上定居的渡渡鸟将再一次吵吵嚷嚷，要求重新开启翅膀。不过，当情况好转，喂养渡渡鸟的农夫们变得更仁慈慷慨些，则这些渡渡鸟会再一次放弃它们的翅膀。如今的年轻人也是一样，他们现在对民主政治甚少思考，长大成人却有可能成为自由的斗士，过去呼喊“给我电视、汉堡包，只是不要拿自由的责任来烦我”的人，在条件改变之下，或者会改而呼喊“不自由毋宁死”。如果这样的革命爆发，其原因一部分在于甚至最强有力的领导者对权力的运转也逐渐失去控制，一部分则在于统治者的无能，他们不能充分利用思想操纵术——科技发展已经使其完全可用，而且未来的独裁者一定会使用。 考虑到在过去的时代，像大法官这样的人物对思想操纵术甚少了解，而且缺少现代化的统治手段，他们却能做得很棒。而他们的继承者——那些知识储备充分、思维彻底科学化的未来的独裁者们，势必将比前辈们做得更好。大法官责备耶稣，谴责他呼吁民众追求自由，他告诉耶稣：“我们更正了你的工作，并且将其建基于奇迹、神秘、权威的三位一体。”但是，奇迹、神秘、权威还不足以保证一个独裁政权的永续。在我的寓言小说《美丽新世界》中，独裁者们又在这份清单上添加了科学，如此便能通过控制婴儿的胚胎、驯化，以及控制成人、儿童的思想来推广其权威。 而且，他们已不再仅仅谈论奇迹或用符咒暗示神秘，因他们已然可以通过药物手段，令其臣民直接感受到奇迹与神秘，如此便能将单纯的信仰转变为狂喜的经验。过去的独裁者之所以失败，是因为他们不能给臣民提供足够的面包、马戏、奇迹、神秘，也没有真正有效的思想操纵术。过去的自由思想者和革命者往往都是极端虔诚的正统教育的产品，也就不足为奇了，因为正统的教育者过去使用现在仍在使用的手段根本就没有用。 而在一个有着科学化思维的独裁者治下，教育将会真正发挥功效，结果是，绝大部分男男女女长大为人之后，将热爱他们的奴役状态，永远都不会念想革命。似乎没有任何理由可以质疑，为什么一个完全科学化统治的独裁政权将永远不会被推翻。 与此同时，在这世界上，仍将残留一些自由的火种。或许，许多的年轻人看上去真的不重视自由，但是我们中的一些人仍然信仰自由，因为没有自由，人将不成其为完满的人，自由因此而珍贵无比。或许，目前威胁自由的势力确实太过强大，我们不能抵抗多长时间，但是，只要一息尚存，我们仍需尽一身之责，竭尽所能，抵抗到死。  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《人生的枷锁》——如何想静静</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%9E%B7%E9%94%81%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E9%9D%99%E9%9D%99/</link>
      <pubDate>Mon, 18 May 2020 18:05:49 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E4%BA%BA%E7%94%9F%E7%9A%84%E6%9E%B7%E9%94%81%E5%A6%82%E4%BD%95%E6%83%B3%E9%9D%99%E9%9D%99/</guid>
      <description>这本是让我想暂时停下来读书的一本书。因为自己有太多想法和毛姆一样，让我不得不觉得自己在过「二手人生」，费劲心思思考的东西不过是在拾人牙慧，有些灰心，所以准备先静一静。
近期最大的感受是要「真诚得对待自己的生活」，这个真诚是指揪住自己问到底自己要的是什么。
共情&amp;lt;1&amp;gt; 意识到独立的完整的自我的存在，痛苦是察觉自我存在的条件之一。
如果从来没有思考自我存在的问题，这样的人是幸福的，社会的幸福即他的幸福，社会的痛苦即他之痛苦。
一旦察觉到自我的存在，大概率是一个不可逆的过程，除非外力的强迫接入，那时「我」也就不是「我」。
 尽管我们每个人都同样感觉到自己的身躯是个独立而完整的机体，但并非所有的人都同样感觉到自己是以完整而独立的个性存在于世的。大多数人随着青春期的到来，会产生一种落落寡合的感觉，但是这种感觉并不总是发展到明显地同他人格格不入的程度。只有像蜂群里的蜜蜂那样很少感觉到自身存在的人，才是生活的幸运儿，因为他们最有可能获得幸福：他们群集群起，融成一片，而他们的生活乐趣之所以成为生活乐趣，就在于他们是同游同行，欢乐与共的。
 共情&amp;lt;2&amp;gt; 察觉到「美」的存在。
接近不惑之年，「美」对我来说仍然是一个朦胧的存在。今年开始才有意识得去主动感受美。
为什么你要去看夕阳？ 因为我感到愉快。
 一群白嘴鸦栖息在那几株参天榆树上，凄厉的哀鸣响彻长空。教堂矗立在草地的一侧，雄伟的中央塔楼刺破天穹。菲利普此时还不懂什么叫&amp;quot;美&amp;quot;，可是当他举目凝望教堂的时候，总是油然而生一股莫可名状的、令人困惑的喜悦之情。
  教室对面是一块块古色古香、保养得很好的草坪，其间错落着枝繁叶茂的葱郁树丛。这些景物给了菲利普某种奇怪的感受，说不清究竟是痛苦呢，还是喜悦。他心扉微开，第一回萌生出强烈的美感。
 共情&amp;lt;3&amp;gt; 友情。
可以说是我青年时代最强烈的感情之一。和朋友们长时间处于这样的关系中。
回忆起来都觉得痛苦。
可以参照之前的一篇文：友谊。
 起初，菲利普对罗斯向他表示的友情简直是感激涕零，从不对他提出任何要求。他一切听其自然，倒也过得很快活。但是时隔不久，他看到罗斯在任何人面前都那么和蔼可亲，开始忿忿不满起来，他要求的是一种专一笃实的情谊，过去作为恩惠接受下来的东西，现在却视为非我莫属了。他用妒忌的眼光注视着罗斯同别的孩子交往，尽管自知理亏，可有时还是忍不住要挖苦罗斯几句。要是罗斯在别人书室里消磨了个把小时，那么等他回到自己书室时，菲利普就皱眉蹙额给他看冷脸子。他常常一整天闷闷不乐；而罗斯呢，不是没有注意到他在耍脾气，就是故意不加理会，这就使菲利普倍觉伤心。他明明知道自己傻透了，但还是不止一次地同罗斯寻衅吵架，接着两人一连几天不讲话。然而翻脸的时间一长，菲利普又熬不住了，即使有时相信自己没错，也还是低声下气地向罗斯赔礼道歉。后来他们又言归于好，像过去一样亲密无间地好了一个星期。
  他开始意识到双亲早亡，使他蒙受了多大的损失。这是他人生道路中一个与众不同的地方，使他不能袭用一般世人的眼光来观察事物。唯有父母的舐犊之情，才算得上是真正无私的感情。置身于陌生人中间，他好歹总算长大成人了，但是别人对待他，往往既无耐心，又不加克制。他颇为自己的自制力感到自豪。他的这股自制力，硬是伙伴们的冷嘲热讽锤炼出来的，到头来，他们反说他玩世不恭、薄情寡义。他在待人接物方面，学会了沉着应付，在大多数情况下，能做到不露声色，久而久之，现在再也没法使自己的情感见之于言表。人家说他是个冷血动物，可他心里明白自己极易动感情，有谁偶尔帮了他点什么忙，他就感动得什么似的，有时甚至连口也不敢开，生怕让人发觉自己的声音在发抖。
 共情&amp;lt;4&amp;gt; 思想自由。
人们总抱有一种幻觉，以为自己的意志是自由的，而且这种幻觉如此根深蒂固，以至连我也乐意接受它了。当我采取这种或那种行动的时候，总以为自己是个有自由意志的作俑者。真实情况却是我们所谓的自由早就被框定好，可以参见这篇文章肖战背后：腾讯的背水一战。也是「美丽新世界」最大的谎言。
如果想要绝对的精神自由，千万要警惕这样的陷阱，比毒品还要严重的精神麻醉剂。
 他认为他在旅居巴黎期间最宝贵的收获，就是精神上得到了彻底的解脱。他终于感到自己绝对自由了。他曾随意浏览过大量哲学著作，而现在渴望安享今后几个月的闲暇。他开始博览群书。他怀着激动的心情涉猎各种学说体系，指望从中找到支配自己行动的指南。他觉得自己好像置身于异国他乡的游子，一面在爬山涉水，一往无前，一面由于身历奇境而感到心荡神移。他读着各种哲学著作，心潮起伏，就像别人研读纯文学作品一样。当他在意境高雅的字里行间，发现了自己早已朦胧感觉到的东西时，他的心就止不住怦怦直跳。他那适合于形象思维的脑袋，一旦涉及抽象观念的领域就不怎么听使唤了。即使他有时无法把握作者的推理，然而随着作者迂回曲折的思路，在玄奥艰深的学海边缘上巧妙穿行，也能领受到一番异趣。有时候，大哲学家们似乎对他已无话可说，有时候，他又从他们的声音中辨认出了一个自己所熟悉的智者。他仿佛是深入中非腹地的探险家，突然闯入了一片开阔的高地，只见高地上奇树参天，其间错落着一片片如茵的草地，他竟以为自己是置身在英国的公园之中。菲利普喜欢托马斯·霍布斯富有生命力且通俗易懂的见解，对斯宾诺莎则充满了敬畏之意。在此以前，他还从未接触过如此高洁、如此矜持严峻的哲人，这使他联想起他所热烈推崇的罗丹雕塑《青铜时代》。还有休谟，这位迷人的哲学家的怀疑主义也轻轻拨动了菲利普的心弦。菲利普十分喜欢他笔下的清澈见底的文体，这种文体似乎能把复杂的思想演绎成具有音乐感和节奏感的简洁语言，所以他在阅读休谟的著作时，就像在欣赏小说那样，嘴角上挂着一丝愉快的微笑。然而，在所有这些书里，菲利普就是找不到自己所需要的东西。他似乎曾在哪一本书里看到过这种说法：一个人究竟是柏拉图主义者还是亚里士多德的信徒，是禁欲主义者还是享乐主义者，都是天生就注定了的。乔奇·亨利·刘易斯的一生经历（除了告诉世人哲学无非是一场空谈之外）正表明了这样一个事实：每个哲学家的思想，总是同他的为人血肉相联的；只要了解哲学家其人，就可以在很大程度上猜测到他所阐述的哲学思想。看来，似乎并不因为你是按某种方式思维，所以才接某种方式行事；实际上，你之所以按某种方式思维，倒是因为你是按某种方式造就而成的。真理与此毫不相干。压根儿就没有&amp;quot;真理&amp;quot;这种东西。每个人都有其一套哲学。过去的伟人先哲所煞费苦心炮制的整套整套观念，仅仅对著作者自己有效。
 共情&amp;lt;5&amp;gt; 哲学体系。
世间的事物本无善恶之分，无非是为了适应某种目的而存在的。
答案得由你自己找出来，否则就不成其为答案。
 这么说来，问题的症结所在，就是得搞清楚你自己是什么样的人，这点清楚了，你的一套哲学体系也就水到渠成了。在菲利普看来，有三件事需要了解清楚：一个人同他借以存身的世界关系如何；一个人同生活在他周围的人关系如何；一个人同他自己的关系如何。菲利普精心制定了一份学习计划。
 共情&amp;lt;6&amp;gt; 活着的意义。
 人们一生中所作的努力同其最后结局显得多么不相称啊。人们却要为年轻时对未来的美好憧憬，付出饱尝幻灭之苦的惨重代价。痛苦、疾病和不幸，重重地压在人生这杆天平的一侧，把它压倾斜了。这一切意味着什么呢？菲利普联想到自己的一生，想起了开始步入人生时自己所有的凌云大志，想起了他身患残疾给他带来的种种限制，想起了他举目无亲、形单影只的景况，想起了他在没有疼爱、无人过问的环境中度过的青春岁月。除了做些看上去是最好的事情以外，他不知道自己还有没有做过别的什么事情。即使如此，他还是一个倒栽葱摔了下来，陷入了深深的不幸之中。有些人并不比他菲利普高强多少，却一个个飞黄腾达；还有些人要比他菲利普不知高强多少倍，可就是郁郁不得志。一切似乎纯粹是靠碰机会。人无论是正直的还是不正直的，雨露毫无偏向地统统洒在他们身上。这里面是没有什么道理可讲的。
  答案最明显不过了：生活毫无意义。地球不过是一颗穿越太空的星星的卫星罢了。在某些条件的作用下，生物便在地球上应运而生，而这些条件正是形成地球这颗行星的一部分。既然在这些条件的作用下，地球开始有了生物，那么，在其他条件的作用下，万物的生命就有个终结。人，并不比其他有生命的东西更有意义；人的出现，并非是造物的顶点，而不过是自然对环境作出的反应罢了。菲利普想起了有关东罗马帝国国王的故事。那国王迫切希望了解人类的历史。一天，一位哲人给他送来了五百卷书籍，可国王朝政缠身，日理万机，无暇披卷破帙，便责成哲人将书带回，加以压缩综合。转眼过了二十年，哲人回来时，那部书籍经压缩只剩了五十卷，可此时，国王年近古稀，已无力啃这些伤脑筋的古籍了，便再次责成哲人将书缩短。转眼又过了二十年，老态龙钟、白发苍苍的哲人来到国王跟前，手里拿着一本写着国王孜孜寻求的知识的书，但是，国王此时已是奄奄一息，行将就木，即使就这么一本书，他也没有时间阅读了。这时候，哲人把人类历史归结为一行字，写好后呈上，上面写道：人降生世上，便受苦受难，最后双目一闭，离世而去。生活没有意义，人活着也没有目的。出世还是不出世，活着还是死去，均无关紧要。生命微不足道，而死亡也无足轻重。想到这里，菲利普心头掠过一阵狂喜，正如他童年时当摆脱了笃信上帝的重压后所怀有的那种心情一样。在他看来，生活最后一副重担从肩上卸了下来，他平生第一次感到彻底自由了。原先他以为自己人微言轻，无足轻重，而眼下却觉得自己顶天立地，强大无比。陡然间，他仿佛觉得自己同一直在迫害着他的残酷的命运势均力敌，不相上下了。既然生活毫无意义，尘世也就无残忍可言。不论是做过的还是没来得及做的事，一概都无关宏旨。失败毫不足奇，成功也等于零。他不过是暂时占据在地球表层的芸芸众生中间的一个最不起眼的动物而已；然而，他又无所不能，因为他能从一片混沌之中探出其奥秘来。菲利普思想活跃，脑海里思潮翻腾；他感到乐不可支，心满意足，不禁深深地吸了几口气。他真想手舞足蹈，放喉高歌一番。几个月来，他还没有像此刻这么心舒神爽。
  这股突如其来的思潮，以其无可辩驳的力量，向菲利普明白无误地表明了生活毫无意义这一道理。在这同时，菲利普心中又萌生出另一个念头。他想原来克朗肖就是为了向他说明这一点才送给他波斯地毯的呀。地毯织工把地毯的格局编得错综复杂，并非出自某种目的，不过是满足其美感的乐趣罢了。正如地毯织工那样，一个人也是这样度过其一生的。倘若一个人不得不相信其行动是不由自主的，那么，他也可以以同样的观点来看待其人生，人生也不过是一种格局而已，生活既无意义，也无必要，生活只不过是满足一个人的乐趣而已。从生活、行为、感情和思想的五花八门的事件中剪辑些材料，他完全可能设计出一种有一定规律可循的图案，一种错综复杂的图案，或者一种色彩缤纷的漂亮的图案。虽说这兴许充其量不过是一种他认为自己可自由选择的幻想，虽说这兴许总是一种荒诞不经的幻象与缕缕月光混杂在一起的戏法而已，但这一切均无关紧要，生活看上去就是如此，而在菲利普看来生活也确实是这样的。眼下，菲利普认为生活没有意义，一切都微不足道。在这种思想背景下，他认为一个人可以从那宽阔无垠的生活长河（这是一汪无源之水，奔腾不息，却不汇入大海）中掬起几滴不同的水，拼凑成那种格局，从而使自己心满意足。有一种格局，最明显，最完美无缺，同时也最漂亮动人。这种格局是一个人呱呱坠地来到人间，渐渐长大成人，恋爱结婚，生儿育女，为挣片面包而含辛茹苦，最终蹬腿弃世而去。但是生活还有别的样式的格局，这些格局虽杂乱无章，却是妙不可言，幸福从未涉足其间，人们也不追逐功名，但从中可以感觉到一种更加乱人心思的雅趣。有些人的一生，其中也包括海沃德的一生，他们的人生格局尚未完美之前，盲目的、冷漠的机会却使它突然中断了。于是，有人就说些安慰话，虽暖人心窝，却于事无补。还有些人的一生，正如克朗肖的一生那样，为人们提供了一个难以效法的格局：人们还没来得及认识到他们哪些人的一生本身就证明其人生是正当的，观点就要改变，传统的标准就又得修改了。菲利普认为他抛弃了追求幸福的欲念，便是抛弃了他的最后一个不切实际的幻想。用幸福这根尺来衡量，那他的生活就显得很可怕；然而当他意识到还有别的尺来衡量他的生活时，顿然觉得浑身充满了力量。幸福跟痛苦一样的微不足道，它们的降临，跟生活中出现的其他细节一样，不过是使得人生格局更趋纷繁复杂罢了。霎时间，他仿佛超然物外了，感到生活中的种种意外和不测再也不能像从前那样使他的情绪为之波动了。眼下，无论发生什么事情，都不过是使得生活的格局更趋复杂罢了，而且当最后的日子到来之际，他会为这格局的完成而感到由衷的高兴。这将是一件艺术珍品，将丝毫不减它那动人的光彩，因为唯独只有他才知道它的存在，而随着他的死亡，它也就立即消失。
  菲利普暗自思忖，对难以数计的千百万芸芸众生来说，生活不过是没完没了的干活，既不美也不丑，只是像接受四季转换那样接受这种生活。世间的一切似乎都毫无意义，他不由得变得激愤起来。他不甘使自己相信人生毫无意义的说法，而他所见的一切，他的全部思想，无不更加坚定了他的信念。虽然他不胜愤慨，但这是一种令人快乐的愤慨。人生纵然没有意思，但还不至于那么吓人。于是，他以一种奇异的力量面对人生！
  男学生们逗留在学校里，互相交谈着。隔了不多时，其中有些学生急于变着法儿玩耍，便跑出来打球了；后面的学生三三两两地跑出校门。菲利普知道他们这是到板球场去的。还有一批学生进入场地打网球。菲利普站在他们中间，完全是个陌生人，只有一两个学生冷漠地瞥了他一眼。不过，为诺尔曼式的楼梯所吸引而前来参观的人屡见不鲜，因此观光者很少引起人们的注意。菲利普好奇地注视着那些学生。他不无忧伤地思索着他同那些学生之间的距离之大，并心酸地回想起当初他曾想轰轰烈烈干番事业，到头来却成事甚少。在他看来，逝去的岁月，犹如难收的覆水，白白地浪费了。那些孩子一个个精神抖擞，生龙活虎，正在玩着他当年曾经玩过的游戏，就好像自从他离开学校至今，世上连一天都没有过去。然而，当初就在这同一地方，他至少还能叫出每个人的名字来，可现在却没有一个是他认识的。再过上几年，换了别的孩子们在运动场上玩耍，眼前的这批学生也会像他现在这样被撇在一边无人理睬。他很想知道他当年的同窗眼下景况如何：他们也都是三十岁的人了。有的说不定已死了；而活着的也都成家立业，生儿育女了。他们或是军人，或当了牧师，抑或成了医生和律师。他们都行将告别青春而步入不惑之年。他们有谁跟他菲利普一样把生活搞得一团糟的？他想起了他一度深爱的那个男孩来了。说来也奇怪，他竟会记不起他的名字。那个男孩的音容笑貌，菲利普依然记忆犹新，历历在目。他们俩曾是很要好的朋友，可就是记不起他的名字。菲利普饶有兴味地回忆着正是为了他的缘故自己曾妒火中烧的情景。想不起他的名字，可把菲利普急得像什么似的。他渴望自己再变成个小孩，就像他看到的那些闲步穿过四方院子的孩子一样，这样，他就可回避他的那些过错，重新做人，从生活中领悟到更多的道理。蓦地，一股难以忍受的孤独感向他心上袭来。他几乎抱怨起前两年中过的苦日子来了，因为仅仅为了苟且活在世上而作出的苦苦挣扎，却使得生活的痛苦缓和了。你必汗流满面才得糊口。这句格言虽说不是对人类的诅咒，却是一帖使人类俯首听命于生活摆布的麻醉剂。
  但是菲利普沉不住气了，又回想起他对人生格局的想法：他所遭受的不幸，不过是一种美丽的、精巧的装饰品的一部分。他不断地提醒自己，什么无聊啊，激动啊，欢乐啊，痛苦啊，他都要高高兴兴地接受下来，因为它们都给他设计的图案增色添彩。他自觉地追求着美。他还记得，自己还是个小孩的时候，一定很喜欢那座哥特式大教堂，正如眼下人们站在网球场看到的一样。于是，他移步来到那儿，双目凝视着乌云密布的苍穹下面那座灰色的庞然建筑物，中央的塔尖高耸入云，好像人们在对上帝赞美似的。孩子们正在打网球，一个个都很敏捷，健壮，活泼。菲利普无由控制地谛听着孩子们的訇喝声和欢笑声。年轻人的叫喊声有其特殊的音色美，然而菲利普只是用眼睛欣赏展现在他面前的美妙的事物。
  菲利普意识到自己刚才的答话完全是自欺欺人。其实，并非是什么自我牺牲精神驱使自己考虑结婚一事的，而是自己对妻子、家庭和爱情的渴望。眼看着妻子、家庭和爱情统统从自己的指缝里漏掉了，一种绝望的心情攫住了他的心。他需要妻子、家庭和爱情比需要世间任何别的东西更为迫切。什么西班牙及其科尔多瓦、托莱多和莱昂等城市，他还在乎它们什么呢？对他来说，缅甸的宝塔和南海群岛的环礁湖，又算得了什么呢？美国就近在咫尺。他仿佛觉得，他一辈子都是遵循着别人通过嘴说手写向他灌输的理想行事，而从来不是依从自己的心愿行事的。他的一生总是受他认为应该做的事情，而不是受他真心想做的事情所左右。他做了个不耐烦的手势，不再考虑那些事情。他老是生活在对未来的憧憬里，却接二连三地坐失眼前的良机。他的理想是什么呢？他想起了他那个要从纷繁复杂、毫无意义的生活琐事中编织一种精巧、美丽的图案的愿望。一个男人来到世上，干活，结婚，生儿育女，最后悄然去世。这是一种最简单的然而却是最完美的人生格局。他有没有认识到这一点呢？屈服于幸福，兴许就是承认失败，但是，这种失败却要比千百次胜利有意义得多啊。
 共情&amp;lt;7&amp;gt; 为什么读书。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《沈从文的前半生》和《沈从文的后半生》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%B2%88%E4%BB%8E%E6%96%87%E7%9A%84%E5%89%8D%E5%8D%8A%E7%94%9F%E5%92%8C%E6%B2%88%E4%BB%8E%E6%96%87%E7%9A%84%E5%90%8E%E5%8D%8A%E7%94%9F/</link>
      <pubDate>Sat, 09 May 2020 13:27:04 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%B2%88%E4%BB%8E%E6%96%87%E7%9A%84%E5%89%8D%E5%8D%8A%E7%94%9F%E5%92%8C%E6%B2%88%E4%BB%8E%E6%96%87%E7%9A%84%E5%90%8E%E5%8D%8A%E7%94%9F/</guid>
      <description>2016年5月28日写了一篇 《南渡北归》 的读后感，当时还在简书上写作，在2018年的时候这篇文章被系统删除，幸好我有备份的习惯。
过去了将近4年，读《沈从文的前/后半生》，一度难受得读不下去。
这篇没什么读后感，依旧是4年前从维基百科拷贝下的沈从文的生平：
祖父沈宏富为汉族，生身祖母刘氏为苗族，母亲黄素英为土家族，沈从文本为汉族，早年亦以汉族人自居，晚年时为家庭利益选择了苗族。
1917年高小毕业后，进入陈渠珍湘西护国联军部队办理杂事，后任陈渠珍书记。陈藏书甚多，沈受益匪浅。1922年在陈的支持下，沈离开湘西去北京发展。1923年进入北京大学旁听，同时练习写作。
1924年开始发表作品，并结识郁达夫、徐志摩、林宰平等人。
1925年发表第一篇小说《福生》，1926年出版第一个创作文集《鸭子》。同年底，沈从文在上海与胡也频等自筹资金，创办《人间》、《红黑》杂志，终因资金不足而停刊。
沈从文20年代起蜚声文坛，与诗人徐志摩、散文家周作人、杂文家鲁迅齐名。沈以其小说创作著称。而后，他改执教鞭，1928年到1930年任教于上海中国公学，兼任《大公报》、《益事报》等文艺副刊主编；后曾先后在辅仁大学、国立青岛大学（山东大学）、武汉大学、昆明西南联合大学、北京大学等校任教。其中学生之一的汪曾祺也步上沈从文之路，成为小说家。
1948年受到郭沫若等的批判，1948年12月31日宣布封笔，中止文学创作，转入历史文物研究，主要研究中国古代服饰。
1949年以后，沈从文没有进行过小说创作。他的书在三十多年间仅出版过一次。
1950年到1978年在北京中国历史博物馆任文物研究员，1978年到1988年在中国社会科学院历史研究所任研究员。在中国历史博物馆工作期间遇上文化大革命。军管会的军代表指着他工作室里的图书资料说：“我帮你消毒，烧掉，你服不服？”“没有什么不服，”沈从文回答，“要烧就烧。”于是包括明代刊本《今古小说》在内的几书架珍贵书籍被搬到院子全都烧毁。
1979年，沈从文被第四次文代会中提起，沈从文说：“那都是些过时了的东西，不必再提它……我只不过是个出土文物。”
1980年，沈从文应邀访美。
1985年，一名女记者问道沈从文在文化大革命中打扫女厕所的经历，沈从文抱着她的肩膀，号啕大哭，惊呆了周围的人。
1988年5月10日，沈从文因心脏病猝发在家中病逝，享年86岁，临终遗言：“我对这个世界没有什么好说的。”</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《生存还是毁灭》——拜拜</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E7%94%9F%E5%AD%98%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%AF%81%E7%81%AD%E6%8B%9C%E6%8B%9C/</link>
      <pubDate>Thu, 07 May 2020 13:30:14 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E7%94%9F%E5%AD%98%E8%BF%98%E6%98%AF%E6%AF%81%E7%81%AD%E6%8B%9C%E6%8B%9C/</guid>
      <description>生命要被赋予一个意义，因为很显然，生命没有意义。
——亨利·米勒，《心之智慧》
 我想把这一篇当作过去一两年迷茫的暂时完结。
我们出世，我们生活，我们一路上受苦，然后我们死去，此后永远地被抹除。我们的存在不过是宇宙时空中的一次小小波动。
「这一切到底是为了什么？」
很难想象有思考习惯的人不会在某时某刻琢磨这样的问题。如果你从来没考虑过这样的问题，那么要恭喜你了。不过也不要往下看了，无知带来的幸福非常难得而且不可逆，我想回到无知的状态除非得了阿兹海默症，但相必也没什么意义了。有些人既不相信乐观者的回答，又不能接受残酷的现实，遂陷于迷乱之中。这些人不敢相信事情会像悲观者说的那么坏，但也没有被乐观的舆论导向家说服。这些人也很痛苦，我就是这样的人。
至于对问题的各种回应，则不只在细节上各式各样，连大方向也迥然有别。有些人提供现成的、抚慰人心的回答，这些回答可能是宗教性的，也可能是世俗的；还有些人觉得这些问题彻底无解，且这种无解无法克服；而另一些人则认为，对这些大问题的正确回答，总体上令人沮丧。
一句话：生是坏事，但死也一样。当然，生并非在每个方面都坏，死也不是在每个方面都坏。然而，无论生还是死，在一些关键方面都很糟糕。两者合在一起，构成了一把存在之钳，恶狠狠地把困境钳在了我们身上。
从宇宙角度看，生命没有意义。我们的生命可以对彼此有意义，但并没有更广阔的本旨和目的。在这个对我们完全漠然的茫茫宇宙中，我们是渺无意味的微尘。我们的生命能够具备的有限意义是短暂而不持久的。
一个人的存在本身是极端偶然之事。一个特定的人——他自己——来到世上的几率微乎其微。一个人来到世上，依赖于一系列偶然之事，包括他/她所有祖代的存在。而即使下至一个人的曾祖父母、祖父母、父母等所有祖代都存在了，这个人本身存在的几率仍然很小。如若这人的父母没有相遇，或相遇了但没有生育，或生育了但生育的时间有一点点不同，这人都不会存在。在最后一种情况下，会有另一个精子与当月的卵子结合，产生另一个人。
一方面，一个人来到世上的可能性极小，另一方面人生又终将停止，再没有这比更为确定的事。我们有时可以延缓一阵死亡，但从没有全然免死一说。一切（多细胞）有机体，有出世就有离世。我们的这种命运，从一开始就注定了。
不但如此，还可以认为，我们对各种所好之事的那份认真也带有某种荒诞。我们很认真地看待自己，但若退后一步看，我们就会感到不解，不明白这一切是为了什么。退后一步，未必要一直退到宇宙视角。不用离那么远，也能看出我们没完没了的劳神费力有某种徒劳的意味，和蹬着转笼的仓鼠没有太大不同。我们生命的一大部分填满了循环往复的凡俗活动，活动的目的就是让整个循环持续下去：上班、购物、做饭、吃饭、如厕、睡觉、洗衣、洗碗、还款，还要与不断膨胀的官僚部门打各种交道。
即使这些凡俗活动可以看作是为达成其他目标而服务，那些目标的达成也只是引出更进一步的目标供人追逐。就连人生的那些更宽广的目标，也有很大的质疑余地。这个（个人的）循环到死为止，但在跑步机上奔跑一般的枯燥生活代代相传，毕竟人往往会生育，造就下一代奔跑者。已经持续了多少代的事情还会持续下去，直到人类也走向一切物种的归宿——灭绝。就像一段冗长、重复、没有目的地的旅途。
就此而言，我们仿佛希腊神话里的西绪福斯，被诸神处以徒劳之苦。对他的惩罚是，先把一块大石头推上山顶，看着它滚落回来，然后须得再次把石头推上山顶，如此无尽循环。很多人认为西绪福斯比我们惨，因为西绪福斯的徒劳是那么单调又永无止境，而我们忙活的事情至少比较多样，也会终止于个体的去世或集体的灭绝。尽管如此，我们的生活显得没有目的，这对有些人来说意味着我们的劳神费力和西绪福斯类似。
然后，思绪转回当下，我们意识到不久以后，现在存活的一切——包括自己——也将走去与长眠地下者相同的归宿。有一天，有个人会站在我们自己的墓前，好奇墓碑上的名字代表的人，也许会想到，这个人——你或我——曾经在乎的一切都化为了乌有。但远比这更有可能的是，在认识我们的人也都死去以后，连愿意像这样稍微想想的人都没有了。
有人也许想这样回应：如果生命这么糟糕，这么无意义，想必死该是件快事。然而不能这样推论。首先，我们会死这件事，是生命缺少意义这一情况确有所谓的部分理由，它催生出了对意义的渴望。如果我们并不以这种方式在时间上受限，那么意义对我们就不会这么重要。若能永生，我们对留下某种印迹或服务于某个目的的需求很可能减弱甚至消失。第二，人的困境之所以是困境，正因为我们进退两难。生是坏事，但死也一样。 死之为坏事，不仅是由于它剥夺某人未来的好处，还因为它毁灭这个人。这一点的结果是，即使全盘考虑之下，由于死并不剥夺某人的任何好处，至少不剥夺能抵过未来坏处的那么多好处，于是死不是坏事，但由于有毁灭的因素，死仍然非常坏。死唯一不坏的情况，是某人在（生物性）死亡前已被毁灭，例如已陷入晚期痴呆或植物人状态。这种情况下，该人在生物意义上死亡之前已被毁灭，甚至已经在心理意义上死亡。
我们应该如何回应人的困境？一种显而易见的回应是不再制造新人，从而不再让困境持续下去，因为新人一旦出世，必不免于同样的困境。每次出生，都是一次等待中的死亡。每当听说一个孩子诞生，你必须明白，这个新人的死去是迟早的事。夹在生死之间的，是对意义的一场拼争，和为抵挡生命苦难的一通孤注一掷的努力。这就是为什么关于人的困境的悲观看法会引向一个反生育的结论，即我们不应当生育。
诚然，生养子女有助于应对人的困境。子女是创造一些世间意义的途径之一。而且，子女还可以提高父母、兄弟姐妹和他人的生命质量。但是，这不能用来为生育正名。之所以如此，次要的理由在于创造意义、提高生命质量还有其他的方式。更重要的理由是，为了获得这些好处而造出小孩，算得上参与了一场生育上的庞氏骗局。每一代人都造出新一代人来缓解自己的境况。这像所有庞氏骗局一样无法好好收场。不可避免，总会有最终的一代。而最终的一代越早来临，就越少有人被强加生存并因此被强加人的困境。
冷眼细看人的困境，我们会看到一幅令人不悦的图景。然而，强大的生物本能会阻碍我们充分认识人的困境的糟糕程度，这可以解释为什么那么多人在大部分时间里能把它成功地抛诸脑后。这是福也是祸。无知是人生的止痛剂，但那些不能充分感受人的困境有多沉重的人，也将是困境向新的世代传播的载体。
 如果你同样因此悲观过，困惑过，孤独过，甚至觉得自己有病的话，可以看看下面几本书，都是和「我」相关的，也许你能得到一些慰藉，不要绝望，要找到自己生命的「意义」，寻找本身就是一件有意义的事情，好好活着。
《在路上》 《青春》库切 《忽然七日》 《最后十二天的生命之旅》 《禅与摩托车维修艺术》 《月亮和六便士》 《大河深处》 《德米安》 《王小波全集》 《汪曾祺全集》 《长大了就会变好吗？》 《所以，一切都是童年的错吗？》 《我心中尚未崩坏的部分》 《时间的秩序》 《忏悔录》托尔斯泰 《那些忧伤的年轻人》 《阅读是一座随身携带的避难所》 《悉达多》 《斯纳通》 《生存还是毁灭》
或者也可以和我聊聊，不一定有用。
或者可以看看《士兵突击》，「好好活就是有意义的事，有意义的事就是好好活」。
拜拜。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202004读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/202004%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 03 May 2020 13:27:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/202004%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>这个月的主要目标依旧是在去库存……然而还有41本待看。
依旧看的很杂，主要是社科，传记，非虚构以及几本不好看的小说。
传记 《沈从文的前半生》
读下来觉得沈从文天真的让人心疼一个不过追求自我的文学人，为什么偏偏要受这种责难。我和他一样，对这个世界没什么好说的。
《请回答1998》
我的少年时代毫不夸张。
《往事与随想》
太大部头了，一旦有些枯燥就读不下去了，读了20%多，先这样吧，不然一直在书架中。
《天才的编辑》
起因是因为渡边说：你问一百个看看书的人谁哪怕知道一个编辑的名字，所以找来这本书看，至少知道了麦克斯·珀金斯的名字。豆瓣上关注的编辑都是一群可爱的人呀。
社科 《后真相时代》
这种评分稍微低一些我却特别喜欢的书才是令我觉得是「我」的阅读，让我意识到我与大家不同
《邻人之妻》
其实很真实很学术的一本书，但是看了20%有些腻……
《童年的消逝》
分为童年的发明和童年的消逝，学术性有些强，不如《娱乐至死》
《历史深处的忧虑》
牛博网上的王老板说，使他走出爱国愤青境界的是林达的《近距离看美国》系列：“那几本书看得我彻夜难眠，激动得在屋子里来回踱步。我相信每个人都有过这样的经历：忽然间，你看到了一束光。……我无法忘记他就像唠家常一样给我启蒙的时刻，我无法忘记那年冬天我蜷缩在被窝里读书的时刻，我无法忘记望着黑漆漆的夜空忍不住想哭的时刻。”23年前的书，仍然使我熬夜来看。 PS：有王老板这样的老板实乃幸事。
《重新发现社会》
有些不成体系，几年前可能还能看的激情澎湃，现在看有些成熟了，文中写的太大了，太理想化了，几乎么诶有可以实际操作的案例。不过如果作为启蒙读物，还不错，前提是看足够多的书，不然可能被熊培云带进去，不知道现在他怎么样了，好几年没他的消息了。
《椰壳碗外的人生》
最后涉及欧洲特性的民族主义的看法真是惊艳到我了，作者是真正的无国界学者。
《常识》
不是梁文道的常识，是托马斯·潘恩的常识。看完后还真的是常识，前两章《概述政府之起源与构成，并简要评述英国政体》和《论君主制与世袭制》都非常棒。
非虚构 《工厂女孩》
前半部分挺好，后面的故事太抒情了，可能和作者是诗人有关？介于散文和非虚构之间，看起来有那么些不舒服，纯非虚构可能会更好。
《寻路中国》
不是宏大的观察，就是我们平常的生活本身，我能够更加重新审视自己的生活，自己的生命。
《江城》
这本书和寻路中国相比更加诚恳，更接近作者本身，更好。
《奇石》
看完寻路中国和江城再看有些腻。
《非虚构写作指南》
有些教益，等空闲细读。
小说 《八百万种死法》
豆瓣上看到有友邻标记想读，我还以为是什么科普书籍，结果是侦探推理小说，我有多少年没看过推理小说了！但感觉还不错，八百万种死法说的是纽约八百万人的死亡方式都不会一样，美国式的孤独写的非常好。
《包法利夫人》
小学的时候把名著都看的差不多了，十几年后重新看一遍，爱玛的心情能够理解，想要而不可得。名著什么时候看都是不过时的。
《伊凡·伊里奇之死》
渐渐觉得自己和托翁是一路人，最后死亡和《斯纳通》可以对比着看。
《金阁寺》
美可以委身于任何人，但又不属于任何人。
最后 我家的大猫又生小猫了，大猫是黄色的，生了四只小猫，两只黑色，两只是黄色的。想必小猫的爸爸是院子里的那只黑花花猫。
回来的时候，小猫已经睁开眼了，大猫不在家，我伸手过去摸小猫，小猫眯着没睁开多久的眼睛冲我哈气。
我抬头一看，大猫在一米远的地方正冷漠的暗中观察我，吓得我赶紧跑了。
我最早养的一只猫是在小学时候，已经快20年了，那只猫全身都是黑色，眼睛是黄色，后来大猫老了的时候尾巴尖儿出现了一簇白毛。
当时我妈还让猫进家，所以黑猫一直和我睡一起，尤其是冬天里，我一钻进被窝它就跟着钻进来了，我就搂着它暖呼呼的，白天它就在炉子旁边睡觉。
大黑猫后来生了好几窝小猫，我会拿一个纸箱子，里面放上破布和棉花，大猫在某天晚上就会悄悄把小猫生下来。
刚出生的小猫特别可爱，和刚出生小老鼠一样粉粉的，眼睛没睁开，浑身的毛还是湿的，被大猫舔的毛是一缕一缕的。然后小猫围在一起找大猫的奶喝。小猫每天会以肉眼可见的速度长大，后来小猫会「绵绵」地叫了，小猫能睁开眼了，小猫能摇摇晃晃爬着走路了，小猫能站起来摇摇晃晃走路了，小猫能吃一些馒头和牛奶了，小猫会互相打闹了，小猫慢慢变成了大猫。
生小猫的时候大猫会警惕的看着过来的任何东西，包括我，我如果把手伸过去想摸小猫的话，大猫才不管你是谁，都要冲你哈气。
有一次我同学带着他们家的狗来我们家，狗看到纸箱子凑过去，大猫瞬间爆炸了，跳起来两只爪子往狗的脸上招呼，把狗脸上划了好几道。我第一次见到大猫这么厉害，以前的大猫都是非常温柔的。
后来那只狗再也没来过我家。
再后来我初中住校了。
再后来放假回家的时候，我妈说大猫丢了，好几天没回家了。
后来参加工作后又尝试养一只猫，猫是美短很好看，但是在家里一只叫，我又想起了我的大黑猫，三天后猫还在叫，我把它送回到它原来的家，回去后它和它的兄弟姐妹们玩儿的很高兴。
我想我再也不会养猫了，但是每次路过宠物店还会在窗外看里面豢养的各种血统的猫。
可没有一只是全身黑色，尾巴带一点白的大黑猫，那些猫也不会冲我哈气。
 每次放假都会来姥爷家，看到满院的树又长出了新的叶子，想到这句：庭有枇杷树，吾妻死之年所手植也，今已亭亭如盖矣。
多希望进门姥爷还穿着二股筋坐在椅子上，喝着小酒，电风扇转着，看着电视。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年4月23日——世界读书日</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/2020%E5%B9%B44%E6%9C%8823%E6%97%A5%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/</link>
      <pubDate>Thu, 23 Apr 2020 13:36:47 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/2020%E5%B9%B44%E6%9C%8823%E6%97%A5%E4%B8%96%E7%95%8C%E8%AF%BB%E4%B9%A6%E6%97%A5/</guid>
      <description>有感于说话越来越难，但是还是得找地方把话说下去，不然慢慢就丧失了自己的独立性。
有几篇文章不错：
互联网“讨论”在消失吗？对“独立思考”的思考
中文互联网中“讨论”的消亡
还有matters上的一篇敏感词对思考的影响，能找到的话可以看看。
好了，勿商国是，知识分子还是回去讨论文艺作品吧。
小时候几乎把世界名著看了一遍，有少儿版的，有书虫中英文对照的，现在几乎忘得差不多了，所以最近的读书计划是把这些名著重新看一遍。
祝你生活有意义！
 今天是我这个除了京东买必需品外几乎没什么购物欲望唯一蠢蠢欲动的一天，买书各种满减，各个出版社也放下身段开始各种直播。
但是还是没有买，因为没有地方放书。
成长的过程发现「为了中华崛起而读书」和「为了解放全人类」都是不现实的，今天定一个小目标，「为了有个能放下很多书的书房而奋斗」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>在到处之间找我</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%9C%A8%E5%88%B0%E5%A4%84%E4%B9%8B%E9%97%B4%E6%89%BE%E6%88%91/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Apr 2020 17:17:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%9C%A8%E5%88%B0%E5%A4%84%E4%B9%8B%E9%97%B4%E6%89%BE%E6%88%91/</guid>
      <description>4月上旬看完了彼得·海斯勒的三本书《寻路中国》、《江城》、《奇石》，作者在中国还有另一个名字：何伟，还有林达的一本书《历史深处的忧虑》。
对照着看很有意思，一方是美国人眼中的中国，一方是中国人眼中的美国。之后看完美国系列的单独写一下，这次只写这个美国人眼中的中国。
这个系列带给我最大的触动：离得远一些看自己。
即便一直像我所说的「人是所经历的一切经验的产物」，但是距离太近往往看不清楚自己。看这系列的书让我尝试着一点一点解析自己的经验，一切都有迹可循，一切都是一些共同因素作用的结果。
政治启蒙 比如自己爱国主义的启蒙，形成和如今与主流的格格不入。
回顾自己的生涯，有记忆开始就差不多上学了，所以前20年的政治启蒙基本是由学校完成的。对上一代来讲，很难让他们去给我说些不一样的，因为他们脑子里被不断地灌输的就是共产主义思想。
大学时代政治意识开始有了变化，可能是因为我学习了计算机，也可能是我的舍友带我看了新的世界，也可能是图书馆那些没人翻落了灰的书，使我可以远远地看这一切。
其实我们也有自己的民主——无声无息地容忍政府。人们的无声顺从也是他们的选择，我们选择了不做任何选择，这是我们实现民主的方式 。
作文 近几年来一直非常费力想摆脱的经验是：「抄袭」。因为我之前写的东西总是想不自觉的抄袭别人的段落和思想。思想是二手的，甚至语言和文字都想通过二手的来代替。进入互联网时代后似乎生活也变成了二手的。
高中时中国去香港买奶粉被香港人骂引起了很大的轰动，我有一次突然脑袋一热，就用这个事件在月考中写了一篇议论文，表达我对这个事件的看法，当然当时是极不成熟的，核心思想是：大陆给香港贡献了这么多，香港人不感恩反而倒过来骂我们，香港人就是欠收拾。这本来是一个让老师反过来批评我让我更全面认识政治的机会。但是语文老师毫不留情的给我打了不及格，评语是：作文不要涉及政治。
所以我对政治课越发没有热情，其实所谓的「政治课」和正经的政治也没什么关系，现在想想每一句话也没记住。
也是让我在解析过程中感到矛盾的地方，我们在写作文的时候不可以抄别人的作文，一旦被发现后很严重，当然这样的抄袭是原封不动的抄过来，但是稍微一变化就可以得到很高的分数，比如稍微点一下作文命题。所以我从中得到的经验是：我高中时代从中国青年报上找到一篇不错的文章，背的还很熟，在高中下半段几乎所有的作文都用这篇文章改来改去。
老师因此很高兴，因为我的每一篇都非常契合主题，在高考的时候即便我的字非常的丑，我还是得了史无前例的高分：因为这个老师从来没看过我这篇已经写过几十遍让我有些恶心的文章，他觉得很好。所以我考了史无前例的高分，让我得以进入一所不错的大学。也让我有些难过，我在“学业”上的成功竟然是通过这样的方式。
我得到的教诲就是模仿范文、抄抄写写、不加质疑地接受，而我们的老师也是这样走过来的。
也让我不得不遵循着实用主义：对以及有益的，自己关心的，才是有用的。当然也让我对自己手里拿到的筹码有清楚的认识，从不奢求更多。
农活 如果我是一个城里人，我也许永远无法体会到农活有多辛苦。
之前以为理由当然的辛苦拉开些距离却显得不那么自然了，比如初中国庆放假中秋节当天，城里人可能已经阖家团圆了，我和我爸却还在地里往三轮车上捆玉米秧子，那会儿却觉得别多么委屈；比如半夜被我妈叫起来，因为母牛下小牛难产，必须人用绳子把小牛的腿捆起来，从母牛的肚子里拽出来，拉完小牛后然后我又直接去睡觉；比如一次收玉米下雨了，三轮车进不了地里，我们一家四口必须把玉米从地里装进化肥袋子中，然后再一袋子一袋子从地里扛到地稍微硬一些的道路上。
所以从小就觉得节约钱是理所应当的，没人替你去体会为了挣这些钱的痛苦，导致我现在是个没什么物质欲望的人，一切能过的去就好。
至于我父母那一代更是白手起家，来自外地举目无亲，一切都得靠自己。我妈说年轻的时候有多穷，我爸生病的时候我姥姥让我妈拿几颗鸡蛋回家给我爸吃，我爸妈都舍不得吃，把这几颗鸡蛋换了钱。
所以对于那些把贫穷想的太美的人，我从来是微笑着看着他的——对一个没有体验过贫穷的人，这是最善意的表达。
即便我出生之后的时代每个人每时每刻都在谈论钱，但我并不觉得他们和自己有多贪婪。如果和别人吃饭，大家总是抢着付钱，哪怕囊中羞涩。
但即便如此艰苦，农民在整个城镇化的过程中仍然是受到伤害最多的群体。
在农村，个人不能对他的耕地进行买卖或者抵押。他也不能把自己的住房用来作为贷款的担保。对他们来说，最好的事情就是可以长期租用土地。不过，他们租用的土地依然属于村集体组织。如果某个开发商来到某个城镇，村民们没有讨价还价的权力——任何个人都无法反对出让土地，或者协商到更高的售价。法律给城市和市镇赋予了权力，他们可以凭借着“公共利益”的名义，获取城市周边的任意一片土地。这样做的结果，就是城市用地可以任意扩大。当各个城市把这些耕地购买过来的时候，他们支付的是被人为地压得很低的固定价格。这样的买卖行为都是由村委会进行的，他们本应该赔付那些失去了土地的村民，但他们中存在的腐败行为常常把这些资金吸得一干二净。20世纪90年代初，随着城市面积的迅速扩张，这样的掠地行为十分常见——据估计，从1990年至2002年，全国失去土地的农民总数达到了六千六百万。农村的制度新旧结合，社会主义跟资本主义并存。革命成功半个世纪之后，农村的土地改革已经取得了成效，只不过跟当初的想法完全背道而驰。
城市对农村的伤害已经有很多人做了研究，每个人的研究都让我不由自主的觉得出生在农村就是原罪。
“傻子“ 看到魏子淇的傻子大哥，不由得想起我的亲大舅和一个远方的哑巴二舅。
 傻子是魏子淇的大哥，生于1948年——是共产党执政的前一年，也是中国北方内战正酣的一年。那是个艰苦的岁月，也许是贫穷导致了傻子的弱智。最有可能的原因是，缺碘：如果孕妇不能摄入足量的碘，那她生下智力缺陷小孩的可能性就极大。目前，政府已经采取了措施，以保证农村地区广泛使用碘盐，类似的出生缺陷已经十分罕见了。不过，上一辈人中还是有一些智障人群，让人想起中国曾经经历过的贫困，而且我在驾车穿越中国的路上经常遇到这样的人。很多村庄都有那么一两个人存在智力上的缺陷，当地人普遍把这样的人称作“傻子”。
 他们正是那个年代的人。正因为我家里有这样的人，所以我从来不会对他们这样的人带有些许的不耐烦。因为只有他们才可能最轻易的把最好的给你。
小时候男孩子们经常打架，每当有其他小男孩打我的时候，我大舅如果看到了就会追着打他们，然后带我回我姥爷家。我妈说我大舅因为上山割草太辛苦了，在山上自己大哭。他也会难过，也会保护自己的亲人。但他死后坟却不能和我姥爷姥爷的在一起。
哑巴二舅是我小时候为数不多的玩伴之一，大年三十他总会来我家和我一起打扑克，即便他说不出话来来，可是打起扑克来可是很厉害——当然比我还差一些，谁让我抓周的时候就拿到的是扑克。
我妈一次街上碰到哑巴二舅，和他说下午要去地里除草，让他帮着一块儿去。我妈下午去的时候，哑巴二舅已经把我家的地锄了一半。就是这样善良的人。
我妈对待他们的态度对我们一家人的影响非常之大。哑巴二舅活着的时候，我嫂子让我侄儿子把蒸的包子给他送过去，我侄儿子就满大街的找他，找到他把包子送给他然后赶紧跑回去吃饭。
他们是这个世界上边缘的人群，没有话语权，没法说出自己的想法，却是构成我们整个社会底线的一部分：我们怎么对待他们，也是怎样对待我们自己的人生。
所以疫情中有人说放弃老年人，放弃边缘人群，那也许就是放弃了我们的底线。我们永远不能因为一个群体没法说话就剥夺了他们生存的能力。
计划生育 计划生育决定了我现在是否在这个世界上。我和我哥差了9岁，本来按照政策我是不能出生在这个世界上的。但是突然又可以生二胎，我才被生下来，我们那里似乎都是这样的，老大和老二差了好几岁。
当时留下的诸多后遗症比如现在婚龄男性人口将比婚龄女性人口多出三千万。很多社会问题不是说现在突然出现的，但是大家可能只是看着事件本身。
公共事务 所得到的经验是要尽量少的掺和公共事务，导致现在即便自己遇到了什么不公，也不会诉诸政府，除非走投无路，当然那时可能也没什么用。
又反过来作用着我们，因为我们对政治的漠不关心，所以在遇到更大的问题时我只能哀叹自己的渺小和无能为力。
这一切其实也并不是说共产主义的建立带来的，毕竟共产主义的建立基础也是中国传统的集体主义思想，这种思想形成的社会模式维持了几百年上千年的时间。
导致了我们更习惯把难以解决的问题最后用“墙”来解决，似乎我们很包容，但是又很排他，我们建了长城，我们建了互联网的墙。
我们又把自己关了起来。
这个世界会好吗 我经常会问自己这样的问题，每年都不一样，我现在似乎觉得似乎会好起来的。
即便一切显得很脆弱，但是我们仍然有经历过无论多么不可思议的事件后的人民，我们仍然会延续我们的历史。尽管现实的事情有时候依旧令我心烦，但我渐渐放过了自己——在中国没什么东西会永远持续，唯有真实才是永恒的。
对于像我父母那样的大多数人，政治是可有可无的，我们只是希望能好好过日子。很多美国人觉得我们这里存在人权问题。
实际上，我们才懒得去关心那么多呢。我们只关心吃饭穿衣。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《金阁寺》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E9%87%91%E9%98%81%E5%AF%BA/</link>
      <pubDate>Wed, 08 Apr 2020 15:51:16 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E9%87%91%E9%98%81%E5%AF%BA/</guid>
      <description>什么是美？
我发现我竟没法来描述什么是美。 也不知道我们的美感是怎么产生的。
什么是美？
我或许可以轻易的从搜索引擎获得“答案”，可这答案是别人做完的功课，我这次不想抄答案。
什么是美？
是我在大学上学时痛苦时去海边静坐的时候。一块块的云朵掠过月前，宛如千军万马似地从海的深处过来。有厚厚的云层，也有薄薄的云彩。有长长的大片，也有孤零的断片。所有的一块块云朵都是从天的东边呈现，从月前掠过。
什么是美？
是小时候一次天要下大雨，远处云层翻卷、雷声阵阵、唯有黯淡的云烟边缘金光灿灿的景象，越长大却越少了对这种美的感受。
什么是美？
是在老家院子里坐着，风突然平静，复又强劲起来。我竖起耳朵倾听，忽而沉寂，忽而喧嚣。地面上的月影也随之忽暗忽明，迅速地一扫而过。
什么是美？
层叠的山峦盘绕着厚厚的积云，活像一只大手在空中伸展，翻动，互相压挤着飞将过来，一派磅礴的气势。从云缝隙可以清楚地看到部分天空，突然又被云朵覆盖住。然而，薄薄的云层掠过时，透过薄云还可以看到勾划出朦胧光环的月亮。
什么是美？
至少万里长城不是美，可能他还比不上夏天城墙下被晨露濡湿的发出朦胧光的小花美。
什么是美？
是高中时太过孤独时爬上科技楼的楼顶穿过圆球正面对着那一轮圆月。
什么是美？
似乎只有痛苦时才能感受到美。对太了解的东西是没有欲望的，不知道，不了解，不清楚，无法预测才会产生欲望。但是不可知不是一个绝对的状态，不管欲望的对象是什么，总会由不可知变为可知，那时欲望就消失了，所以绝对的不可知，也就是绝对的欲望，只有死亡——所以在弗洛伊德的哲学里，人类的欲望只有两种，爱欲与死欲。但弗洛伊德会区别这两种欲望，只有在日本作家的感觉里，这两种欲望才相通。
这也许是一些人自杀的原因，可以得到的欲望全都得到了，唯有死欲得不到。
有时候不想继续探究下去了，害怕探寻到最后没有结果，只有死亡。 因为美可以委身于任何人，但又不属于任何人。
我曾像沟口一样，抱有一种难以排除的自卑感，认为自己是被悄悄挑选出来的，这不也是理所当然的吗？我总觉得这个世界的海角天涯，存在着我自己尚未知晓的使命在等待着我。高中大学时不被人理解已经成为我惟一的自豪。所以，那种欲使外界理解我的表现的冲动也不能光顾于我。我觉得命运不赋予我任何能醒人耳目的东西。孤独愈发膨胀。
一旦开始了孤独的生活，很容易就习惯了，几乎和谁都是噤若寒蝉，我重新懂得：对我来说，这种生活是最不需要努力就能达到的。我也失去了对生的焦灼。逝去的每一天都似乎是非常愉快的。
有时候悲伤，同任何事件，任何动机，任何时间都没有关系，是突然的，毫无道理的向我袭来，但令人难过的是这样的悲伤越来越少的向我袭来。
而在整个高中大学时代，自己的情绪是最饱满的，能够体会到这种无缘由的悲伤。
但是也很“幸运”从来没思考过”美”的问题，自己的痛苦毕竟还是太少。
 人类容易毁灭的形象，反而浮现出永生的幻想，而金团坚固的美，却反而露出了毁灭的可能性。像人类那样，有能力致死的东西是不会根绝的，而像金阁那样不灭的东西，却是可能消灭的。
 日语水平不够读不了原文，很遗憾。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>常识</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%B8%B8%E8%AF%86/</link>
      <pubDate>Wed, 01 Apr 2020 22:44:09 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%B8%B8%E8%AF%86/</guid>
      <description>风大，脱了棉裤，跑的好像快了一点，但是左脚有些不舒服，便早早结束。
有两本书讲常识的，一本是梁文道的，还有一本是托马斯·潘恩的。 托马斯·潘恩的写于200多年前，现在来看仍不过时。 梁文道的写于10多年前，现在来看也不过时。
好书似乎都不会过时，正如梁氏自言：“本书所集，卑之无甚高论，多为常识而已。若觉可怪，是因为此乃一个常识稀缺的时代。”
政府由来 现假设有一小群人与世隔绝地居住在地球的一个偏僻角落，他们即象征着任何国家甚至地球的第一批住民。在这种最原始的自由状态下，各种驱动力都会让他们首先想到“社会”这一概念。单个人的力量远远不能满足其欲求，单个人的思想完全无法让其适应长久的孤独，各种需求迫使其寻求他人的帮助和慰藉；每个人均是如此。四五个人团结起来可以在荒野中构建起赖以为生之处，而一个人则可能忙碌终生却一无所成：他可以伐断树木却无法搬运木材，就算可以搬运木材也无法将之竖立起来；饥饿迫使他中断劳作，各种欲求以不同的方式向他袭来。疾病，甚至一些灾祸，都可能意味着死亡；即使疾病或灾祸本身可能并不致命，但也会让其丧失生存能力，最终沦落到一种生不如死、日渐消亡的境地。
就这样，需求像引力一样将新到来的住民凝聚成社会。只要社会成员始终彼此公正相待，社会所带来的互利性便可取代法律与政府的制约性；在这种完美的状态下，法律与政府毫无存在的必要。但是，除了在天堂之外，邪恶正到处滋生。最初让住民齐心协力的是他们共同面对的困难，而随着这些困难逐渐减少，邪恶一步步入侵；他们开始不再对自己的职责尽心尽力，人与人之间的相互依赖日渐松散。这种种懈怠都让政府的设立成为必要，人们希望以某种形式的政府来弥补道德方面的缺陷。
他们将政府议场设在附近的一棵大树边，所有住民都聚在树下讨论公共事务。他们最初的法律极可能只是有着法规之名，对违法者仅有的惩罚是众人的鄙视。在这种最原始的议会中，每个人都自然而然地拥有一个席位。
在初始时，住民人数不多、住所相去不远、公共事务不多且无关紧要；但随着住民越来越多、住所渐渐分散、公共事务日益增加，所有人都聚在一起召开每一次会议就变得非常困难。在这种情况下，人们认识到：从全体民众中选出一部分人作为代表并准许他们管理立法事宜更为方便，这些代表关注的事务应该与选择他们的民众所关注的事务相一致，而他们处理这些事务的方式亦应该与全体民众均在场时的处理方式相一致。如果住民持续不断地增多，则有必要增加代表的人数，各处民众的利益亦均需顾及。人们发现，最好的方法是将全体民众合理划分成几部分，每部分群体选派一定数量的代表。为确保当选代表不谋求背离选民的私利，审慎之举是将经常性的选举常态化；因为在经常性选举的制度下，当选代表每隔几个月便重回并融入选民，于是其必须谨言慎行以免自掘坟墓，从而确保了其对公众的忠诚。这种频繁的交替互换在整个群体间建立起共同利益，彼此支持自然就得以维系。而正是基于此（而非毫无意义的君主虚名）才能构建起管辖者的力量与受治者的福祉。
这便是政府源起与诞生的过程；换言之，政府是道德无法治理天下时的必然产物。这也是设立政府的目的及其所发挥的作用，即自由与保障。无论光亮如何耀照双目、声响如何欺骗双耳、偏见如何扭曲意愿、利益如何蒙蔽心智，自然与理性都会以最质朴的语言告诉我们：这是正确的。
而我们似乎忘了这些，或者说从来就没有想起来过，所以在看熊培云的《重新发现社会》时觉得异常无力，你让从来没有体验过自由的人去想象自由为何物，却不知要为自由付出多大的代价，不是轻易一句“Freedom”就能解决的事。
却见互联网上喧嚣，常识几乎殆尽，不知未来如何，可能也不会坏到哪里去吧。
最近在看林达的《历史深处的忧虑》，也太棒了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>斯通纳还能期待些什么呢？</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%96%AF%E9%80%9A%E7%BA%B3%E8%BF%98%E8%83%BD%E6%9C%9F%E5%BE%85%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%91%A2/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 18:11:17 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%96%AF%E9%80%9A%E7%BA%B3%E8%BF%98%E8%83%BD%E6%9C%9F%E5%BE%85%E4%BA%9B%E4%BB%80%E4%B9%88%E5%91%A2/</guid>
      <description>刚刚读完赫尔曼·黑塞的《悉达多》，加上之前的《德米安》，再看这本情感上一气呵成。
所谓的我，就是过去一切体验的总和。
1, 斯通纳没有出生在一个农家
如果他生在中产家是什么样子？ 如果他生在富人家是什么样子？ 如果他生在极度贫困家出生是什么样子？
看陀思妥耶夫斯基的书，他的价值观有一项是：
 人的善恶是天性，还是环境使然，存在决定意识？这是十九世纪后半叶俄国革命民主主义者与陀思妥耶夫斯基争论的焦点。陀思妥耶夫斯基认为，环境对人有影响，但不是决定性的影响。善恶是人的天性。在同样的环境下，一个人作何选择，这才是主要的。人属于社会，但并非全部属于社会。
 不太认同这个观点，首先善恶是相对的，其次环境的影响在我看来要大于自身的天性。
2, 斯通纳没有被他父亲送去大学
他将会年复一年被这片土地压榨付出的代价，而它一如从前——更加贫瘠，也许，更加歉收。一切都没有改变。他的生活在毫无欢乐可言的劳作中延续着，他的意志崩溃了，他的心智麻木了。慢慢地，年复一年，土地将接纳他。慢慢地，潮湿和腐烂将侵扰那副盛放着他尸体的松木棺材，慢慢地，这些将触碰到他的肉体，最后将消蚀掉他最后的物质的痕迹。他将变成执拗的土地毫无意义的组成部分，而在很久以前，他就把自己献给土地了。
3, 斯通纳没有选修文学课
那么他就不会遇到阿切尔·斯隆，不会遇到这个人生中除父母外最大的贵人。他可能学会了农学回家种更多的土地，他可能有很多想说的话却无论如何说不出来，他还将继续沉默下去。
4, 斯通纳没有选择当大学讲师
 父亲终于在椅子里动弹了。斯通纳抬头看着。父母的脸正冲着他。斯通纳几乎要对着他们哭喊了。
“我不明白，”父亲说，他声音沙哑疲惫，“我没想到，事情会变成这样。我想我对你尽了最大的能耐了，送你到这儿来。你妈和我已经为你尽了我们最大的力量。”
  “如果你觉得应该待在这里，读你的书，那你就应该这样做。你妈和我能对付。”
母亲的脸正对着他，可是并没有看他。母亲的眼睛挤着闭着；她重重地喘着气，脸庞好像因为痛苦而扭曲着，她紧攥的拳头压在脸颊上。斯通纳惊奇地发觉母亲在哭泣，深情又默默地哭着，带着不怎么哭泣的人嫌丢脸和不好意思的表情。他又看了眼母亲，然后缓慢地站起身，走出客厅。他顺着老路踏上通向自己阁楼房间的那条狭窄的楼梯；他在床上躺了很长时间，睁大眼睛望着头顶的黑暗。
 这两段是全书中最令人感动的地方。
他在这些课上寻找自己的解脱和满足，在这样的课上，他自己就是一个学生。他能够从中再次捡回自己第一天体会到的那种发现感，那时阿切尔·斯隆曾在课上对他说，他刹那间就变成另一个人，不再是过去的那个自己。
5, 斯通纳去了战场
有两个人到达了这个选择的结果，也是斯通纳最好的两个朋友。戴夫·马斯特思死于战场，戈登·费奇回来后像个“正常人”一样，最终当上院长。
 他曾经希望拥有友谊和友谊的亲密，这可能会让他在人类的竞争中支撑下去。他曾有两个朋友，一个他知道时已经无谓地死去，另一个此刻远远地退缩进生活的序列中
 6, 斯通纳没有遇见伊迪丝
如果斯通纳没有去聚会就不会遇到他未来的妻子伊迪丝·伊莱恩·博斯特威克。伊迪丝是全书中最重要的人物，没有她作者的这本书要黯淡许多，很多人没法理解伊迪丝为什么婚后成了那个样子，斯纳通已经无法从他们一起的生活以及婚姻中为她找到任何意义。
但是书中其实已经说得很明白了：
 她是在这样的前提下接受的教育：在自己的道路上会受到保护，免遭生活可能投向她的粗俗事件，而且除了气质优雅顺从地附属于这种保护，她没有别的应尽义务，因为她属于这样一种社会和经济阶层，对这个阶层而言，保护几乎是一种神圣的义务。她读过好几所私人女子学校，学习阅读和写作，做些简单的算术；闲暇的时候，还会被鼓励做些针线活儿，弹弹钢琴，画画油画，讨论些比较温馨的文学作品。她还接受些着装、举止仪态、淑女用语、道德修养方面的指点。
  她的品德训练，无论在学校还是家庭，本质上都是保守的，要抑制欲念，而且抑制的几乎全跟性有关。而且，情欲都是间接的，不被认可的；因此性遍布她所受教育的其余每个部分，并从那个隐蔽、未可言及的道德力量中吸收着它的大部分养分。她知道，应该对自己的丈夫和家庭尽各种义务，并且必须要履行。
  她的童年时代非常规矩，甚至在最寻常的家庭生活的某些时刻都是如此。父母彼此相敬如宾；伊迪丝从未看到过他们之间表达那种无论是生气，还是怜爱的自然流露的温馨。生气就是好几天客客气气不说话，怜爱就是一句彬彬有礼的倾心话。她是独生女，孤单就是人生最初的状态。
  所以，她是怀着某种脆弱、偏女性化的艺术天赋长大的，日复一日，不曾有过任何生活必需的知识。她的针头很秀气，却不实用。她画些雾蒙蒙、轻薄的水彩；用弱不禁风但相当准确的手弹弹钢琴；可是她忽视了自己的身体功能，生活中没有一天曾经独处过，稍微关心下那个自我。她从来没有想过可能要对别人的幸福生活负责。她的生活没有任何变化，就像低沉不变的嗡嗡声；母亲监管很严，伊迪丝还是个女孩的时候，就会在旁边坐上好几个小时看着她画画或者弹钢琴，好像两个人都没有别的正事可干。
  十三岁的时候，伊迪丝完成了例行的性生理的转变，同时也完成了更不寻常的生理变化。在几个月的空当里，她差不多长高了一尺，身高快接近一个成年男子。她始终没有从身体的笨拙和令人尴尬、崭新的性态之间的关联中恢复过来。这些变化更加强化了某种天生的羞怯——在学校她总是跟同学保持着某种疏远的距离，在家里又没有人可倾诉，于是她越来越转向内在的自我。
 正如一个轮回，伊迪丝和斯通纳走时和他说的那些话是发出帮助的请求，之后他们的孩子格蕾丝也正是借由一个同学试图走出这一切，可他们都失败了。书中不多的描述表示伊迪丝的母亲也有这样的潜质。
这段对伊迪丝母亲的描述很到位：
 博斯特威克太太不太爱讲话，也不怎么直接谈论自己，但斯通纳很快就对她形成了一种看法。她属于某种类型的南方女人。属于某个古老而且气数悄然已尽的家庭，她是怀着这种信念长大的，这个家庭存在所必需的环境条件与它的品质并不相称。她接受的教导是追求那种状况的改善，但是这种改善从来都没有精确地指出来过。她跟霍勒斯·博斯特威克走进婚姻，满怀着内心根深蒂固的不满，即婚姻是她个人的一种职责；随着岁月流逝，这种不满和痛苦与日俱增，变得如此寻常和无所不在，已经没有特定的药物可以缓解了。她的声音单薄又高亢，始终带着某种绝望的调子，这赋予她说的每个词某种特殊的价值。
 可这能怪她们自己吗？
7, 斯通纳没有和之后的系主任霍利斯·劳曼克思起冲突 霍利斯·劳曼克思在书中无疑是个有天分的“小人”，是斯通纳除了自己和伊迪丝外唯一的对手。
 他讲起自己在俄亥俄度过的孤独童年，父亲是当地一个颇为成功的小商人。他仿佛换了个人，说到残疾促使他远离人群，说到早年的这种自惭形秽，既没有自己能理解的由头，也没有什么防御手段可以掌握。当他说到独自在房间度过的那些漫长的白天和夜晚，通过阅读来逃避扭曲的身体加给自己的限制，然后慢慢找到了一种自由感，这种感觉随着他对自由本质的理解的加深而越来越强烈。他说到这个时，斯通纳感觉有种不曾想到的亲近感，他知道，劳曼克思已经进入某种谈话状态，一种顿悟状态，从言语中领悟到、但难以再通过言辞传达出来的某种顿悟，这很像斯通纳本人曾经在阿切尔·斯隆教的课上有过的体验。劳曼克思早就达到了那种境界，而且是独自达到的，所以这种领悟更接近他自己而不是斯通纳内心的某个部分，可是在某种意义上，最终那才是最重要的东西。这两个人很像，虽然谁都不愿彼此向对方承认，甚至对自己承认。
 此后有二十多年，两个人谁也没有跟对方直接讲过话。这个是书中最逗的地方，劳曼克思其实也说不上有多坏。斯通没有遇到劳曼克思的话也许能更早当上教授，但是我认为影响不大。
8, 斯通纳没有遇见凯瑟琳</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2020年1-3月读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/2020%E5%B9%B41-3%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 30 Mar 2020 17:07:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/2020%E5%B9%B41-3%E6%9C%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>五星推荐 《时间的秩序》卡洛·罗韦利
非常棒的物理哲学书！自己第一次通过物理（科学）的方式来思考存在问题。
《不属于我们的世纪》马修·托马斯
一个女性普通而不平凡的一生，是我这个年纪最喜欢的爱情故事了。真实的世界是那样污秽。灯光不够完美，油漆也斑驳不堪，就连快乐也都不够完整。可是有了爱，我们可以愉快地接受这份不完美。
《赶路人》李小晓
前两个故事看的我哭得哇哇的，还是那句话，若你被感动了，那你一定是看到了自己的影子
《忏悔录》托尔斯泰
简直是我人生的导师，前两章正是我一直探寻的，膜拜！这本书带我重新走进俄罗斯文学。
《沉雪》李晶 / 李盈
我们若是能多一些这样真诚的作品该多好，这才是我们真正的历史，活生生的历史和活生生的人。
《被涂污的鸟》耶日·科辛斯基
想想距离这样愚昧可怕的年代过去才80年，人怎么可能变得这么快。武汉/湖北人即是题目中的那只鸟，可叹。 比《恶童日记》我给的触感要强烈的多。
《疾病的隐喻》苏珊·桑塔格
以前是医生们发动“bellum contra morbum”（对疾病的战争），现在是全社会发动这场战争。把战争转化为对大众进行意识形态动员的时机，这的确使得战争观念变成了一个有用的隐喻，可用于一切形式的、其目标是打败“敌人”的那些改善运动。我们曾经向贫穷开战，现在转而“向毒品开战”，同样还有一些针对具体疾病，例如癌症的战争。在资本主义社会里，对军事隐喻的滥用，可能在所难免，这个社会越来越限制着道德原则诉求的广度和可信度，在这个社会里，如果一个人的行为不服从于对自我利益和赢利的计算，则会被认为愚不可及。而战争是硕果仅存的少数几种被认为不应该以“现实”眼光加以看待的行为；所谓“现实”眼光，即是说，着眼于付出和实际结果。但在那种倾其所有的全面战争中，付出也是倾其所有的，毫不犹豫的—战争被定义为一种紧急状态，牺牲再大，也不过分。不过，对疾病的战争还不仅仅是呼吁人们投入更多热情，对研究工作倾注更多资金。该隐喻还提供了一种看待疾病的方式，即把那些特别可怕的疾病看作是外来的“他者”，像现代战争中的敌人一样；把疾病妖魔化，就不可避免地发生这样的转变，即把错误归咎于患者，而不管患者本人是否被认为是疾病的牺牲品。牺牲品意味着无知。而无知，以支配一切人际关系词汇的那种无情逻辑来看，意味着犯罪。
在瘟疫中，更对这段话有感触。
《金蔷薇》康·帕乌斯托夫斯基
第一次看到这么美的俄罗斯文学。童年之所以幸福，是因为那时候我们有最纯净的感官。在孩子眼里，世界每一天都是新的，样样事物都罩着神奇的色彩。正如作者所说，童年时代的太阳要炽热得多，草要茂盛得多，雨要大得多，天空的颜色要深得多，周围的人要有趣得多。
《那些忧伤的年轻人》许知远
如果这本书赢得一些读者，一定与这种自我挣扎有关。一个年轻人，如何面对现实与理想的距离，如何剖析自己的内心，如何确立与社会的关系，怎样寻找自己的历史坐标……它不仅是我个人，也是我这一代，乃至每一代人都面临的问题。时代会变迁，技术日新月异，新制度取代旧制度，这一旅程从不会终止。
《中国在梁庄》梁鸿
《出梁庄记》梁鸿
这两本书与我的情感是如此的接近，我庆幸仍然有一个可以回去的家乡，一个地理上的点，一个灵魂停泊的所在。
《常识》梁文道
这是大陆越来越少发出的声音，所以格外珍惜，社会上现在最缺少的声音反而是“常识”的声音。
《爱与黑暗的故事》阿摩司·奥兹
有时候不禁想，整个世界，如果你从远方观察，将不会有人知道它持续多久。他们说有朝一日太阳将会隐去，一切将陷于黑暗之中。那么为什么整个历史人与人之间会互相残杀？谁统治克什米尔，或是希伯伦的先人墓，又有什么关系？阿以冲突，宗教战争，又有什么意义呢？
《饱食穷民》斋藤茂男
二三十年前的书放在现在一点儿都不过时，尤其对程序员的描述，太准确了，自己一度快成为机器的奴隶，幸好还有书籍！
《阅读是一座随身携带的避难所》毛姆
培养阅读的习惯能够为你筑造一座避难所，让你逃脱几乎人世间的所有悲哀。
《娱乐至死》尼尔·波兹曼
《没有思想的世界》富兰克林·福尔
《美丽新世界》阿道司.赫胥黎
《永久记录》爱德华·斯诺登
想到现在我觉得我所处的环境既有1984的影子又有美丽新世界的影子，趁我们还没有完全进入的时候，在我们最重要的习惯和价值观被彻底改变之前，我们需要分析问题，看看如何避免进入。哪怕改变不了什么，至少自己不被改变。
《悉达多》赫尔曼·黑塞
悉达多到底悟到了什么？其实是个开放式的结尾。 完全是黑塞式的写作。 所谓的我，就是过去一切体验的总和。
《失明症漫记》若泽·萨拉马戈
今年看的第一本纸质书，去年读书大会就看到有同学推荐这本书，然后梁文道《八分》节目中又推荐了这本书，然后正好同学要送书给我，就买了这本。话痨+不留意的嘲讽，爱死了这本书和萨拉马戈。
《白痴》费奥多尔·陀思妥耶夫斯基
《白痴》像作者的几乎所有的小说一样，有三个同心圆。圆心是人，圆周一个大似一个，直至无限。或者说它有三个层次，一层深似一层，以至无极。第一个同心圆或第一层是具体的情节、事件、人；第二个同心圆是时代和社会；第三个同心圆是对人的剖析和对人的哲理思考，是人的哲学。
《斯纳通》约翰·威廉斯
一个与自己做了一辈子斗争的人，一个勇敢的人，一个幸运的人，一个失败的人，一个胜利的人，一个同道中人。
其他推荐 《乡下人的悲歌》J.D.万斯
另一个角度的美国社会，和斯通纳类似，但是宏观一些。
《我心中尚未崩坏的部分》白石一文
贵在真实和诚恳，作者想了很多，一些自己看的时候没有看的太明白，之后越想很多地方越有共鸣。这个作者的书可以多看一下。
《简斯维尔》艾米.戈德斯坦
喜欢这个角度的社会学，今年经济危机初显端倪，能告诉我们危机才是常态。
《游荡集》许知远
他这一代人是在对中国文化的彻底怀疑中成长起来的，以至习惯性将现实的所有问题，都归咎于文化的基因，这其中也包括20世纪可怕的专制和荒芜的精神世界。很多时候，我们的否定刻薄而无情，仿佛这才意味着彻底决裂，而决裂才意味着新生。但是，这种刻薄却经常导致一种意外的结果——我们似乎变得更匮乏了、更单调了，内心更慌乱了。
《等待》哈金
感觉哈金仍然用中文的思路写英文小说。主人公等待了十八年，但究竟是为了什么等？他从来没有真正想过自己想要什么东西，所谓的等待不过是被动的接受。在最后他才明白自己等待的不过是一个错误。可是在时代的背景下，他也只能等待，等待成了最保险的方式。这也是令人难过的地方。经历的事情越多越明白很多事情并不如自己想象那般。
哈金的写法比较好玩，平铺直叙的流水账突然加入一些“偶发”事件而产生的足以致命的逆转，使得他的作品悲情氛围十分强烈。尤其杨庚强奸吴曼娜的那一章，简直看不下去了。
《被侮辱与被伤害的》费奥多尔·陀思妥耶夫斯基
“人类一切美德的基础乃是最深刻的利己主义。一件事越是合乎道德，其中的利己成分就越多。”第三部最后一章公爵和万尼亚的对话是这本书最精彩的地方。
《巨大的拥抱》物久保
书架里还有62本书待读，去年也差不多是这个数字，感觉永远也读不完了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《被侮辱与被伤害的》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E8%A2%AB%E4%BE%AE%E8%BE%B1%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E4%BC%A4%E5%AE%B3%E7%9A%84/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Mar 2020 11:58:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E8%A2%AB%E4%BE%AE%E8%BE%B1%E4%B8%8E%E8%A2%AB%E4%BC%A4%E5%AE%B3%E7%9A%84/</guid>
      <description>和其他文学作品不太一样的是没有单方面的写被压迫人是如何如何惨，如何如何被侮辱，我觉得第三部最后一章公爵和万尼亚的对话是这本书最精彩的地方——“人类一切美德的基础乃是最深刻的利己主义。一件事越是合乎道德，其中的利己成分就越多。”。
公爵当然是不好的，是恶的化身，阴险狡诈 ，没有道德，毫无羞耻心，抛妻弃子，甚至“玩弄”儿子的感情，如果从公爵的角度写这本书，那就是《侮辱与伤害的快感》。
但是，第一感觉是，公爵也太无聊了吧，公爵在俄国也算高级贵族了，天天逗几个底层人玩儿也太无聊了。不直接侮辱还要拐弯抹角的侮辱，不一下子侮辱完还要过段儿时间侮辱一次。不知道是不是文化的差异，放中国文化的话，一个大贵族要么一侮辱侮辱一拨儿人，要么对某个人直接就砍头流放了，没这么多花样。或者是我对公爵的角色定位有问题。或者是因为“最卑微、最困苦的人也是人，应该被称呼为我的兄弟”，作者特意来表达“最卑微、最困苦的人贵族也要一个一个的侮辱”。
比如最开始对伊赫缅捏夫一家非常好，再次回来的时候“像是变了一个人”。作者为了突出公爵虚伪吗？可是这样的伪装有啥意义啊，是为了“在人面前我蓦地摘掉假面具，原来洋溢着热情的面孔一下子变得扭曲，对他吐出我的舌头，令他措手不及。”吗？
好像公爵就是以此为乐的。可能自己还是没跳出圈儿来看国外的贵族。
还有按书中的隐喻，阿廖沙的性格应该是被公爵一首塑造的，而且“阿廖沙曾经偷偷地告诉过我，他父亲对整个这件事似乎还挺高兴，因为伊赫缅捏夫在这件事上受到了侮辱。
还有这段特别有意思：“我朝他脸上啐了一口唾沫，使尽全力打了他一个耳光。他本想向我反扑过来，可一看我们是两个人，就从桌上抓起那包钱，转身向外逃去。他的确是这么做的，是我亲眼所见。”
好像作者也特别惊讶公爵居然这么“弱”，这个画面太搞笑了，算是文中一个小小的胜利吗。本来还是一个逻辑完整不择一切的小人，这一刻却像个落荒而逃的小偷，有意思。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《不属于我们的世纪》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E4%B8%8D%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA/</link>
      <pubDate>Mon, 23 Mar 2020 10:28:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E4%B8%8D%E5%B1%9E%E4%BA%8E%E6%88%91%E4%BB%AC%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%BA%AA/</guid>
      <description>一团云朵飘过之后，太阳出来了。飞机在阳光的照射下闪烁着光芒，逐渐朝着远方降了下去，留下了一串噪声。一阵微微的凉风带走了酷热的感觉。她觉得这一刻是那样美妙，正如生活中某些平凡的瞬间一样。她试着把这一刻封存在自己的脑海里：苹果的酸甜，咬下一口时唇齿留下间的清脆感，还有青草的味道。从某种意义上来说，这是在作弊，是在利用记忆自然筛选的过程。但她发觉自己停下想象，如同做梦般对自己喊道“我醒了”的那些瞬间，却往往是她记得最清楚的画面。
补今年的第二颗五星。 年纪不小了，反而越是真实越能感动到我，当下的生活才是最完美的生活。
艾琳 艾琳的一辈子：
前半部分，出生上学，有过困惑有过烦恼，对未来的向往。 工作，结婚生子。
显得沉闷而无聊，毕竟这都是我们的生活。
慢慢节奏变了。 埃德得了阿尔茨海默病。 此后便是艾琳和儿子的挣扎。
艾琳一生追求完美的生活，生活在她住的这幢楼里的人悟出了生命中某些重要的道理，而这个秘密却被她偶然发现了。她现在才明白，原来这世上有些地方竟充斥比其他地方更多的幸福。除非你知道这种地方的存在，否则就只会安于现状。她开始想象更多和这里一样的地方。它们隐藏在高墙和树丛的后面，其中的每个人都可以保有自己的秘密。。
埃德和艾琳去逛街，艾琳想要美好的物质条件，埃德拽了拽艾琳的胳膊，可她还是不肯挪动脚步。她望着从井盖里袅袅腾出的蒸汽，胸口随着呼啸驶过的大巴而一阵悸动。她强烈地意识到了物质世界的有限。她想要生活在橱窗画面中那些停滞的时光里，身处每一个零件都和谐运转的完美和谐世界，实现那只指引的手设计出的计划。如果不必为生活中所有琐碎细节都作出抉择，其实也是一件挺好的事情——只需要每年老老实实地按照时令出来扮作一处景观，取悦那些用欣赏的目光默默盯着自己的人。
真实的世界是那样污秽。灯光不够完美，油漆也斑驳不堪，就连快乐也都不够完整。
艾琳要成为这段不朽婚姻中不离不弃的那个女人。即便她的丈夫在护工们眼中只不过是另外一个老糊涂，但她对他的看法是不会改变的。他们完全不知道跌落在他们膝下的是什么样子的一个男人，但她并不打算解释给他们听，因为他们不配听到那些话。她不介意他们把他看成一个口齿不清、体弱多病的笨蛋，只要她的心智还清晰，就永远都会比他们知道得多。
艾琳是幸福的，许多个夜晚，想起自己曾在无力为他的剧变找出任何解答时，简短地考虑过要和他离婚，她都感到一阵惶恐，不知自己若是真的这么做了，他的晚年会落得怎样的光景。尽管她绞尽脑汁，却还是无法想象他会生活在哪里，身边又有谁能够照顾他。随着时间的流逝，她开始相信自己是注定要陪他走到最后的。这一切正是她生命的全部意义——照顾自己的母亲、从事护理行业——从某种意义上来说，这些都是在为她生命中更重要的一项事业做准备。只有这样想，她才能让自己再次安然地入睡。
埃德死后艾琳买下了那两张门票，一个人去了球场，把空出来的座位留给了埃德。她终于明白这些比赛为何能够引起丈夫心中强烈的兴趣：比赛中的每一天都会有新的纪录被打破，而外面的世界却总是一成不变。只要比赛还在进行，就总有新闻传来，即便那其中的内容根本就不值得报道。虽说每一次的丢球和每一次的挥棒都有所不同，但它们都属于同一个熟悉主题的不同变体。球场上的界线，球场外的围栏——完整存在于具体而又无限时空里的整齐几何形空间——仿佛就是整个世界的界限。
埃德 埃德是个苦行僧般的人物，他的生活却容不下一丝半点的放纵。曾几何时，但凡有一丁点番茄酱溅落在他的白衬衫上，他都会感觉痛不欲生，可生病后如今的他却好似已然看破了平凡生活的挫折。
他生病后有一次回光返照：
 “你到底在说什么呀！”她喊叫了起来，“告诉我实话。你是不是迷路了，试着想要回家？”
“不是。”他摇了摇头。
“我得知道，埃德。”
“我想要给你买点东西。”
“我们已经决定了。你还记得吗？你我今年不交换礼物。这样比较简单。”
“不是为了圣诞节。”他回答。
“那是为了什么？”
“我们的纪念日。”他伸出手来戳了戳自己的戒指，“新年前夜。”他说。
“我们是1月22日结婚的，埃德蒙德。”
“但我们是在新年前夜相识的。”
 这是埃德留给艾琳最后的礼物：抛开她在自己人生道路上留下的遗憾。
以及永远的爱。
最后 同时看完了《82年生的金智英》，三星，同样是女性题材的，但是&amp;lt;金智英&amp;gt;却明显单薄，流水账一般讲了个韩国女性地位低下的故事，不算高明的手法讲了个俗套的故事。
对比之下，更显本书的真实和动人之处。
附 附一些看过的好看的女性文学：
 《黑箱》 《82年生的金智英》 《不属于我们的世纪》 《此生未完成》 《女儿的选择》 那不勒斯四部曲  《我的天才女友》 《新名字的故事》 《离开的，留下的》 《失踪的孩子》   《松子落：京都九年》 《会做饭的孩子走到哪里都能活下去》  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>图书馆计划</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E8%AE%A1%E5%88%92/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 17:17:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%9B%BE%E4%B9%A6%E9%A6%86%E8%AE%A1%E5%88%92/</guid>
      <description>以下是准备买的纸质书，值得读好几遍。
范围1-787
全集 汪曾祺全集
鲁迅全集
王小波全集
是枝裕和全集
单向街系列
外国小说 《红与黑》
《情人》
《生命不能承受之轻》
《追风筝的人》
《霍乱时期的爱情》
《蝇王》
《忽然七日》
《基督山伯爵》
《那不勒斯四部曲》
《德米安》
《鱼翅与花椒》
《不属于我们的世纪》
《被涂污的鸟》
《爱与黑暗的故事》
外国人文 《君主论》
《蒙田随笔集》
《查拉图斯特拉如是说》
《在路上》
《沉思录》
《苏菲的世界》
《美丽新世界》
《菊与刀》
《芒果街上的小屋》
《清醒思考的艺术》
《人类群星闪耀时》
《青春》库切
《公正：该如何做是好？》
《熵：一种新的世界观》
《棉花帝国》
《鱼翅与花椒》
《旧制度与大革命》
《乡下人的悲歌》
《时间的秩序》
《忏悔录》托尔斯泰 done
《疾病的隐喻》
《金蔷薇》
日本文学 《山茶文具店》
《下流社会：一个新社会阶层的出现》
《快速阅读术》
《闪闪发光的人生》
《工作漂流》
《我心中尚未崩坏的部分》
《饱食穷民》
卢梭 《一个孤独漫步者的遐想》
《社会契约论》
奥威尔 《动物农场》
《1984》
毛姆 《阅读是一座随身携带的避难所》
《月亮和六便士》done
程序设计 《黑客与画家》
《禅与摩托车维修艺术》
《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》
《知行 技术人的管理之路》done</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>奥威尔和赫胥黎谁对了</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E5%A5%A5%E5%A8%81%E5%B0%94%E5%92%8C%E8%B5%AB%E8%83%A5%E9%BB%8E%E8%B0%81%E5%AF%B9%E4%BA%86/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Mar 2020 10:33:46 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E5%A5%A5%E5%A8%81%E5%B0%94%E5%92%8C%E8%B5%AB%E8%83%A5%E9%BB%8E%E8%B0%81%E5%AF%B9%E4%BA%86/</guid>
      <description>这篇文章其实本来是不想发出来的，近几年的一些事让我不由自主的觉得，我们离再一次文革还有多远？发这篇文章也就代表着有被清算的可能，其实是有风险的。
管他的呢。
本文是如下几本书的读后感。
 《娱乐至死》尼尔·波兹曼 《1984》乔治·奥威尔 《美丽新世界》阿道司.赫胥黎 《我们》尤金·扎米亚金 《动物庄园》乔治·奥威尔 《永久记录》爱德华·斯诺登 《没有思想的世界》富兰克林·福尔 《童年的消逝》尼尔·波兹曼 《技术垄断》尼尔·波兹曼 《单向街001：最愚蠢的一代？》 《单向街002：先锋已死？》 《单向街005：反智的年代》 《单读07：旁观者之痛》 《单读09：耐心》 《单读10：焦虑的年代》 《单读11：联结/断裂》 《单读12：创造力之死》 《单读13：消失的作家》 《单读14：世界的水手》 《单读17：人的困境》 《单读20：新新新青年》  看着个系列的书是因为去年读了谢益辉和辉格的两篇文章。
娱乐至死了吗？波兹曼错了吗？ - Yihui Xie | 谢益辉 http://headsalon.org/archives/5508.html
辉格的观点是：
 自尼尔·波兹曼的出版30年以来，历史已经证明他完全错了，乔治·奥威尔才是对的，自由的丧失，从来都是从信息源的剥夺开始，而这一剥夺必须依靠强制才能做到，动物庄园的建设者们，无不视新媒体为大敌，必欲除之而后快；不幸的是，今天仍有众多像卡尔这样的人，一遍遍拾起波兹曼的牙慧，以愚昧大众拯救者的姿态，攻击他们刚获得的新自由。
 谢益辉的观点是：
 娱乐是否至死，现在还言之略早。再等几年，它的恶果应该会更明显了吧。现在我们看到的拖延症和普遍焦虑就已经够糟糕了，这锅该不该娱乐和媒体来背呢？我觉得它们得负大部分责任吧。如今的电子信号时代比波兹曼谈的电波信号时代（电报、电视、收音机）强大太多了，完全解除了娱乐的所有物理限制，并持续解除我们的心理警戒。且看我们是否会加速娱乐至死。
 起初我是不知道谁是正确的。换个场景，如果我只看到了他们两个人文章中的一篇，我认为那个个人说的就是对的，我如果看不到相反的意见，我的“偏见”就产生了。
然后我决定花一些时间来想一下我自己的观点是什么。起初我是想在搜索引擎以及社交网络上找答案，可是情绪化的碎片太多了，这也是令我非常难过的原因。我觉得中国社会仍然存在着根深蒂固的反理性倾向。这并非本性，它更多的是反对批评、鼓励集体思维的政治和教育制度的产物。而缺乏对思想的热爱，缺乏争辩本身所带来的快乐，缺乏虽刺耳却不无理性的异议。我们想做什么却无能为力，现在这个社会连愤怒都能吸收。（愤怒的吸收如李文亮事件）
想到现在我觉得我所处的环境既有1984的影子又有美丽新世界的影子，趁我们还没有完全进入的时候，在我们最重要的习惯和价值观被彻底改变之前，我们需要分析问题，看看如何避免进入。哪怕改变不了什么，至少自己不被改变。
至于黄章晋的这篇文章，我实在不敢苟同。
002：没错，他们的时间和生命没有任何价值
 「这些人是把大把时间浪费在了游戏上，那是因为这些人的时间不值钱，没错，他们的时间和生命没有任何价值，他们活着没有成就感，没有生活乐趣可言。只有我的游戏，才能给他这些他没有的东西。这样的人，其实应该感谢我们，是我们给了他幸福感。」
 他们所谓的没有意义，并不是他们本身的没有意义，而是这个社会赋予的无意义。我们不从源头上解决赋予无意义的问题却质疑结果无意义，也令人难过。
下面是一些中间过程的想法，不是很成熟，也会是会变，没什么章法，但希望有人能理性讨论。
人和社会 讨论这些其实又涉及到我们认为“人”是什么以及“理想的社会”是什么。精力有限，没时间认真想。但是据我接触到的人来看，每个人对“人”的定义是不一样的。
人不是一个单一因素形成的，人的思想形成是一个非常复杂的公式。比如对有些人来说，幸福如此简单，无非是对着送过来的汤勺不断张嘴；而对另一些人来说，它如此复杂，需要汗滴禾下土粒粒皆辛苦。由于运气和能力，也许耕耘未必能带来收获，但是恩赐来的幸福和捕猎来的痛苦之间，你选什么呢？
我觉得理想社会的最高目标，是让每个人的能力都能得到自由发展。前提是社会要为个人创造独立、批判性思考的条件。只有形成了个人意见，才有可能公开辩论；而个人意见的形成需要尝试思想、抛弃思想的自由，而不用担心隔墙有耳。有的意见需要勇气，也有的意见可能会让我们越界，变得不可容忍；如果我们认为自己被监视了，那我们让自己的思想朝着这类意见散漫发展的可能性就会小得多。我们会委曲求全，改变想法以取悦监视我们的人。没有自由思考的私密空间，思想就会窒息。
接下来的几年，我会仔细考虑理想条件下我想成为一个什么样的人和理想中的社会是什么样的，现在没有这个概念。
语言  我们认识到的自然、智力、人类动机或思想，并不是它们的本来面目，而是它们在语言中的表现形式。我们的语言即媒介，我们的媒介即隐喻，我们的隐喻创造了我们的文化的内容。
 我们使用一套话语体系，实际上就是在默认这套体系背后的思考逻辑，这套逻辑在代替你思考。
我之前意识不到，自己讲很多互联网用语这些话的时候，没有真的在“自己”讲话，是这套话语体系让你这样讲的，你没有真的在思考，是这套话语体系让你觉得自己思考了。这就是真正的可怕之处，你在一套熟悉的话语体系里简单快速地将所见的一切人一切事物快速分类，感觉无比清晰畅快，甚至产生了一种错觉，觉得自己慧眼如炬，英明极了，没有什么灰色地带，没有什么搞不清楚的，一切都很简单明了，甚至觉得别人蠢，他们就不能这样快速做出判断，不能像这样管中窥豹。 可是真实世界就如此清晰明了吗，真实世界就这样非黑即白吗？
每一个大喊着“带节奏”、“洗地”、“造谣”的人，如果让他们马上解释定义这三个词，我感觉他们甚至都讲不清楚究竟什么叫带节奏、什么叫洗地，怎么样的算造谣，但反之，一旦你把这三样的判断标准越定越高，你会觉得世界越来越简单，我不喜欢的三观就是带节奏，替我不喜欢的人说话就叫洗地，有一个数字不精确那就是造谣。
互联网 福柯在《规训与惩罚》 里提到的“全景监狱”概念，这个概念被很多人用来比喻成互联网时代――在监狱中，监视者身处中心位置的暸望塔，能够观察到所有的动静，而犯人看不见他们，他们只能假定监视者的存在，就像人们无从知道自己的互联网隐私是怎么回事。
我作为互联网的从业者，了解互联网更多一些。我们可能并没有意识到，我们每天面对的互联网是一个反乌托邦的隐喻。它既像一九八四，记录行为和信息，又像美丽新世界，让我们放弃了思考，快乐而不自知。
互联网让一部分人失去了认真的能力，并且认为严肃思考是件滑稽的事。它似乎正在为人们总结出一套即便人们什么也不懂，但是仍然可以对任何事情都讲上两句刻薄话或者是写出些诗意的句子，以此表示自己随便一学也能全明白的方法。在人们思考之前，它首先摧毁了注意力。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《阅读是一座随身携带的避难所》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%BA%A7%E9%9A%8F%E8%BA%AB%E6%90%BA%E5%B8%A6%E7%9A%84%E9%81%BF%E9%9A%BE%E6%89%80/</link>
      <pubDate>Mon, 16 Mar 2020 10:35:24 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E9%98%85%E8%AF%BB%E6%98%AF%E4%B8%80%E5%BA%A7%E9%9A%8F%E8%BA%AB%E6%90%BA%E5%B8%A6%E7%9A%84%E9%81%BF%E9%9A%BE%E6%89%80/</guid>
      <description>依毛姆的个性，我还以为这本书不是我熟知的毛姆，毕竟题目太不毛姆了。感谢Ruì同学的推荐，推荐一本好书可比引荐一个贵人。
这本书是我从大学入学以来开始做读书记录的第791本书。今年的第102本书。
说这个的意思其实是哪怕按今年因为疫情的特殊情况，一年也只至多能看400本书，我记录的是平均每年最多150本书，按20岁到70岁算的话，50年间能看7500本书。
第一念头是怎么才能看这点儿书，实际上有意思的书何止千万，而我穷尽一生才能看这么一点。之前的阅读基本是不加选择的，别人推荐的，看书里推荐的，或者不知道从哪里看到的推荐的，甚至去图书馆看到感觉有缘的，都拿来囫囵吞枣。量化算了一下这辈子能看的书后，知道之后该更系统的看书了，当然可以消遣，但是时日不多，得把时间浪费在美好的事情上了。
在度过了生命的黄金年华之后，你会发现你能欣然参与的活动已为数不多。除了象棋、填字游戏、单机电子游戏，几乎没有一种你一个人就能玩起来的游戏。但是阅读就不一样了，它丝毫不会让你有这种困扰。没有哪一项活动可以像读书一样——除了针线活，但它并不能平复你焦躁的心情——能随时开始，随便读多久，当有人找你时也可以随时搁下。没有其他娱乐项目比阅读更省钱了，你在公共图书馆的那些愉快日子和阅读廉价版图书时的愉快体验正好说明了这一点。培养阅读的习惯能够为你筑造一座避难所，让你逃脱几乎人世间的所有悲哀。
之前非常看重别人对一本书的评价，别人若觉得好，自己哪怕看不懂也觉得好。现在认为，对别人推荐的书虽然应该全单照收，但自己才是手中所读书籍的价值的最终评判者。如果这本书看不懂，那么这本书对自己而言在当下就不是一本好书。
我们每一个人都不尽然相同，即便有所相似，我认为的那些于我而言很有价值的书籍对你而言却不一定如此有价值。但是我想提到的这些书籍的确让我在阅读之后知道了更多东西，如果不是阅读过它们，我想我也不会是今日的我。
就我而言，同时阅读四到五本书会更符合我的阅读习惯。毕竟，你每天的情绪都不同，就算在一天内，你也不会每时每刻都想要去阅读某本书。我们必须让自己适应这些问题，而我逐渐养成了最适合自己的读书习惯。
让日常阅读成为砍向我们内心冰封大海的斧头。
致我的朋友们 曾经见过很多面但是打算近期重新郑重认识一下的朋友： 威廉·萨默塞特·毛姆、乔治·奥威尔、斯蒂芬·茨威格、卡尔·马克思、迈克尔·桑德尔、亚当·斯密。
如今敬若导师的朋友： 巴鲁赫·斯宾诺莎。
曾经引为知己但如今已经很少联系渐渐失去的朋友们： 刘瑜、熊培云、蒋方舟、韩寒、许知远、吴晓波、高晓松、梁文道。
我亲爱的日本朋友们： 白石一文、斋藤茂男、小川糸、是枝裕和、北野武、东野圭吾、渡边淳一。
给我讲或者奇幻或者温情的让我度过无聊时光的朋友们： 燕垒生、紫金陈、马伯庸、陳浩基、双雪涛、大仲马、余华、阿耐、阎连科、苏枕书、白先勇、吴念真、严歌岑、江南、J.R.R.托尔金、乔治·R. R. 马丁、八月长安、陈忠实、康·帕乌斯托夫斯基、阿摩司·奥兹、东来、邓安庆、郑执、桑格格。
历史很好而且从历史中教我看现实的朋友们： 易中天、岳南、黄仁宇、郭建龙、钱穆。
从高中就开始喜欢的敏感孤独却在我无助时给我力量的朋友： 几米。
把我的价值观一度被带的不知道去哪的朋友： 方想。
圆了我军人梦想的朋友： 刘猛、纷舞妖姬。
让我第一次感受到散文之美的朋友： 汪曾祺。
让我第一次感到现代诗歌之美的朋友： 席慕容。
给我各种奇怪思想让我混乱不堪的朋友们，但是却让我无比尊敬： 鲁迅、王小波、列夫·托尔斯泰、钱理群、顾准、罗伯特·M.波西格、J.M.库切、米兰·昆德拉、苏珊·桑塔格、阿兰·德波顿、伯特兰·罗素、赫尔曼·黑塞、刀尔登（三七）。
带我第一次在物理世界中用过哲学的姿态遨游的朋友： 卡洛·罗韦利。
最后还有令人尊敬的女性朋友们： 玛格丽特·杜拉斯、埃莱娜·费兰特、龙应台、柴静、三毛、张爱玲、梁鸿、李娟、萧红。
以及我在未来的人生中仍在等待着我的朋友们。
感谢你们，如果没有你们，我想我也不会是今日的我。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《时间的秩序》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E7%A7%A9%E5%BA%8F/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Mar 2020 10:36:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E6%97%B6%E9%97%B4%E7%9A%84%E7%A7%A9%E5%BA%8F/</guid>
      <description>今年第一颗5星，而且是超5星。让我对自我的思考更进一步的一本书。
首先令我震惊的一个事实是，在一些地方，时间流逝得慢一些，在另一些地方则快一些，时间的流逝在山上要比在海平面快。
我确定，我之前从来没有学过这些，或者说学过类似的东西但是没有人明确告诉我时间流逝的速度是不一致的。
物体下落就是由于这一时间的延缓。在时间流逝一致的地方，比如星际空间，物体不会下落，它们会浮在空间中。而在我们的星球表面，物体会自然倾向于向时间流逝更慢的地方运动，就像当我们从沙滩往大海奔跑时，腿上水的阻力会让我们向前方跌进海浪里一样。物体会下落，是由于在较低的位置，时间被地球减慢了。
这就像是观看日落，太阳缓慢地消失在遥远的云层背后时，我们猛然记起，运动的并非太阳，而是地球。我们用错乱的眼神看着整个星球——以及我们自己——向后旋转，远离太阳。
“现在”和“真实”都没有意义。
你扔掉手表，你尝试理解：这看似能抓住的时间，只不过是指针的运动……
通过把世界看作事件、过程的集合，我们得以更好地理解与描述世界。这是与相对论兼容的唯一方式。世界并不是物体的集合，而是事件的集合。
物体与事件的区别在于，物体在时间中持续存在，而事件的持续时间有限。石头是典型的“物体”，我们可以问它明天在哪里。与此相反，亲吻是一个“事件”，问这个吻明天在哪儿是没有意义的。世界由亲吻的网络构成，而非石头。
退一步讲，假如世界真是由物体组成的，那么这些物体又由什么构成呢？是原子吗？我们已经发现，它由更小的粒子构成。是基本粒子吗？我们发现，它们只是场的短暂振动。是量子场吗？我们发现这仅仅是谈及相互作用与事件时所用的语言代码。我们不能把物理世界看作由物体或实体组成，这行不通。
因此，我们按照出现的方式而非存在的方式来描述世界。牛顿力学、麦克斯韦方程组、量子力学等，都告诉我们事件怎样发生，而非事物是什么样的。通过研究生物的演化与生存，我们理解了生物学。通过研究人与人交往、思考的方式，我们才理解心理学（只有一点点，并不多）……通过形成过程而非存在，我们理解世界。
物体”本身仅仅是暂时没有变化的事件。 但只是在归于尘土之前。因为很明显，一切都迟早要复归尘土。
因此，时间的缺失并不意味着一切都停滞不变。它只能说明，让世界感到疲倦的不间断的事件并不是按时间顺序排列的，无法被一个巨大的钟表测量。它甚至没有形成一种四维几何。它是量子事件无限又无序的网络。比起新加坡，世界更像那不勒斯。 如果我们所说的“时间”只表示“发生”，那么一切皆时间。时间之内别无他物。
20世纪物理学以一种对我而言很明确的方式表明，现在主义并没有很好地描述我们的世界：客观且统一的当下是不存在的。我们最多也就能说：有一个相对于运动的观察者的当下。那么，对我而言的真实就不同于对你而言的真实，虽然我们都尽可能客观地使用着“真实”这个词。因此，世界不应被看作一连串的当下。
答案是，这是个很糟糕的问题，什么都能表示，又什么都表示不了。因为“真实”这个形容词很模糊，可以有一千种含义。如果问题是：“撒谎时鼻子会伸长的木偶存在吗？”可以回答：“当然存在了！是匹诺曹呀！”或者可以回答：“不存在，他只是科洛迪想象出来的而已。” 两种答案都对，因为他们使用了动词“存在”的不同含义。
笼统地问“什么存在”或“什么是真实的”，只是在问你想要怎样使用这个动词和形容词。这是个语法问题，无关本质。
在我们与世界的其余部分之间，存在着物理相互作用。很明显，并非所有变量都与我们或我们所在的那部分世界相互作用。只有很少的变量会有影响，绝大多数根本不会有什么影响。它们不会记得我们，我们也不会记住它们。世界的不同状态对我们来说似乎是等价的，这就是其中的原因。世界的两个部分——我与一杯水之间的物理作用，独立于水中单个分子的运动。同样，世界的两个部分——我与一个遥远星系之间的物理作用，也会忽略在那里出现的细节。我们对世界的视野之所以是模糊的，是因为我们所处的这部分世界与其余部分之间的相互作用会无视很多变量。
一个物体的速度不是这个物体本身的属性，而是这个物体相对于另一物体的属性。
世界的熵并非只取决于世界的状态，也取决于我们模糊世界的方式，而这又取决于我们与哪些变量相互作用，即我们这部分世界与变量的相互作用。
这一事实开启了一种可能性：也许并不是宇宙在过去处于一种特殊状态，也许其实是我们，以及我们与世界的相互作用，才是特殊的。是我们决定了特殊的宏观描述。宇宙最初的低熵，以及时间之矢，也许更多源于我们，而非宇宙本身。基本的理念就是如此。
我们与世界其他部分特殊的相互作用如何决定最初的低熵呢？ 很简单。取十二张牌，六张红色六张黑色，把六张红牌都放在上面。洗一下牌，然后找一找在红牌上面的黑牌。洗牌之前没有一张黑牌在上，洗完之后会有一些。这就是熵增加的一个简单例子。游戏开始时，在红牌上面的黑牌数量为零（熵很低），因为开始时处于特殊的排列。 但现在让我们玩另一个游戏。首先，随意洗牌，然后看前六张牌，并且记下来。然后洗下牌，看一看有哪些其他牌跑到前六张去了。最初一张没有，然后数量增加了，和上个例子一样，熵也增加了。但这两个例子有个关键的区别：在这个例子开始时，牌是随机排列的。是你记下了哪些牌开始时在上半部分，然后宣称它们很特殊。
这个解决了熵是什么的问题。但是没有解释为什么会从一个状态流动到另一个状态。
让世界运转的不是能源，而是低熵源。没有低熵，能量会稀释成相同的热量，世界会在热平衡态中睡去——过去与未来不再有分别，一切都不会发生。
生命就是熵增过程的网络，这些过程可以作为彼此的催化剂。有时人们会说，生命会产生特别有序的结构，或是在局部熵会减少，这些说法并不正确。生命仅仅是分解与消耗食物低熵的过程，它的结构本身就是无序的，和宇宙其余部分一样。
我们是过程、事件、复合物，并且受限于时空。但如果我们不是一个单独的实体，那么是什么建立了我们的身份和统一性呢？是什么造就了这一切？我是卡洛，我的头发、指甲、双脚被认作我的一部分，我的愤怒与梦也是我的一部分，我认为今天的我与昨天的我是同一个卡洛，明天的我也是如此——是那个在思考、受苦与感知的人。
第一个是，世界上每个人都有自己的一种视角。通过对我们生存必不可少的广泛关联，世界在每个人那里得到映现。我们每个人都是复杂的过程，反映着世界，并以严格整合的方式，对我们接收到的信息进行加工和阐述。
我们身份基础的第二个要素与战车的例子相同。在反映世界的过程中，我们把它组织为实体。我们会在一个大致均匀稳定的连续过程中，尽我们所能地通过聚合与分割来构想世界，与世界更好地相互作用。我们把一堆岩石组合成一个单独的实体，命名为勃朗峰（Mont Blanc），把它看作一个统一的事物。我们在世界上画线，把它划分为许多部分；我们建立边界，把世界分解为许多片，来估测它。我们神经系统的结构就是这样工作的，它接收感官刺激，不停加工信息，产生行为。形成灵活动力系统的神经元网络，会不断调整自己，力求对摄入的信息流做出尽可能长远的预测。为了完成这一点，神经元网络会把动力系统中大致稳定的固定点与所接收信息中反复出现的模式联结起来，或是在加工过程中间接做到这一点，以此不断进化。在当前非常活跃的对大脑的研究中，我们似乎已经看到了这一点。如果真是如此，那么“事物”，像“概念”，就是神经动力中的固定点，由知觉输入与连续加工中反复出现的结构引发。它们反映了世界某些方面的结合，它取决于反复出现的结构及其与我们相互作用产生的关联。这就是一辆战车的组成。
特别是，我们把组成其他人的生物体的过程集合整合为一个统一的形象，因为我们的生活是社会性的，因此我们与他人接触很多。他们是原因与结果的结点，与我们密切相关。在与其他同我们相似的人接触的过程中，我们形成了“人类”的观念。
我相信，我们关于自我的概念就源于此，而不是通过内省。当我们把自己看作个人时，我相信，我们正把发展出来用来与伙伴交往的精神回路应用于自身。 孩提时代，我关于自己的第一个形象就是我妈妈眼中的孩子。很大程度上，对自己而言，我们就是我们所看到的，以及朋友、亲人、敌人看到的我们。
不妨作一个假设，从生下来那一刻开始，这个世界上没有任何人了（不考虑刚生下来无法生存的问题），此人该如何理解这个世界。
再做个假设，如果现在的你（20岁）睡了一觉醒来，发现世界上除了身边一个熟睡的婴儿外别无一人，那么这个婴儿对这个世界的理解大部分会来源于
我们处在这个世界上，一定是会相互作用的。这是我2019迷茫了一年的一个点，
这是在北京时间2019年10月21日下午2:02写下的：
 想到我是由我的家庭，我的环境，我的国家，甚至说某个人拍脑袋的政策组成的，“我”可能只占我自己的很少一部分时，很难受。我的存在是由其他的力量生成的，我的主观意识在其中是否存在，我的主观意识在其中扮演着什么角色。
 一度很焦虑，
在进步的历程中，我们认识到，一些看似不证自明的事，实际上仅仅是偏见。
所以，在这一时刻，这本书是超五星的。
 写小说时，作家们仿佛将自己尊为上帝，高高俯瞰，洞穿凡人的历史，讲述故事的方式也如同上帝的叙述方式，没有任何粉饰，一切都是其本真面目。可我却没有这样的能耐，就像作家也没有这种能耐一样。但我的故事对我之重要远甚于作家的故事之于作家，因为这是我自己的故事，是一个人的故事——不是一个虚假的人，可能的人，理想的人或非现实的人，而是一个真切、独一、鲜活的人，可惜今天的人对此的理解却不如往昔，虽然每一个人都是自然独一无二的宝贵造物，人们却依然对彼此大开杀戒。如果我们并非独一无二的人，如果我们真能用枪炮任意将他人从世上抹杀，那么讲故事将是多此一举。然而人并非仅仅作为个人而存在，他同时也是独一无二的特殊个体，永远是一个关键而奇妙的点，在这个点上，世界的万千现象纵横交错，充满不可重复的偶然。因此每一个人的故事都是重要的，永恒的，神圣的，只要以某种方式活于世上，只要顺应了自然的意愿，每一个人都是妙不可言的存在，值得我们去关注。在每一个人身上，精神都已化成了形貌，在每一个人身上，造物都在蒙受苦楚，在每一个人身上，救世主都被钉上了十字架。
 -by 《德米安》
人是更高级的形态，可以左右熵。可以使用外力把高熵的东西变成低熵。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《爱与黑暗的故事》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E7%88%B1%E4%B8%8E%E9%BB%91%E6%9A%97%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Mar 2020 11:31:55 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E7%88%B1%E4%B8%8E%E9%BB%91%E6%9A%97%E7%9A%84%E6%95%85%E4%BA%8B/</guid>
      <description>作者是以色列作家阿摩司·奥兹。
不必再赘述犹太人在人类史上的悲惨，奥兹生于1939年，正处于以色列建国前夜，所以奥兹的生活便映射出以色列和犹太民族迪德尔坎坷。《爱与黑暗的故事》演绎出以色列建国前后犹太世界和阿拉伯世界的内部冲突和两个民族之间的冲突，再现了犹太民族与阿拉伯民族从相互尊崇、和平共处到相互仇视、敌对、兵刃相见、冤冤相报的错综复杂的关系，揭示出犹太复国主义者、阿拉伯民族主义者、超级大国等在以色列建国、巴以关系上扮演的不同角色。
在我看来，奥兹想要表达的国家和民族在其次，因为那就是他生命的一部分，远没有他的家庭重要。
正如作者序中所写：
 假如你一定要我用一个词形容我书中所有的故事，我会说：家庭。要是你允许我用两个词形容，我会说：不幸的家庭。要是你耐住性子听我用两个以上的词来形容，那就请你坐下来读我的书。
 这也是奥兹真诚之所在。
读书 喜欢看书的人看这本书一定充满了惊喜，到处都是书以及作者。
 多年后，当我阅读契诃夫时，确信他就是我们当中的一员：万尼亚舅舅就住在我们楼上，萨莫连科医生在我发烧或得白喉时弯下腰，用宽大有力的双手为我做检查，患有习惯性偏头疼的拉耶夫斯基是妈妈的二表哥，我们在星期六晚上一起到民族宫礼堂听特里格林。
  的确，我们周围有着各式各样的俄国人，有许多托尔斯泰似的人物。有些人甚至长得就和托尔斯泰一模一样。当我在某本书封底看到一幅棕色的托尔斯泰画像时，确信自己已经在我们当中看见他很多次了：他沿着马拉哈伊大街闲逛，要么就是顺着欧发迪亚大街走去，头上没戴帽子，微风吹乱了他银白的胡须，如同先祖亚伯拉罕那样令人敬畏，他目光炯炯，用手里的树枝作拐杖，一件俄式衬衫罩在灯笼裤外，用根长绳系住腰身。
 奥兹好我一样，都是差不多是自己开始读书的，小时候没有互联网，没有看不完的电视剧和综艺节目，没有微博上无穷无尽的“新闻”和八卦。我们还有什么可做的呢？那时的夜晚比现在的漫长，因为地球自转速度比较缓慢，银河系比现在自在。电灯光惨淡昏黄，经常因停电而中断。直至今日，冒烟的蜡烛或煤油灯的气味让奥兹产生读书的愿望。由于英国人在耶路撒冷实行宵禁，晚上七点他们就被限制在家里。即使没有宵禁，在那时的耶路撒冷谁愿意摸黑出去？一切关闭得严严实实，石街分外空寂，每个经过那狭窄街道的路人都要拖上三四个影子。
奥兹写他妈妈看书：
 至于我妈妈，她喜欢整个晚上坐在伪装成沙发的床上，两只赤脚蜷在身下，低头看膝盖上的一本书，在屠格涅夫、契诃夫、伊瓦什凯维奇、安德烈·莫洛亚和格尼辛故事中的秋日花园小径上流连忘返几个小时。
  她阅读莫泊桑、契诃夫、托尔斯泰、格尼辛、巴尔扎克、福楼拜、狄更斯、沙米索、托马斯·曼、伊瓦什凯维奇、克努特·汉姆孙、克来斯特、莫拉维亚、赫尔曼·黑塞、莫里亚克、阿格农、屠格涅夫，还有萨默斯·毛姆、斯蒂芬·茨威格以及安德列·莫洛亚——整个休息期间她的目光几乎就没有离开书。
 全都是我喜欢的作家！
 我七八岁时，有一次我们坐在公共汽车最后一排去往诊所或者鞋店，妈妈对我说，书与人一样可以随时间而变化，但有一点不同，当人不再能够从你那里得到好处、快乐、利益或者至少不能从你那里得到好的感觉时，总是会对你置之不理，而书永远也不会抛弃你。自然，你有时会将书弃之不顾，或许几年，或许永远。而它们呢，即使你背信弃义，也从来不会背弃你——它们会在书架上默默地谦卑地将你等候。它们会等上十年。它们不会抱怨，直至一天深夜，当你突然需要一本书，即便时已凌晨三点，即便那是你已经抛弃并从心上抹去了多年的一本书，它也不会令你失望，它会从架子上下来，在你需要它的那一刻陪伴你。它不会伺机报复，不会寻找借口，不会问自己这样做是否值得，你是否配得上，你们是否依旧互相适应，而是召之即来。书永远也不会背叛你。
 妈妈之死 奥兹的妈妈的死贯穿了整本小说，直到最后一节才真正写了死亡的详情，简直太深情了。
奥兹的妈妈靠其他浪漫主义准则生存，它带有内省、忧郁，又有点孤独，沉湎于令人心碎、感情深切的弃儿的痛苦中，充满了世纪末颓废派艺术中那种朦胧的秋天气息，她年轻的时候写的关于遗传和自由意志：
 遗传，以及养育我们的环境，还有我们的社会阶层……这些就像做游戏前随意分给人的纸牌，在这方面没有任何自由——世界给予，你只是拿上给予你的东西，没有机会选择。但是，她从布拉格给我写道，问题是大家都在处理分给他的牌。有些人技高一筹打出分给他的一手坏牌，另一些人则截然相反，他们浪费一切，失去一切，即使拿着一手好牌。这就是我们所说的自由的意义：如何用分给我们的牌自由出手。但是，就连出牌好坏时的自由，她写道，也富有讽刺地要依靠个人的运气，依靠耐心、智慧、直觉和冒险。在没有其他办法时，这些当然也只是游戏开始前分给我们或没有分给我们的纸牌。即或如此，我们最后还有什么选择的自由呢？
 他的妈妈开始枯萎。她或许能够咬紧牙关，忍受艰辛、失落、贫穷，或婚姻生活的残酷。但奥兹觉得，她无法忍受庸俗。
奥兹在文中“不经意间”写了一句：要是我像所有的人一样，也配有个妈妈就好了。
读到此处，情至人伤。
最后 有时候不禁想，整个世界，如果你从远方观察，将不会有人知道它持续多久。他们说有朝一日太阳将会隐去，一切将陷于黑暗之中。那么为什么整个历史人与人之间会互相残杀？谁统治克什米尔，或是希伯伦的先人墓，又有什么关系？阿以冲突，宗教战争，又有什么意义呢？</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《中国在梁庄》&amp;《出梁庄记》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2020/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%A8%E6%A2%81%E5%BA%84%E5%87%BA%E6%A2%81%E5%BA%84%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 08 Mar 2020 14:38:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2020/%E4%B8%AD%E5%9B%BD%E5%9C%A8%E6%A2%81%E5%BA%84%E5%87%BA%E6%A2%81%E5%BA%84%E8%AE%B0/</guid>
      <description>从什么时候起，乡村成了民族的累赘，成了改革、发展与现代化追求的负面？什么时候起，乡村成为底层、边缘、病症的代名词？又是从什么时候起，一想起那日渐荒凉、寂寞的乡村，想起那在城市黑暗边缘忙碌，在火车站奋力挤拼的无数的农民工，就有悲怆欲哭的感觉？这一切，都是什么时候发生的，又是如何发生的？
 推荐这两本书是因为这两本书与我的情感是如此的接近，我庆幸仍然有一个可以回去的家乡，一个地理上的点，一个灵魂停泊的所在。
人去楼空  “人去楼空”是乡村日常生活的景象。大部分在城市打工的农民都在家盖有新房，并且，也是为挣到盖房的钱或为子女挣得学费而奔向城市去的。他们并不以为自己能在城市扎根、养老（也许是他们根本看不到这样的可能性），他们最大的希望就是在城里打工，挣一笔钱，在家里盖栋像样的房子，然后在本地找个合适的生意做。
 年轻工人却对自己的未来相当迷茫。作者在问到一位二十五岁的年轻人将来在哪里安家时，他颇为踌躇，边思考边说：“绝对不会在村里，也不想在县城，肯定也不会在北京。极有可能的是，将来结婚，把孩子留给家里的父母，两个人继续在不同的城市打工。”在这样说的时候，这位年轻人并没有愁容满面，也没有极其心痛，甚至，只是一种描述而已。他们还正处于盛开的年龄，还不甘于命运，活力无论如何也压抑不住。
和在北京的朋友，同事，同学聊天的结论，很少有对未来有明确规划的，大多数是走一步看一步的，北京的房子太贵，先在家里买一套，也没有时间住，想着年纪大了回家找点儿活儿干。有的同学很焦虑，眼看三十五岁的到来，不知道未来是什么。
“农民工”和“新生代农民工”在现代都市的存在方式反而最典型地体现了现代人在精神上的贫乏状态。这是一个孤独与疏离的时代。这一批城市流浪者无法战胜疏离、劳累和孤独所带来的摧残性的忧郁，无法战胜无用感、无根感和自卑感。
土地 农民与土地之间的情感联系在越来越淡，剩下的只有利益关系。我们村里的地越来越少的人种了，去了发现隔几块儿就是一块荒地。
以前春种和秋收的时候，地里望去都是红红火火的播种或者收割的景象，而现在地里是空荡荡的，大多数村民除了种地往往还在附近打着工，趁着不上班种种地，我爸去年种了20多亩地，平均一亩能够卖1500块到2000块。种地虽然免税了，但是，即使种地不交钱，肥料、种子、人工，在不停涨价。种一年地下来，其实没有什么赚头。农民不是想打工，而是不得不打工。这个过程中，并没有可以选择的余地。
小时候，有鸭在河上面游来游去，有鱼在水中游动，还有鳝鱼在泥里钻来钻去，但水却并不脏。在浅的地方，甚至能看到下面的石块和黄泥的颜色。记忆中我去地里是很快乐的事，坐着马车晃晃悠悠，在草丛里钻来钻去，在河里有时候还能发现鹌鹑的窝，拿出里面的鹌鹑蛋回家让我妈煮一下好吃极了。而现在的小孩子，几乎没有体验过这样的快乐。因为靠近洋河，小时候的田里都种的是水稻，后来渐渐的就没水了，洋河也没水了。再后来，政府用钢筋水泥把整条河包了起来，河上建了桥，河边修了新的公路，只剩下车在跑。
活力  村庄里的新房越来越多，一把把锁无一例外地生锈着；与此同时，人也越来越少，晃动在小路、田头、屋檐下的只是一些衰弱的老人。整个村庄被房前屋后的荒草、废墟统治，显示着它内在的荒凉、颓败与疲惫。就内部结构而言，村庄不再是一个有机的生命体，或者，它的生命，如果它曾经有过的话，已经到了老年，正在逐渐失去生命力与活力。
 村落结构的变化，背后是中国传统文化结构的变化。农耕文化的结构方式在逐渐消亡，取而代之的是一种混杂的状态，农业文明与工业文明在中国的乡村进行着博弈，他们力量的悬殊是显而易见的。村庄，不再具有文化上的凝聚力，它只是一盘散沙，偶尔流落在一起，也会很快分开，不具有实际的文化功能。
第一代打工者还愿意在村庄盖房子，因为那是他的家，在这里，显示自己的财富是确定自我价值的象征。但是，第二代呢？更年轻一代的乡村青年对乡村的感情非常淡薄，他们在家乡待的时间很短，往往初中毕业或没毕业就出去打工，对未来的渴望更为开放，也正因为此，他们的命运与处境更为尴尬。他们又将在哪里扎根呢？十几岁就离开家乡，在城市打工，但他们没有城市户口，没有任何的社会保障，城市不是自己的家；而乡村，对于他们来说，也是一个遥远的、没有情感的事物，也没有归属感。新一代农民工这种双重的精神失落所产生的社会问题已经显现出来，它该怎样弥补、改变，将是一个巨大的社会课题。
政治和权利  几十年来，国家对乡村的政策一直在调整，中间经历了非常艰难的时期。现在，政府对农村进行全方位的改革，并且，加大了投入的力度和广度。从表面上看，国家与农民、干部与群众的矛盾减轻了，但是，却也遮蔽了许多本质性的问题。譬如民主程序、村民自治，虽然已经喊了三十年，但是，对于中国一个内陆小村庄来说，它们依然是很陌生的、概念化的名词。政治、权利、民主等词语距离他们还很遥远。国家、政府与农民之间缺乏根本性的互动，一种建立在理解、尊重、平等基本上的互动。在这三十年里，农民非但没有成为主人，反而成为民众认知中负担、黑暗、落后的代名词，是现代性的负面和现代化改革的主要阻力。乡村人口的超高流动性是民主政治无法推行的重要原因，家庭的主要成员长年不在家，对村庄、对土地的感情越来越淡漠。出门挣钱是第一要义，至于土地，它不再是农民收入的重要来源，不再是“命根子”。无论政府怎么折腾，无非就是要税或不要税，多要税或是少要税，不足以形成一种巨大的牵制力和回望力。与此同时，作为一个基本的生命单位，村庄并没有生产能力、没有建设项目，也没有凝聚力吸引它的成员，使他们成为自己的有机组成部分。
 或许有一个最重要的问题都被忽视了，即中国农民对政治的冷淡。在农民眼里，社会仍然是别人的，他们不属于其中。所有的好与不好，都只是被动的接受。他们只是“被拯救者”，而不是其中的主人公。乡土中国不仅是地理意义的农村，而且是整个中国社会文化的基本特性。就中国目前的现实而言，政治的、文化的农民仍然被看作是社会的累赘，是一个不得不正视的巨大包袱，而没有把它们作为主体。如果不把他们纳入这个政治社会的主体中来，不以某种方式使他们能够参与政治生活，乡土问题是解决不了的。
在一般的概念中，经济的衰退会造成文化的混乱与衰退。这是因为，文化的传承需要一种稳定因素的支撑，生活安定，经济充裕，才能够使文化的内在与形式得到充分的体现。在中国当代乡村，却似乎恰恰相反。如果从最广义的乡村总体经济，从一个农民家庭的总体收入来看，乡村经济的确是在发展，夫妻俩都能打工挣钱，孩子稍大一些也可以到城市里面打工，无论工种好坏，总比单纯种庄稼强得多。但是，文化，无论是传承意义的、个人精神层面的，还是求知方面的，却处于一种断裂与衰退之中。我们，包括国家意识形态和大多数知识分子，总是用“转型”这一词来概括、形容这一断裂，却忽略这一转型背后所造成的“黑洞”效应和巨大的毁坏力。这里所指的“文化”并不仅仅指传统的一些观念、道德和习俗，也指现实中的文化状态。
国家对乡村的发展越来越重视，一直在努力寻找一条适合乡村的道路。但是，非常奇怪的是，农民却始终处于一种被动消极的状态，并没有真正的参政意识。这是很值得思考的问题。政府——村干部——农民三者之间始终是三张皮，没有形成有机的统一体。当代的农村政策不停地改变，时好时坏，身在其中的农民不知道哪一种东西还真正属于自己，包括土地。因为没有拥有过权利，农民也不认为有哪些自己应该关心的事情，国家给一点，当然好，不给也是自然。
婚姻和家庭  农村生多胎的也越来越少，按清道哥的观点，在农村，头胎是男娃儿，一般都不急着生二胎，或是抱养个小女孩子。二胎又是男娃，都哇一声，气哩不得了，咋了？养不起。一胎是女孩，百分之九十九的还是想生男孩，别绝了就行。生三胎的现在几乎没有。真要想生，你再罚，还是有办法生出来。计划生育政策本身并没有形成约束力，反而是经济约束着人的意识。
 现在反而觉得生闺女要比生儿子好，2019年中国男女比例的缺口已经到了3000万，简单来说就是有3000万的适龄男性不能组建家庭，加上大量农村女孩都进了城市。生下男孩子就得开始给他攒钱，买一套100平米的城里房子100万，一辆车10万，再加上彩礼，相当于每生一个男孩子就欠款100万。
而生下女孩子，“就轻松多了”。
 农村留守老人的状况和城市的老人问题完全不一样。城市是孤独问题，而乡村的老人却是金钱问题。
 现在还是养儿防老，所有乡村老人都是想万一有一天你躺倒在床上，不会动了，不能为人家服务了，指望谁？没有退休金，又没有社会保障体系。你现在不给“人家”养孩子，不努力干活，将来“万一那一天”到来的时候是会有你好看的。
对于老人来说，他们甚至不敢理直气壮地要求儿子尽传统的孝道，如和儿子一家在一块儿居住，要求尊重等等，因为他们没有给儿子提供更多的经济支持。儿子年少出去打工，彩礼、结婚、盖房，全是自己打工挣来的钱，父母根本没有权利支配。而家族制度的衰落、公共道德监督力的衰退、国家在法律与赡养习俗之间的矛盾都使得儿子，尤其是儿媳不把父母放在眼里。社会学家阎云翔把这一现象称为“父母身份与孝道的世俗化”，传统的文化机制遭到破坏，孝道观念失去了文化与社会基础。儿子、儿媳根据市场经济的新道德观来对待父母，两代人之间的关系更多的是一种理性的交换关系，双方必须相互对等地给予。这在这一代的农村父母是绝对没有办法做到的。
在中国文化的深层，有一种本质性的匮乏，即个人性的丧失。由于秩序、经济和道德的压力，每个人都处于一种高度压抑之中，不能理直气壮地表达自己的情感、需求和个人愿望。每个人都在一种扭曲中试图牺牲自己，成全家人，并且依靠这种牺牲生成一种深刻的情感。一旦这种牺牲不彻底，或中途改变，冲突与裂痕就会产生。在日常状态中，家庭成员彼此之间沉默、孤独，好似处于一种愚昧的原始状态，但是，这并不意味着他们对这种痛苦没有体会，只是，每个人都被看不见的绳索捆绑着，无法叙说。一旦矛盾爆发，往往极具伤害性。
虽然老人们在抱怨，却仍然可以感受到掩藏在背后的爱与宽容，对儿女，对他们在外面的艰难生活，对身边这一个个让他们老年还不得安生的孙子，仍然有一种非常细腻的感情。虽然他们也担心将来的生活，也担心儿媳的行为，但更多的时候，他们仍然兢兢业业地伺候孙子，替他们承担一切。他们不表达，不但对外人，对儿女更不表达。这一切，是属于地层之下的，被深深埋藏起来，连他们自己也意识不到。乡村的生命，其韧性之大，是与自然界的生物相等齐的。
 即使只是一个已经离职许多年的小学民办老师，你也能感觉到，在他的言语之中，他最担心的不是小学本身的消亡，而是这个村庄文化氛围的消失，一种向上的精神的消失——虽然他并没有清楚得表述出来。也许村庄的真正破败并不在那些内部的废墟，这学校的破败、荒凉才让人感觉到了这村庄的真正腐朽与行将消散。
 家庭内部也在发生变化。由父母通过日常生活教育孩子各种行为规范，变为由爷奶或亲戚代劳，父母和孩子之间被金钱关系所代替。而随着学校在村庄的停办——它可以看作是统摄整个村庄向上精神的象征物，随着一些德高望重的老人的去世——他们往往是村庄的心灵指向和道德约束，作为文化的村庄从内部开始溃败，只剩下形式的、物化的村庄。这一溃败意味着中国最小结构单位遭到了根本性的破坏，个体失去了大地的稳固支撑。
村庄的溃散使乡村人成为没有故乡的人，没有根，没有回忆，没有精神的指引和归宿地。它意味着，孩童失去了最初的文化启蒙，失去了被言传身教的机会和体会温暖健康人生的机会，它也意味着，那些已经成为民族性格的独特个性与独特品质正在消失，因为它们失去了最基本的存在地。村庄，在某种意义上，是一个民族的子宫，它的温暖，它的营养的多少，它的整体机能的健康，决定着一个孩子将来身体的健康度、情感的丰富度与智慧的高度。
活生生的现实 美国汉学家孔飞力在《叫魂：1768年中国妖术大恐慌》中，通过分析1768年乾隆年间农村妖术的突然盛行，探究其背后隐藏着的民众意识和社会原因。乾隆时代一直被称为“盛世”，经济上生气勃勃，贸易、商品、丝织业、农民的生活水平、人口都得到了很大的提高——然而，它对社会意识有着怎样的影响，却是一个实际上未经探讨的问题……我们最难以判断的，是“盛世”在普通人的眼里究竟意味着什么。人们对于生活正向何种方向发生变化，是变好还是变坏，是变得更安全还是更不安全等问题的态度，同我们期待在经济发展时会发生的情况，可能大相径庭。从一个十八世纪中国普通老百姓的角度来看，商业的发展大概并不意味着他可以致富或他的生活会变得更加安全，反而意味着在一个充满竞争并十分拥挤的社会中，他的生存空间更小了。商业与制造业的发展使得处于巨大压力下的农村家庭能够生存下去，但要做到这一点，就必须最大限度地投入每个人的劳力。从历史的眼光来看，当时经济的生气勃勃给我们以深刻印象；但对生活于那个时代的大多数人来说，活生生的现实则是这种在难以预料的环境中为生存所作的挣扎奋斗。
对于中国当代的百姓来说，“活生生的现实”是什么？“盛世”和普通的农民、普通的民众之间到底是怎样的关系？在当代叙述中，我们听的最多的也是“盛世”“大国崛起”之类的词，看到的多是锣鼓喧天的升平歌舞，并且，就经济发展而言，这也并非言过其实。但是，如孔飞力所言，这一经济发展及由此滋生的一系列社会现象对民众社会意识的影响却未经探讨。经济的发展、贸易的繁荣、城市的大规模建设并不意味着一个普通老百姓就可以致富，同时，即使致富，也并不意味着他就可以更幸福、更安全，也不意味着他的生存空间更大，反而可能面临着环境更为恶劣、生存压力更大和安全感丧失的境况。而整个社会道德水平的低下更是折射出社会结构的不稳定和精神意识的不健全。
最后用马克思《1844年经济学哲学手稿》中说的：工人在劳动中耗费的力量越多，他亲手创造出来反对自身的、异己的对象世界的力量就越强大，他自身、他的内部世界就越贫乏，归他所有的东西就越少。
至此把所有问题的原因归结于制度或者政府显然是不负责任的，站在更高的立场我也想不到好的解决方法，但还是想探索这个社会的内在逻辑，作为一个参与者和观察者，伴随着这一切，思考并记录。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《我心中尚未崩坏的部分》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:15:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</guid>
      <description>主人公不讨喜，因为自己年少的经历从而与全世界为敌，但贵在真实和诚恳。
日本式的虚无，对我们是很好的借鉴。日本的现在可能是我们的未来，这个未来可能就是20年内的事情。
探究自己的心里，比如自己为什么开心，为什么不开心，多追其根本想必能更加了解自己。
文中探讨家庭关系，出生与死亡，为什么自杀与不自杀，人的价值与存在，
“人并非为自己，而是为了他人而存在。只因为有他人，这才有一个模糊的自我罢了。” 如果这个世界只剩自己一个人，那么自己眼中的“自我”会是什么样子，没有同类的对比。
“人的存在，如果拿竹筛彻底滤掉所有终会消逝的东西，像是青春、美貌、爱情、情感、富贵、地位、世间的能力等，所剩的骨子里就只有人类共通的老、病、死。”
“所有的希望、爱、各个生命都缠绕着绝望、恐惧以及死亡，而且所缠绕的绝望、恐惧、死亡正是人生的大半部分。”
“物质上的满足、地位名誉的取得、竞争上的获胜、他人的赞扬等不过是把生命的城楼不断堆高而已。死亡乃是人生的破局，人们借由如此的堆栈拼命地想要远离死亡。如果以通往死亡的距离来衡量幸福，那么除了如此无意义的行为之外，的确没有其他的生存方法。不过，如果想要从超越苦难、苦痛来寻找幸福，人类最后仍然会被卷入死亡的黑暗泥沼，自我终会遭到彻底的破坏。”
托尔斯泰在《人生论》一文这么说： 不管过了几世纪，人类生命的幸福之谜对大多数人来说都还是未解的谜题。虽说如此，其实谜题早在许久之前便已解开。发现谜底的人通常会惊觉，其实并非自己解不开，只不过是忘了过去已知的事实而已。谜底就在我们所生存的世界的错误教训里，然而它总被视为如此困难，事实上却相当简单，一个人就可以解开了。 若能在其他生命的幸福中认可自己的生命，死亡的恐怖也会永远地从眼前消失。
配合上五月天的同名歌一起看会更好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《汪曾祺小说全集》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%85%A8%E9%9B%86/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%85%A8%E9%9B%86/</guid>
      <description>最喜欢的几篇：
《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕，都是面目可憎的恶人想要灌输给我们的东西。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《礼拜天的早晨》 有点儿意识流，但是的确没有比洗澡更舒服的事了。喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
《沽源》
 沽源盛产莜麦。那一年在这里开全国性的马铃薯学术讨论会，与会专家提出吃一次莜面。研究站从一个叫“四家子”的地方买来坝上最好的莜面，比白面还细，还白；请来几位出名的做莜面的媳妇来做。做出了十几种花样，除了“搓窝窝”“搓鱼鱼”“猫耳朵”，还有最常见的“压饸饹”，其余的我都叫不出名堂。蘸莜面的汤汁也极精彩，羊肉口蘑臊子。这一顿莜面吃得我终生难忘。
夜雨初晴，草原发亮，空气闷闷的，这是出蘑菇的时候。我们去采蘑菇。一两个小时，可以采一网兜。回来，用线穿好，晾在房檐下。蘑菇采得，马上就得晾，否则极易生蛆。口蘑干了才有香味，鲜口蘑并不好吃，不知是什么道理。我曾经采到一个白蘑。一般蘑菇都是“黑片蘑”，菌盖是白的，菌褶是紫黑色的。白蘑则菌盖菌褶都是雪白的，是很珍贵的，不易遇到。年底探亲，我把这只亲手采的白蘑带到北京，一个白蘑做了一碗汤，孩子们喝了，都说比鸡汤还鲜。
 搞的我都想吃了，我想，我也要努力写出这样好的文字来。
《七里茶坊》
 老刘盘着腿一声不响地坐着。他这样一声不响地坐着，能够坐半天。在所里我就见过他到生产队请一天假，哪儿也不去，什么也不干，就是坐着。我发现不止一个人有这个习惯。一年到头的劳累，坐一天是很大的享受，也是他们迫切的需要。人，有时需要休息。他们不叫休息，就叫“坐一天”。他们去请假的理由，也是：“我要坐一天。”中国的农民，对于生活的要求真是太小了。
 真的是这样的，我们管休息就叫“坐着”，在家休息一天就是在家坐一天，其实也不是真的一直坐着，就是类似现在的宅着。好想
《塞下人物记》 是的！是的！和我家乡的人一模一样。
《王全》 这篇简直是用此地话一路读下来的，是看过的最好的一篇描述家乡的文章。
看这一段写马，虽然一句也没有直接写到马身上，可是却非常生动的展现在了我眼前
 他生气了，拿起鞭子。可忽然又跳在一边，非常有趣地端详起他那匹马来，说： “笑了！咦！笑了！笑啥来？” 这可叫我忍不住扑哧笑了。马哪里是笑哩！它是叫嚼子拽的在那里咧嘴哩！这么着“笑”了三次，到了也没上得去。最后只得把装到车上去的绿肥又挖出一小半来，他在前头领着，我在后面扛着，才算上来了。
 《买蚯蚓的人》 哪有那么多意义可寻呢？老汪就是看个蚯蚓也要来几个知识分子讲讲意义，什么生存，什么价值，真的讽刺，所以说一部分知识分子真是虚伪。
 “我只是想了解了解他。我对所有的人都有兴趣，包括站在时代的前列的人和这个汉俑一样的卖蚯蚓的人。这样的人在北京还不少。他们的成分大概可以说是城市贫民。糊火柴盒的、捡破烂的、捞鱼虫的、晒槐米的……我对他们都有兴趣，都想了解。我要了解他们吃什么和想什么。用你们的话说，是他们的物质生活和精神生活。吃什么，我知道一点。比如这个卖蚯蚓的老人，我知道他的胃口很好，吃什么都香。他一嘴牙只有一个活动的。他的牙很短、微黄，这种牙最结实，北方叫作‘碎米牙’，他说：‘牙好是口里的福。’我知道他今天早上吃了四个炸油饼。他中午和晚上大概常吃炸酱面，一顿能吃半斤，就着一把小水萝卜。他大概不爱吃鱼。至于他想些什么，我就不知道了，或者知道得很少。我是个写小说的人，对于人，我只能想了解、欣赏，并对他进行描绘，我不想对任何人做出论断。像我的一位老师一样，对于这个世界，我所倾心的是现象。我不善于作抽象的思维。我对人，更多地注意的是他的审美意义。你们可以称我是一个生活现象的美食家。这个卖蚯蚓的粗壮的老人，骑着车，吆喝着‘蚯蚓——蚯蚓来！’不是一个丑的形象。——当然，我还觉得他是个善良的，有古风的自食其力的劳动者，他至少不是社会的蛀虫。”
 《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
常常也是一涉即过，清新的后面是沉滞，像一缕风。
他脉脉地站在那里。在等待中总是有一种孤危无助的神情的，然而他不放纵自己的情绪，不强迫人怜恤注意他。他意态悠远，肤体清和，目色沉静，不纷乱，没有一点焦躁不安，没有忍耐。——你疑心他也许并不等待着什么，只是他的神情总像在等待着什么似的而已。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《看水》
 小吕守着它半天，一会儿拿手电照照，一会儿拿手电照照。好像是没有问题，得！小吕准备转到别处再看看。可是刚一转身，他就觉得新填的泥土像抹房的稀泥一样哗啦一下在他的身后瘫溃了，口子重新涮开，扩大，不可收拾！赶紧又回来。拿手电一照：没有！还是挺好的！ 他走开了。 过了一会儿，又来看看，——没问题。 又过了一会儿，又来看看，——挺好！
小吕的心踏实了下来。不但是这个口子挺完好，而且，他相信，再有别处钻开，他也一样能够招呼，——虽然干起来不如大工那样从容利索。原来这并不是那样困难，这比想象的要简单得多。小吕有了信心，在黑暗中很有意味地点了点头，对自己颇为满意。
 心理的描写也很厉害啊！！这简直就是我的心里描写，初尝一件看起来很复杂的事儿时，一模一样。
《鸡毛》
 它们把碎米啄尽，就鱼贯进入鸡窝。进窝时还故意把脑袋低一低，把尾巴向下耷拉一下，以示雍容文雅，很有鸡教。鸡窝门有一道小坎，这些鸡还都一定两脚并齐，站在门槛上，然后向前一跳。这种礼节，其实大可不必。进窝以后，咕咕囔囔一会儿，就寂然了。
 《徙》
《寂寞和温暖》 读汪老的书给我一种很温柔的感觉，
还有一些，比如:
 在全班小朋友中我是最受王老师宠爱的。 太逗了，汪老说每个老师都要特别喜欢他，太可爱了。
 看到《黄油烙饼》那里
 奶奶的身体原来就不好。她有个气喘的病。每年冬天都犯。白天还好，晚上难熬。萧胜躺在炕上，听奶奶喝喽喝喽地喘。睡醒了，还听她喝喽喝喽。他想，奶奶喝喽了一夜。可是奶奶还是喝喽着起来了，喝喽着给他到食堂去打早饭，打掺了假的小米饼子，玉米饼子。
  正在咽着红饼子的萧胜的妈忽然站起来，把缸里的一点白面倒出来，又从柜子里取出一瓶奶奶没有动过的黄油，启开瓶盖，挖了一大块，抓了一把白糖，兑点起子，擀了两张黄油发面饼。抓了一把莜麦秸塞进灶火，烙熟了。黄油烙饼发出香味，和南食堂里的一样。妈把黄油烙饼放在萧胜面前，说： “吃吧，儿子，别问了。” 萧胜吃了两口，真好吃。他忽然咧开嘴痛哭起来，高叫了一声：“奶奶！” 妈妈的眼睛里都是泪。 爸爸说：“别哭了，吃吧。” 萧胜一边流着一串一串的眼泪，一边吃黄油烙饼。他的眼泪流进了嘴里。黄油烙饼是甜的，眼泪是咸的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>总数 剩下的一段时间预计会非常忙，不一定有时间回顾和读完一本书，所以提前完成。
序号从559到685，读了127本书，始于《大江大河（四部）》，终于鲁迅文集。
月份 11月和3月读的最多，9月读的最少 3月刚刚换了个工作地点封闭办公，单程通勤得一个半小时，所以看的比较多，11月是因为突然发现今年快过完了，一焦虑就增加了看书的时间（焦虑个毛线，自我检讨一下），9月是因为产品刚上线，每天都连轴转根本没时间看书，看了两本，一本是《10人以下小团队管理手册》，一本是《王小波全集（第一卷 杂文）》。
时长 因为几乎都在用网易蜗牛读书了，所以从第591本书开始增加了阅读时间，其中有93本书标注了阅读时间，一共读了11596分钟，193小时，8天，一个星期多一点儿，占全年时间2.2%的，平均阅读时长124分钟。
蜗牛阅读上是显示今年19889分钟（和上线的差是前几个月没标注的），331小时，13.8天，将近两个星期，占全年时间的3.78%。 因为有很多书都是看了几眼不感兴趣就换下一本了，没法统计有效读书，所以平均时长无法统计。
读书时长超过400分钟的有4本，其中为：
 《基督山伯爵》655分钟 《棉花帝国》458分钟 《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》412分钟 《女儿的选择》409分钟  阅读最短的一本书是韩寒的《告白与告别》，只看了7分钟，正印证了我的那句话：曾经喜欢的写作者如今早已投身于资本竞逐中无法自拔，那么他也不再是自己喜欢的写作者。
评价 从第594本书增加了评价，一星到五星，其中92本书标记了评价
打了一星的是《林书豪》《大家都很孤独:和卢梭一起面对孤独》《告别微安：七月与安生》、《最糟也最棒的书店》、《国民党人物春秋》。 五星打的太多了，明年要控制5星的比例（反面证明是个善良的人？）。
前十推荐 十.《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》
读过最好的程序员修炼攻略，现在的国内程序员大多像蓝领，是工资较高的农民工，脑力领域开挖掘机的人，而我不愿意这样下去，此书为我指明了前进的方向。所以今年做出了大改变，从呆了三年的平台跳到创新项目，结果不是很好，但是学到的东西更多。
九.《王小波全集》
先看的王小波，后看的鲁迅，我决定给王二搬一个“新时代的鲁迅”冗余称号，想必王二知道的话一定会发文谴责我。 我们太需要鲁迅和王小波这样的人了，可惜他们都死掉了。 一切的关键就在于必须承认一加一等于二；弄明白了这一点，其他一切全会迎刃而解。这是我从这本书中学到的东西。
八.《长大了就会变好吗？》
解决了我今年的疑问：“我”是什么。活了26年才发出这个疑问的确有些可笑，但这的确耗费了我大部分发呆的时间（虽然我已经快懒惰到没有时间来发呆）。
想到我是由我的家庭，我的环境，我的国家，甚至说某个人拍脑袋的政策组成的，“我”可能只占我自己的很少一部分时，很难受。我的存在是由其他的力量生成的，我的主观意识在其中是否存在，我的主观意识在其中扮演着什么角色。
潘光旦先生解释了一些：自由教育下的自我只是自我，自我是自我的，不是家族的、阶级的、国家的、种族的、宗教的、党派的、职业的。
纵然“我”是由家族、阶级、国家、种族、宗教、党派、职业所塑造的，但“我”仍然是“我”，“我”仍然是独一无二的。
七.《网内人》
2019最大的惊喜就是看到陈浩基，包括还有他的《遗忘，刑警》是一种新的写作风格，程序员也是能写这么精彩的悬疑的。
作者显然野心极大，想要借书中表达诸多对现实的不满，诸如互联网暴力、家庭关系、猥亵，劳动阶级被剥削、互联网上的疏离、网民的廉价正义、学校欺凌。
看完之后自己也想写书了。
六.《德米安》
“我”是什么，同样是在找寻自我的过程中看的书。
 每个人都会经历这一困境。对于一般人，这正是他们的自我需求和外界环境的冲突达到巅峰的时刻，此时他们只能苦苦向前迈进。这一死而复生的经历便是我们的命运，很多人平生只有在此时才能有这样的经历——在童年的枯萎和死亡中，我们爱恋的一切都将离去，身边只剩世道的孤独和淡漠。很多人在这一关口便举足不前，终其一生痛苦地缅怀无可挽回的往日，缅怀遗失的天堂梦——而这正是所有梦幻中最可怕最要命的幻想。
 命运和性情是一种概念的两个名字，我正是处于这一阶段，走不出来便只能一直徘徊。
五.《万物发明指南》
之前还在想如果不小心穿越了或者世界文明崩塌，一夜回到解放前我咋活下去，看完这本书知道了，除了好好锻炼身体之外还得把这本书背下来 。
除了书本身的内容之外，另一大亮点是作者太有趣了，看书看着看着冒出一句就能逗我笑半天，理科生特有的幽默，得细细想然后想透了才觉得真的幽默，作者一定是个特别热爱生活的人吧。
看完这本还有些意犹未尽，所以找了本网络小说《抗战之红色警戒》又映照的看了一遍。
整本书就仿佛《文明》中的科技树，从最原始的拿着树枝战斗的原始人到最后的飞机大炮原子弹末日机甲，每一步都需要前一步的完成。其中关于科学、工程、植物、农业、哲学的思考，令我大开眼界，尤其是关于存在的哲学和宗教哲学的总结，原来还可以这样思考！
最后附上对植物的思考，一直以来对于这些显而易见的东西视而不见，却是我们最重要的东西。
 如果你拥有一种机器，以水和光为燃料，可以将肮脏的尘土转变成美味的食物和有用的化学物质，岂不是美事一桩？倘若这种机器还能自我复制、自我改良，最令人兴奋的是，大部分这类机器不会威胁到你的生命安全，岂不更是美事一桩？好消息是：这样的机器确实存在！它们的名字叫“植物”，而且它们是你创立的新文明中最有用、最充足的资源之一。你可以把它们视作免费得来的技术：虽然可能是偶然发现的，但你真的可以使用这种机器将四周不可食用的尘土、头顶上无处不在的太阳光以及天空中落下的无数水珠，都转化成各种有用的材料、药品、化学物质以及食物。而这些都是你的文明所必需的。如果不是因为我们早已拥有植物，我们一定会认为这简直就是魔法。不过，由于植物现在遍布各地而且在我们人类出现之前就已经开始不停进化，所以大多数人才会认为植物没什么了不起的。
 四.《知行 技术人的管理之路》
这本书是看的有关管理最好的一本书了，所以买了极客时间的课程和纸质书。
讲的比较全面了，推荐互联网从业人都读一下。
三. 《汪曾祺散文全集》
排名第三是因为我第一次感受到了散文之美，真的是第一次！
之前什么朱自清的啊，老舍的啊，因为课本上出现过，而且还让背诵和抄写，所以觉得这一切让人太难受了。
喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
二.《那不勒斯四部曲》
埃莱娜和莉拉相爱相杀的一辈子，正如莉拉所说：“我是那个坏女孩”。 国内看到类似的是《七月与安生》，但是那不勒斯规模更宏大，与时代的结合也更自然。
一. 《大江大河（共四册）》
命运是什么，是值得一读再读的书（已经在读第二遍了），电视剧也已经在看第二遍了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 16:29:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>作为一名普通读者，读书对我的意义，恰如伍尔夫所说：“是为了自己高兴，而不是为了向别人传授知识，也不是为了纠正别人的看法”。我沉浸其中，怀着对所有未知的敬畏，并为所有可能的误读、为自己“读完即忘完”的节奏而心怀羞愧。
三毛关于读书的话，很多人都引述过，她说：“许多时候，自己可能以为许多看过的书籍都成过眼烟云，不复记忆，其实他们仍是潜在的。”若果真如此，便是对一个不事生产、没有输出的初级文艺爱好者最大的鼓励了。
那些砍向我们内心冰封大海的斧头 - 卡夫卡
玛格丽特·阿特伍德在《九月》中说：“把你所不能埋葬的送掉，而你不能送掉的你必须随身带上”，
伯格曼在《魔灯》里说戏剧：“它是开始，是结束，几乎也是开始与结束之间的一切”，对我而言，读书亦是如此。No Reading，No Life，读书不是对抗庸常与无常的武器，不是逃避人生不幸的避难所，它就是生活本身。
2016-2018，打卡三年整，大部头阅读已成习惯，不但不再畏惧砖头书，还成了一种享受。曾经看到有友邻说：“读书不是赶路”，于我而言，放慢脚步当然主要是精力不济，而另一方面也是希望在博取、尽量多读的同时，能发展几个想要精研的主题，能针对主题、就我所能地深入下去。
与此同时，这几年我的阅读重心也不断向社科历史类倾斜，于我而言，此类书比较考验自身的知识体系与储备。有些觉得好，不过是没有这方面的储备；有些觉得不好，也可能是已经读过更好的。丰富阅读的过程，也是不断验证观点、完善储备的过程。
友邻安提戈涅曾说，“好的理解文本的状态，往往是对抗性的”，我想无论是对自我现有储备的验证还是反驳，有吸收与反思的内化才是真正的收获。
读得越多，便越发觉得自己的浅薄与匮乏，那也没有别的捷径可走，唯有坚持读下去吧。“怕什么真理无穷，进一步有一步的欢喜”。
“既不知灯光何时熄灭，不妨便读到黑暗来临”，克莱夫·詹姆斯的这句话，竟无比贴合我这几年的心境。如呼吸一样自然，像空气一般不可或缺，于我而言，读书，已无需再被附加任何额外的意义。一直读，读下去就是了，只是希望能够拥有读到老的幸运。
既然我们对于一个更好世界的希望很少有立足之地，既然其他每件事情看来都同样会失败，那么，我们就需要坚信，文学是社会所具有的唯一的道德保险形式；它是一种针对弱肉强食原则的解毒剂；它提供一种最好的论据，可以用来质疑恐吓民众的各种说辞，这仅仅是因为，人的丰富多样就是文学的全部内容，也是它的存在意义。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《万物发明指南》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%87%E7%89%A9%E5%8F%91%E6%98%8E%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 14:38:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%87%E7%89%A9%E5%8F%91%E6%98%8E%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>之前还在想如果不小心穿越了或者世界文明崩塌，一夜回到解放前我咋活下去，看完这本书知道了，除了好好锻炼身体之外还得把这本书背下来 。
除了书本身的内容之外，另一大亮点是作者太有趣了，看书看着看着冒出一句就能逗我笑半天，理科生特有的幽默，得细细想然后想透了才觉得真的幽默，作者一定是个特别热爱生活的人吧。
看完这本还有些意犹未尽，所以找了本网络小说《抗战之红色警戒》又映照的看了一遍。
整本书就仿佛《文明》中的科技树，从最原始的拿着树枝战斗的原始人到最后的飞机大炮原子弹末日机甲，每一步都需要前一步的完成。其中关于科学、工程、植物、农业、哲学的思考，令我大开眼界，尤其是关于存在的哲学和宗教哲学的总结，原来还可以这样思考！
最后附上对植物的思考，一直以来对于这些显而易见的东西视而不见，却是我们最重要的东西。
 如果你拥有一种机器，以水和光为燃料，可以将肮脏的尘土转变成美味的食物和有用的化学物质，岂不是美事一桩？倘若这种机器还能自我复制、自我改良，最令人兴奋的是，大部分这类机器不会威胁到你的生命安全，岂不更是美事一桩？好消息是：这样的机器确实存在！它们的名字叫“植物”，而且它们是你创立的新文明中最有用、最充足的资源之一。你可以把它们视作免费得来的技术：虽然可能是偶然发现的，但你真的可以使用这种机器将四周不可食用的尘土、头顶上无处不在的太阳光以及天空中落下的无数水珠，都转化成各种有用的材料、药品、化学物质以及食物。而这些都是你的文明所必需的。如果不是因为我们早已拥有植物，我们一定会认为这简直就是魔法。不过，由于植物现在遍布各地而且在我们人类出现之前就已经开始不停进化，所以大多数人才会认为植物没什么了不起的。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《大江大河》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 11:21:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3/</guid>
      <description>集体负责，等于个人不负责任。如果信得过我，我执笔，各位在座前辈提供宝贵经验，我明天下午拿出初稿，如有贻误，唯我是问。
他失，失的是眼前利益；他得，得到的是自己的独立人格。他必须坚持自己的人格，坚持自己的信念。他相信，还是那句与寻建祥说过的话——“来日方长”。
 到目前为止的经验是，任何不指派到人的工作，最后要么无疾而终，要么拉拉扯扯的互踢皮球。
 宋运辉有三种选择：直面问题，还是粉刷问题，或者甚至是逃避问题。最保险的是逃避问题，不作为，任工人人心浮动，只要不出生产事故，所有问题都可以推给总厂决策。总厂都解决不了的事，他一个车间副主任哪有什么责任。第二选择是粉刷问题。掩盖事实，往往使流言更加泛滥，还不如逃避。第三也是最险的选择是直面问题，最难预料结果的选择也是直面问题。可宋运辉以年轻人的血气，选择了这个最险的选择。不是说理解万岁吗？只要如实向工人说明，工人应该会理解新车间的难处。只要理解，就会产生责任感。
 看这段话你觉得宋运辉是不是做出了正确的选择，正直，坚定，这个就是之前的我，所以非常有感触。可是再往下看却发现大家都不买账，有些事大家是不需要真相的，大家需要的是一个符合大家利益的答案，具体请参照《乌合之众》。
 雷东宝一直沉着脸不说，该说的反正士根都知道，而且他听得心烦气躁，恨不得动手打人，还是不说为好。但他听了两个多小时辩论后，终于忍无可忍，问如果不相应提高管理者的收入，管理者的能力又体现在哪里？这话是宋运辉教他的，他背下来了。他紧接着的第二个问题是，管理者的收入不与效益挂钩，又该用什么办法来阻止类似已经自杀的老书记那样的以权谋私呢？雷东宝说，县领导们既然说这也不行，那也不行，那倒是拿个办法出来消除贪污。
 可谓国内官僚的真实写照，想要两袖清风，可是累死累活不能按劳分配，谁心里受的了。
 做事，首先得做人。或者说，一半做事，一半做人。现在你们在加速往前滚，就像我们新车间建设时，底下人看着面貌日新月异地，人心极其容易调动，极其容易拧成一股绳，但当发展到一定规模，速度减下来，人心就会浮动了。这时候，你得做到平衡、妥协、拉打压放，十八般手段一齐上阵。到时全得靠你一张嘴。
 水书记给他的关门弟子宋运辉的指导，可谓“因人成事”的写照，很多时候管理者光顾做事而忘了做人，结果不一定好，管理者还很委屈觉得自己做了很多却没什么成果。
 他在实现他的理想，高位者却在利用他的幼稚。 他耳边不由自主响起那首一看到便震撼了他，一眼之后便无法忘记的北岛的诗：“我不相信天是蓝的，我不相信雷的回声，我不相信梦是假的，我不相信死无报应。”当时看的时候，直呼痛快，但现在隐隐想到，北岛写下这四句的时候，他在怀疑吧。
 越接触真实的世界越觉得教科书里写的都是假的，所谓历史，所谓真相，谁能保证没有经过别人的粉刷？无法保证也没处考量，你若相信，他便是真的。
 宋运辉想到雷东宝特有的手段：拳头。像他们这种国营企业，又像他这样挂着知识分子头衔的，做事就不能如此直接。可有时候还真想冲着谁的鼻梁一拳打过去，尤其是闵。由此可见知识分子的虚伪和无力。
 是的，知识分子真虚伪。
 从今天开会来看，他发现，在遇到大事件的时候，其实绝大多数人心中没有一个明确的行动指南，包括他自己也没有。但此时如果有谁跳出来抛出让人眼前一亮的议题，大家顺理成章就把这议题接受了，也不管其中有多少缺陷和不足，抓到手里就是救命稻草。关键在于有谁敢承担责任，抛出议题。
 大公司病的一条就是没人愿意承担责任，遇到问题时，谁越像鸵鸟谁就越安全，可是也给了我们机会。
 只是那内耗！宋运辉无法不考虑到因此伴生而来的内耗给工作带来的损伤。但是，当是时也，他又能做何选择？这一刻，他隐隐开始理解当年在金州的时候水书记的苦衷了。很多时候，一个人怎么做人，并不全取决于这个人的本质，而是由这个人所处位置决定。位置影响人，位置改造人。
 不在英雄辈出的时代，一个人再强大面对一个组织都是虚弱的，我们不得不不停地妥协。
 宋运辉最先还能回答几句，到后来被问得口吐白沫，不能回答，这才发现他平时看着以为理所当然的现象，竟然经不起梁思申的质问。他只能回答：“制度的改变得一步一步地来，你不可能要求一蹴而就。政治经济学里面说，生产力推动生产关系的改变，而生产关系又促进生产力的发展，这其中需要一个台阶一个台阶地协调配合纠差，不能超前也不能落后。”
 看完就想接着看《国富论》，需要一些理论来指导。
 宋运辉道：“你看到的确实是问题。但你在感觉国内大多数人，包括你爸妈，落在一口落后的井里坐井观天的时候，你有没有想过，你也只不过是落在一口叫作美国的井里坐井观天，何况你还是在校学生，你的井口更小。你看待中国问题的时候，不能完全用你还没经历过社会的理想化标准来衡量，那就有点像跟小孩子比腕力，跟大人比精力，永远都是你有理。你应该先认识中国的大环境，这就是我说的多看多想，不要急于得出结论，你说呢？”
 这里就是梁慢慢喜欢上宋的过程，仔细想想，宋有意无意在诱导梁崇拜自己，为自己之后打下坚实的基础哈哈。
 “那要靠修炼，你别好高骛远了。我之所以不肯照你的安排好吃好玩，非要跟你在办公室看上三天，你看，让我找到问题症结了吧。你有些小清高，还想装作一碗水端平。可我告诉你，作为一个领导，无论多大多小，都要有意识地明确表现岀一定的倾向性，你有倾向，你手下的人才会明确知道该怎么做才能从你手里得到好处。你不要做得太隐晦，考验手下的智力。只要你表现出倾向，你不用指挥，事情自然朝着你希望的方向发展。谁都追名逐利，你不如亮岀大萝卜前面挂着，让大家朝着那个方向走。你自己呢？省心省力。不用顾忌什么，你现在做都已经在做了，不如做得更彻底些。”
 怎么说呢，这就叫手段，教科书是不会给你讲这些东西的，教科书就会教你努力努力再努力。
 雷东宝待在办公室里赶紧向老徐打电话请教。没想到老徐与他那继任者陈平原的态度完全不同，老徐不鼓励雷东宝借小雷家的风撑自家的船。老徐说，虽然政策鼓励一部分人先富起来，但并不鼓励先富起来的人挖社会主义墙脚。而且一旦开禁，村民看着他权为私用，他还坐不坐得稳位置，以后说话还有没有权威？老徐还问，一旦开禁，打开心里靠禁忌维系的道德篱笆，否定心中一向维持的是非观，他们有多少定力面对未来的利益，保证自己不向逐利歪路深入？老徐说，作为一个领导干部，作为一个致富带头人，牺牲小我是必要的。再说五人已经获得较高的收入，面对更多诱惑，需要提高认识，善于克制自己的欲望。老徐还说，他一直看好并支持小雷家发展农村集体经济，带动全村老小致富的发展模式，对于雷东宝等几个带头人暂时出现的私心杂念，他理解，但不支持。
 老徐一语成谶。
 “我前两天才想过这问题。我女儿在学校里说她的理想是当爸爸那样的人，可我的理想呢？我好像现在只有一个理想，让家里人在我的庇护下无忧无虑地生活，整个一小农经济。” 小拉一笑：“我现在的理想是在美国或者加拿大买房买车。我第一步目标是把我儿子送出国读书。实际吧？真不知以前那些花好月圆的理想跑哪儿去了，咱说起来也是受过高等教育的，怎么现在心里只有庸俗的生活呢？哈哈。小宋，我们同龄人真是有共同语言。我再告诉你一个笑话，我一个小小的表妹，她现在凛然叱我变得面目可憎，可让我整整气了三天。再回头一想，她还是抬举我，我要是面目可憎，那也算是有个性，我根本是面目模糊，哈哈。”
 前段时间和大学同学聊起来，我们理想是啥，我们现在的理想就是想安安稳稳过完这一辈子，什么“先天下之忧而忧”早就顾不得了，自己都顾不得自己，哪还顾得上别人。你说我自私我认，可是你来告诉我一个不自私的理由。
 “呵呵，是，是，不过那也是最先。”杨巡被问得有点害臊，“现在有些不一样，现在好像……你爬过山没有，刚开始爬的时候想着快点爬到山顶，爬到半山腰的时候，看到风景了，风景越来越好了，这时候爬山的动力除了山顶这个目标，还有乐趣，没法表达的乐趣。还有，把心里那些不切实际的想法变为现实，做别人没做过的事，也是非常有趣。”
 这就是宋“神”的地方，别人看到的是满地荆棘，人家却能看到风景。
 是，他爱，他在爱。 他此时已经不再为真相而惊慌失措，他此时开始享受那种美好。当然他也知道，他不能有所作为。那种无法作为的感觉是苦的，可他此时却也愿意享受这带着香中带甜的苦，因为这种苦让他感知味蕾的苏醒，进而感知小院里的花香虫语是私语缠绵，感知被垂下的丝瓜撞击一下是有趣的钝性碰撞，感知碗莲缸里金鱼尾巴扫岀的涟漪如流波漱玉。他进而联想到咖啡，他不厌其烦地半夜泡一杯不合时宜的咖啡，站在小院里细细地品。 这咖啡是别人送来的，放了多日，早已板结，可宋运辉今夜喜欢这咖啡的味道。以往一到晚饭后，他总是拒绝所有影响睡眠的饮料，比如茶，比如咖啡，他严谨得刻板，因为他不愿意不良睡眠影响第二天的工作。而今夜，他心甘情愿地堕落。 此事，他连寻建祥都不会告诉。以前他还会有痛恨，有激愤，有怀疑。而今，他认为到他现在的年纪，一切因果，都已是自作孽而已。
 宋第一次袒露心悸，书中不多的恋爱的酸臭味哈哈。
 厂融资项目破产了，团队解散回国前她最终还是受了一顿批评，这是她所不能承受的，因为错不在她。她更生气的是来前已知萧然的项目却进展顺利。那意味着萧然的巧取豪夺即将成功，而她却无法阻止。刚才看到梁大李力豪华房子的时候，她很偏激地想到，若说社会资源是一个蛋糕，可当梁大萧然李力等人可以轻而易举侵吞掠夺优良资源的时候，其他人怎么办？宋老师付出过人的努力，杨巡付出血泪，宋老师的姐夫付出自由。可谁来清算侵占资源者的罪恶？她最生气的是她有劲无法使。如果说那是一场球赛，那也是满场黑哨的球赛。
 这本书真实的地方，其他的书把这个地方描述为“让一部分人先富起来”，不吝赞美。当权者既当裁判又当参赛员，他们不富起来真是天理难容。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2018读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2018/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 11:34:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2018/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>2018读书
今年主要的阅读阵地从kindle，实体书换成了网易蜗牛读书，因为kindle太大了，作为一位潇洒的工程师，实在没那么大的兜来装，实体书到是买了好多本，但是一直没时间看，看书的时间几乎只有在上下班的地铁上，到是能稳定保持每天1个小时的阅读，还趁着双十一买了网易蜗牛的全年会员，感觉又赚了。
从今年开始，每年推荐十本书，just for fun。
十《长安十二时辰》 前90%是非常值得看的，亲王构建了一个十分宏大的场面，一些人物的刻画也非常的有特点。可是结尾实在太敷衍了，亲王说有一些不能说的原因的，可能也能猜出一些。 最大的感受是一个复杂系统的运行时（比如一个政权），问题是无法避免的。各种利益纠缠在了一起，在其中如何不被像长安城一样的怪兽同化掉，仍然保持着对这个世界的热忱。 总体来说读下来还是非常爽的。
九《动物农场》 所有动物一律平等 但有些动物比其他动物更为平等。
初中的时候第一次看这本书，当时还真的以为是“养殖手册”，以为国外要比国内的养的好。 趁着能自由的看这本书的时候多看看，万一过段时间就看不到了呢，不是这本书没了，那可能就是我没了。
八《步履不停》 希望人生的进度条能够再慢一点，如果可以竭尽全力走完，我不想奔跑。——题记
直到刚才，我顺手把塑料袋塞到厨房暖气片的缝隙里时，我才发现，虽然离家很远，但父母一直离我很近，以我从他们那里学来的习惯，出现在我生命的各个角落里。
七《脱节的国度》 改革开放到现在已经二十多年，大家都记得邓小平在1985年说的一句话——让一部分人先富起来。这句话最终成为一个非正式的口号。毫无疑问，这个口号已经实现了，而且似乎已经超额实现，有一部分人太他妈富了，虽然中产阶层也在增多，但在这一部分暴富者的映衬之下，老百姓好像更穷了。
首先。这是一本大陆的禁书，把这本书列上来是非常有风险的。但是， 在政治错误的世界里，政治正确的话说还是要说的，信是信不得的。
韩寒也从我心目中一个出名的赛车手变为一名真正的作家。
里面有一句话是《怦然心动》的台词：有人住高楼，有人在深沟，有人光万丈，有人一身锈，世人万千种，浮云莫去求，斯人若彩虹，遇上方知有。
没必要看到别人就眼红，各有各的活法。
六《山茶文具店》 因为今年去了日本的缘故，所以日本文学看的比较多，
也有客人委托我写一封平淡无奇的信。 “你可以为我写很普通的信吗？” 园田先生很委婉地说。 “我只想告诉她，我还活着。” 他平静而稳重的说话声，就像美丽山丘上吹过的一丝微风。 “要写给谁？” 我也模仿园田先生小声说话。 “我的青梅竹马。虽然我们曾经私订终身，但最后并没有走上红毯。后来，我娶了其他女人、生了孩子；听说她最近也找到了另一半，在北国的城市过着幸福的生活。事到如今，我并不打算吹皱一池春水。我们已经有二十多年没见面，只是想告诉她，我身身体很健康。” 既然这样，你完全可以自己写这封信。 虽然这句话已经到了嘴边，但我并没有说出口。他一定有什么难言之隐。 “虽然现在说这种话很难为情，但当时我真的很喜欢她。明明已决定和她共度余生，可是……” 园田先生低下头，没有继续说下去。
他并不是想和对方重修旧好，也不是要向对方告白，只是想写一封很普通的信。园田先生喝着有些冷掉的红茶，露出了淡淡的微笑，就像含苞待放的山茶。
这本书除了写的非常平静之外，还有一个喜欢的地方是整件事情都发生在镰仓，秋天去了镰仓和逗子，对那里有说不出的好感，加上看过的《鎌仓物语》、《海街日记》、把去看一次镰仓花火大会当做未来几年的目标。
五《激荡十年·水大鱼大》 这个时代若真有尊严，它从来在民间。
只能说每一年都有每一年的精彩，生在这个时代，那便喜欢这个时代吧。
四《1984》 和《动物农场》一样的，初中的时候看的，那时候那么可爱，还是个想要改变世界的少年，被世界蹂躏了十年，再回来看这本书，总有点儿特殊的感触。
最近在思考的一个问题是：人民真的是正确的吗？
《1984》里面说“如果有希望，那么希望就在群众身上”，但是我观察到的群众却是毫无希望。
木心先生在教导陈丹青时曾说：“群众没有观点。”所言极是。群众只有情绪。当下所处的时代，膨胀的信息不断压缩人们思考的空间，比起思考，人们更善于站队。
还是需要多观察，多思考。
三《阿勒泰的角落》 房间窗户上嵌着木格子，没有玻璃。明亮的月光投进来，铺满了一面大炕。
还是那句话：如果你被触动了，那么你一定从中看到了自己的身影。
非常喜欢，温柔、平和而充满生命力的一本书。感知生活和自然的美，并流泻到文字里，读起来很舒服。
二《会做饭的孩子走到哪里都能活下去》 也许真有一天，等我们老了，要靠长大成人的阿花给我们换尿布、喂我们吃饭。这也是阿花小时候，爸爸妈妈曾经为她做过的事。所谓把生命中珍贵的东西传承给下一代，就是让这些简单的关系不断维系下去吧。
一是如何教育孩子，十分讨厌现在社会主流对孩子的教育方式，仿佛我们除了一种生活方式就没有其他的生活方式了。 二是如何面对这个世界，这个世界对我们充满了不公，我们还是要仍然爱着这个世界。
一《中央帝国的财经秘密》 之前一直以为国内写历史的书，分为拍马屁的历史书，和被阉割的历史书，这个却出乎了我的意料，在心目中的位置拔到和《南渡北归》一样的地位。
太阳底下没有新鲜事。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《南渡北归》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2016/%E5%8D%97%E6%B8%A1%E5%8C%97%E5%BD%92/</link>
      <pubDate>Sat, 28 May 2016 15:06:43 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2016/%E5%8D%97%E6%B8%A1%E5%8C%97%E5%BD%92/</guid>
      <description>谢谢你打开这篇文章。
文中所述大部分已经查阅墙内墙外资料加以作证，如有不疏之处，烦请指正。
文中一部分段落来自《南渡北归》一书，本打算指明段落章节，后因太过繁杂，也无必要，故删去，特此声明。
本人只是想寻求这段历史的真相，并无与人争辩之愿，毕竟历史已经远去，人死不能复生。但愿公道自在人心，不被政治机器所蒙蔽，做一个“真我”。
 士之读书治学，盖将以脱心志于俗谛之桎梏，真理因得以发扬。思想而不自由，毋宁死耳。斯古今仁圣所同殉之精义，夫岂庸鄙之敢望。先生以一死见其独立自由之意志，非所论于一人之恩怨，一姓之兴亡。呜呼！树兹石于讲舍，系哀思而不忘。表哲人之奇节，诉真宰之茫茫。来世不可知者也，先生之著述，或有时而不章。先生之学说，或有时而可商。惟此独立之精神，自由之思想，历千万祀，与天壤而同久，共三光而永光。——陈寅恪先生
  稽之往史，我民族若不能立足于中原、偏安江表，称曰南渡。南渡之人，未有能北返者。晋人南渡，其例一也；宋人南渡；其例二也；明人南渡，其例三也。风景不殊，晋人之深悲；还我河山，宋人之虚愿。吾人为第四次之南渡，乃能于不十年间，收恢复之全功，庾信不哀江南，杜甫喜收蓟北，此其可纪念者四也。——国立西南联合大学纪念碑碑文
 书中牵涉到一系列人物，读完全书，到现在还能记起来的有：梁启超、王国维、赵元任、陈寅恪、胡适、傅斯年、李济、吴宓、吴晗、闻一多、刘文典、梁思永、梁思成、林徽因、金岳霖、冯友兰、冰心、徐志摩、陆小曼、张伯苓、梅贻琦、陶孟和、吴金鼎、夏鼐、曾国藩家族的曾昭抡、曾昭橘、穆旦、钱穆、钱钟书，童第周、华罗庚、李政道、杨振宁&amp;hellip;&amp;hellip;.
深夜读至第三册《离别》，一章竟至一或两个大师离世，竟无语凝噎。
《南渡北归》第一部之《南渡》，叙述的是1937年“卢沟桥事变”之时，日本全面发动侵华战争，平津、上海等地相继沦陷。为保存知识分子和民族精英，国民政府全力支持北大、清华、南开等大学的教授和学子自平津、华北、华东等沦陷区南渡西迁。一大批知识分子从此开始了不堪回首的流亡、求学、办学生涯。
8年血与火交织的抗战，山河破碎如风中飘絮。但战时中国的教育和科研并未停歇，反而被推向一种奇崛的高度，成为历史的标杆。历史向后人昭示的是：在敌机无休无止的轰炸中，南渡学人心忧国难，以“千秋耻，终当雪；中兴业，须人杰”的气概，将课堂搬到树林山沟，延续学术与文化薪火。
“瘐信不哀江南，杜甫喜收蓟北”。其后，凯歌声中，流亡西南的知识分子开始了历史上第四次南渡后的大回归。此为第二部书名《北归》之由来。
抗战胜利后，流亡的知识分子真回到了朝思梦想的家国故园。然而，经过了零星而短暂的好时光，等待这群自由知识分子的，不是欢欣与笑脸，而是阴云笼罩与血肉横飞的内战硝烟以及“反右”、“文革”阴霾。这批知识分子在这个翻云覆雨的大变局前后，开始了新的一轮凶险莫测的人生之旅。其结果正如大家所看到的，一面是胡适、梅贻琦、傅斯年、李济、董作宾、钱穆、毛子水等大师，携家带口，同时带着他们的个人理想和主义，越过台湾海峡，进行第二次“南渡”，最终“归骨于田横之岛”（傅斯年语）；另一面则是陈寅恪、叶企孙、饶毓泰、曾昭抡、吴宓等一批大师，在“南渡”中突然改辙更张，回归故土，极力适应，却终于在大时代的洪流中哀婉地离去，身后情境凄凉；更有一批“北归”后原地不动的知识分子，紧守故土，积极改造，其晚境更令人唏嘘——投湖、上吊、吞毒、冤狱，不绝。如向达、汪篯、俞大絪、陈梦家、傅乐焕、穆旦等。当然，也有一部分人在“文革”中左右逢源、出卖投靠，红极一时。如冯友兰、周一良等，最终又陷于世人瞠目的尴尬境地。斯人已去！真令人欲哭无泪、扼腕浩叹——这就是《北归》之后的第三部《离别》的大致脉络。
苦难的开始 林徽因去世一年零十一个月的1957年2月27日，毛泽东在最高国务会议第十一次扩大会议上发表了《关于正确处理人民内部予盾的问题》的重要讲话。全面分析了社会主义社会的予盾，提出在共产党和民主党派的关系上实行“长期共存，互相监督”，在科学文化工作中实行“百花齐放，百家争鸣”的“双百”方针。伟人的一声号召，使两个月后的“大鸣大放”达到了高潮。
4月27日，中共中央发出《关于整风运动的指示》决定在全党进行一次以正确处理人民内部矛盾为主题，以反对官僚主义、宗派主义和主观主义为内容的整风运动。此后，全党整风运动逐步展开。与此同时，“极少数资产阶级右派分子乘机鼓吹所谓‘大鸣大放’，对共产党的领导和社会主义制度进行攻击”。
5月15日，毛泽东的《事情正在起变化》一文内部下达，自此拉开了中国现代史上著名的“反右”序幕。头悬利剑，许多人已进入张开的网中，只是这个时候大多数入网者还蒙在鼓里浑然不觉，仍在继续着鸣放的迷梦。为此，毛泽东对党内干部指出：“在民主党派中和高等学校中，右派表现得最坚决最猖狂。我们还要让他们猖狂一个时期，让他们走到顶点”之后再加以收拾。“或者说：诱敌深入，聚而歼之……右派有两条出路。一条，夹紧尾巴，改邪归正。一条，继续胡闹，自取灭亡。”
6月8日，中共中央发出《关于组织力量准备反击右派分子进攻的指示》。指出：“这是一场大战（战场既在党内，又在党外），不打胜这一仗，社会主义是建不成的，并有出‘匈牙利事件’的某些危险。”同日，《人民日报》发表题为《这是为什么？》社论。此后，全国性大规模“反右”风暴开始，给历史留下最悲怆的影响是一网打尽数十万知识界精英，开创了现代中国政治运动翻手为云，覆手为雨的先例。
 “在以后一连串政治斗争及一系列政治人物的升降浮沉中，人们都可以看到‘反右斗争’毫无游戏规则的政治变幻。这是一段思之依然令后人不寒而栗的历史。”
 梅贻琦学生辈、清华校史研究专家黄延复说：梅的出走“是主动，不是被动的；是自觉，不是盲目的；是坚定，不是犹豫的。”黄延复解释：“梅离开大陆，是他的文化立场和教育理念使然。对他来说，既是必然的，又是必要的。而且，恰恰是从这件比较容易引起敏感的事情上，才能窥察出他超人之处——头脑的清醒，决意的果断，以及对于自己的理念或为人原则的执著和坚守”。梅贻琦一个很要好的友人问他为什么不留在大陆，梅贻琦说：“我若留在大陆，只有两种可能，一是当傀儡，一是当反革命。因为这两者都是我不愿意做的，所以必须离开。”出身清华的林从敏在谈到梅贻琦出走时说：“事实上梅师决不能留下，更不能主掌清华。梅师一生尊重学术自由，不干涉教授与同学个人的政治思想，这个原则怎能与中共笃信的马、恩、列、斯……与毛语录的理论共存?”
在“文革”中知识分子用各种方式如上吊、服毒、割腕跳湖、跳河自杀，惨烈之状尤以风暴中心北京大学为甚。这段疯狂岁月所酿成的人性丧失和人类悲剧，正如邓小平女儿毛毛所作的描述：
 “北京大学，这所中国最著名的学府，竟然变成了法西斯的集中营，变成了血腥暴徒们施虐的场所。在这里，不知有多少人被冤、被屈、被整、被迫害，不知有多少人在武斗、批斗、刑讯中致死、致残。一位教师不堪受侮辱被虐待，自觉生不如死，竟然一次不成二次，二次不成三次，三次不成四次，跳楼、服药、割腕、卧轨、触电，什么方法都用过了，反复自杀。一位反对聂元梓的学生，被用钉子钉穿膝盖骨，用竹签刺进十指指甲缝、用钳子钳断手的指骨，还把人装进麻袋中从楼梯上往下踢，被毒刑拷打得奄奄一息。……‘文革’期间，在北大，武斗中打死三人，教职员工和学生被迫害致死六十余人。”
 为大师的离去深情一哭 蓝的星，腾起又落下﻿﻿﻿。
陈寅恪“文革”际遇如何？众所周知，他通晓十几种外国文字，37岁即成为清华国学院“四大导师”之一，被学术界誉为三百年来仅此一人之“大师中的大师”。正是这样一个人物，在1957年“反右”之后厄运连连，“文革”中更是惨遭荼毒。当时陈寅恪已是膑足失明，造反派把他当作“牛鬼蛇神”从床上拖下来，强迫下跪，背诵毛主席语录。倘不能背诵或有一句背错，便遭一顿辱骂、铜头皮带抽打或棍棒敲头的惩罚。1969年春节后，陈寅恪一家被扫地出门，迁出中山大学康乐园楼房而进入一所四面透风的平房居住。此时的陈寅恪，病体衰弱得进汤水“流食”都已困难，偶有亲友躲开造反派的监视，偷偷前来探视一下，躺在病榻上的陈寅恪说不出话来，只是眼角流出浑浊的泪水。
1969年5月5日，陈寅恪被迫向当权者作“口头交待”。陈氏有“我现在譬如在死囚牢”之语，终至泪尽泣血。造反派弄来几个高音喇叭绑在陈氏的床头对其喊话批斗。患严重失眠症与心脏病的陈寅恪当即心脏病发作。当时，住在中大的梁宗岱夫人甘少苏对此作过沉痛回忆：“那时候，挨整的人及其家属都特别害怕高音喇叭，一听到高音喇叭声，就战战兢兢。因为造反派经常用高音喇叭通知开会，点人出来批斗游行，而出去一次就是小死一场”，她说：“历史系一级教师陈寅恪双目失明，一听见喇叭里喊他的名字，就浑身发抖，尿湿裤子……”
“元亮虚留命，灵均久失魂。人生终有死，遗恨塞乾坤。”此为陈寅恪死前留给这个世界的内心独白，也是他向这个扭曲的社会和人心发出的怒吼。
1958年陈寅恪被批判后，他的弟子汪篯也受到牵连，遭到一群号称“革命战友”的批判与围殴，汪氏不堪羞辱，当天夜里便喝下“敌敌畏”。这一天是1966年6月11日，汪篯50岁，是北京大学第一个在“文革”中自杀的教授。另一弟子叫刘盼遂，“文革”爆发时在北京师范大学中文系任教。被抄家时，刘氏被拖至水缸前，头上脚下强压进水缸，令其窒息而死。
疯狂岁月，何以言“善” 这段疯狂岁月所酝成的人性丧失和人类悲剧，难以尽书。
原燕京大学西语系主任由赵萝蕤担纲，另有俞大絪、胡稼贻、吴兴华3位教师，1948年年末，在国共即将易鼎之际，俞大絪据绝其兄、国民党交通部长俞大维派飞机“抢救”，毅然决定与丈夫曾昭抡留在北平。1952年院系调整后其进入北大西语系任教。
1966年8月24日夜，俞大絪白天挨斗后，傍晚被放回家独自躺下呻吟。未久，另一伙造反派冲进来揪着俞的头发拖于床下，继之往墙上乱撞，让其交待罪行。俞据理力争，红卫兵索性把这位年过半百的女教授剥光上衣，以铜头皮带抽打，俞满地乱滚，哀号不绝。红卫兵将其家中东西查抄，装上卡车拉走。当晚，从昏死中醒来的俞大絪无法忍受如此污辱，服大量安眠药自杀。此为北京大学自杀的第一位女教授。
俞大絪的丈夫曾昭抡乃曾国藩重孙、著名化学家，曾任北大教务长、高教部副部长等职。1957年被打成右派并遭革职，翌年转入武汉大学化学系“政治上改造，工作上使用”。俞大絪的死讯传到武汉，已患癌症的曾昭抡当场昏倒。后于1967年12月8日被迫害致死。死后的曾昭抡无人收尸，学校当局任其在单身宿舍床上变质腐烂。多亏曾氏一侄从外地赶来探望叔父，看到如此悲惨一幕，从校外找了一辆平板车，含泪将曾昭抡的尸体火化，而后将骨灰抛于长江。
赵萝蕤的丈夫、古文字与青铜器专家陈梦家，“文革”爆发，因不堪造反派的批斗与污辱，决心“不能再让人当猴耍了”，于1966年8月服安眠药自杀未遂后，后又于9月3日在仅供容身的一间小黑屋里上吊自缢。就在陈梦家第一次自杀未遂的第二天，红卫兵再度抄了陈氏的家。批斗者把赵萝蕤的头发剃成“阴阳头”，拉往北大校园，遭到更加酷烈的批斗和殴打——而动手殴打赵萝蕤的人中，最威猛、凶狠，反复掌赵氏耳光的，竟是赵萝蕤亲自教过并让其留校做助教的年轻女性。经过这一场身心折磨和人格污辱，赵的心灵受到重大打击，精神分裂症加剧。
与陈梦家并列为“四大右派”之一的北大教授向达，“文革”中被造反派押往昌平太平庄劳动，晚上寝室门被从外锁死，夜间如厕一概不准。向达患严重肾病，全身浮肿，尿液不能排出。但仍不准送医院救治，只押回校内“劳改”。1966年11月24日，一代史学巨匠向达可以说在痛苦中被尿憋死。
出卖背叛，何以言“信” “人间热泪已无多”。在极端情境中，亲情崩解，朋友反目，同道成仇，比比皆是。到后来，连“冷泪”都鲜有了。
人所熟知的因《海瑞罢官》而落难的吴晗，成为10年“文革”开刀祭旗的第一人。吴晗死的时候，头发被批斗者拔光，牙齿被打掉，屎拉在裤子里。
据考据，当年，中国科学院历史研究所主持工作的副所长兼中国科学院考古研究所所长尹达，与吴晗、邓拓有过数度合作，并成为要好的朋友。当年，尹氏不仅与吴晗一起负责组织《中国历史地图集》绘制工作，还与邓拓一起负责筹建中国历史博物馆。而当“文革”风暴席卷而来的时候，尹达何以自处呢——他以历史所为阵地，组织了一个“史绍宾”写作组，即，以中国“史学界一哨兵”自居，揪斗失势的知识分子。当年翦伯赞、范文澜很快失势，成为“史绍宾”揪查、批斗的对象。继而吴晗的《海瑞罢官》案发，“史绍宾”更是凭着敏感的政治嗅觉，给予吴晗迎面痛击。
其时，贵为“中央文革小组”成员的尹达回到堪称“红色堡垒”的历史所，召集“史绍宾”写作组得力干将，在《人民日报》抛出了长达一万六千余言的文章《吴晗投靠胡适的铁证：一九三零年至一九三二年吴晗和胡适的来往信件》，这篇“雄文”给命悬一线的吴晗断气前的最后一击。此后，吴晗彻底地登了鬼录。
1972年，已是79岁的国学大师吴宓被允许返回重庆养病，住在原校内宿舍楼三层一间9平方米的小黑屋中。吴宓本性一介书生，运动一来，避之不及，只能备受同仁诬陷攻歼。如，他在日记中说，“下午2～6点，古典文学与现代文学教研组合并运动座谈会。某某二同志监临，命再作交代。而耿振华、田子贞、李维品、朱学兰、周显忠、范太前等发言，集矢于宓”——如何“集矢于宓”呢？“命宓与父、碧柳、兰芳割断关系。众逼问宓与张宗芳关系……田子贞又揭发曾宛凤常捧花来，为宓插瓶中。朱学兰则述某女助教，在宓外室考试时，宓奉茶，供醪糟……”
甚至，他日记中如是说——田子贞补充说，“宓某晚发言有云‘打倒横扫一切牛鬼蛇神’。打倒横扫，即，打倒那些要横扫牛鬼蛇神的人。即是反对此运动，足见罪大！”平素同仁，瞬间反目，捏造附会，落井下石。吴宓虎落平阳，继而完全跌入深渊。
应当思考 “我们的思考” 遥想当年，在民族存亡续绝的艰难岁月，南渡的知识分子深明大义，虽颠沛流离而不屈不挠，在精神上提升了全民抗战的力量，为民族保存了文化血脉与读书种子，使之弦歌不辍，香火不绝。然而，继1957年“反右”引蛇出洞之后，更有1966～1976年“文革”10年，这一批当年留在大陆、学贯中西的硕学鸿儒噤若寒蝉，从此集体失声、民主不彰，学术自由消失殆尽——岂止学术与自由，中国知识分子就连自身生命，已形同一只蝼蚁，随时都有被虐杀的可能。这本书只是书写了他们被虐杀、被蹂躏、被封口的历史的冰山一角而已。“文革”之中，传统文化的大厦轰然崩溃，学术阵地尸骨遍野。野草疯长的文化荒原之中，除了叼着人骨的狼的嚎叫，难以闻到人类文明的气息了。
极目当今中国学术界，一个令人痛心又无奈的事实是：大师远去了，隐匿于历史的岚山雾海之中。延续千年的传统弦歌不再，道德根系几乎彻底断裂，学术进程自源头始停滞，教书育人的灯火黯淡。大师们当年之“续命河汾之志”成为一曲苍凉的绝响。大师之后再无大师。人们看到的只是飘渺于天地间几缕忽明忽暗跳跃着的香火——这便是“文革”为中国文化学术结成的一个恶果。
更深远的影响则是它的遗毒在散布与蔓延。如地下水的污染，究竟需要多长时间才能被排除与净化呢？
残酷的历史似乎教化了人们的生存技巧——背叛、出卖、诬陷、攻讦，似乎成为某些人的人生哲学，他们精熟地掌握着进攻防御的战术技巧，出于利益而见风使舵，明哲保身……就连被称为“这世上的盐”的知识分子本身又当如何？一个新的时代来临，尽管执政者与有识之士奔走呼号，萌发扭转乾坤之志，却是步履维艰，代价无穷——知识分子本应成为社会呼吸的肺腔和喉管，然而它们曾经被窒息和割破；知识分子本应成为社会的脊梁和硬骨，然而它们曾经被打断和根绝；知识分子本应成为中国的一颗最自由的心，承载着传统的文化与德行之根脉香火，然而他们心有余悸、战战兢兢、如履薄冰。而他们自身“好了伤疤忘了疼”，甚至丧失了思考的能力和愿望。历史的镜子被摔得粉碎，文化温情全然消失，冷酷无情又面目狰狞，人们变成非理性的群盲，集体失忆。
历史是映照正义与邪恶的镜子，一个不知反思、没有忏悔的民族是没有希望和前途的。“后之视今，亦尤今之视昔”。如今，在“文革”浩劫结束30多年的当今，难道不该还原“文革”历史、探明真相，找到社会问题的症结所在吗？
我以为，另一方面，“文革”固然是人性恶的集大成。它将人类社会的进化，复原为蛮荒时代的嗜血族类的弱肉强食、“适”者生存，丧失了基本的文明。人们血液中的人性恶全被激发出来。最终竟是“善者亦为恶”，随同着人们去糟蹋一些好人，这就不单单是善恶之辨了。事实上，或许，人们应该换一个视角来审视这一人类历史上的“人祸”。即，应该超越通常所理解的善恶之争、正邪之争，善有善报、恶有恶报。因为，一面是人性中的光明与幽暗本是共生共存，善恶无法被量化，因而作为个体无法被准确测量和划归；另一面是，“邪恶制度下的人性”会将恶行以日常如流水的方式正常化、合理化地表现出来——又有谁，能身处时代漩涡而能安然自处？可又有谁对“文革”中的“邪恶制度”负责！
因此，仅仅分辨出正义与邪恶是不够的。简单的善和纯粹的恶，是人类的“天然性”，善恶站在同一边；而站在另一边的，是不可或缺的健全社会的法律制度，是慎终追远、民德归厚、道德和谐的文化内在，是对历史的尊重和道得的敬畏，是人类的“社会性”——健全法律制度、道德自觉和文化良知，中国需要一百年亦不为过！也唯其如此，巴金所担心的“文革”浩劫才不再重演，中国伟大的民族复兴才能得以实现。
记得2005年出版的李宁武著的《中国文化大革命的历史本质》一书指出，“应当思考‘我们的思考’”。即，不但要记录和研究“文革”，还要对思考方式本身进行反思。以往，关于“文革”的研究存在局限，即多在“简单否定”的层面上打转，用“文革”所固定下来的思考模式研究“文革”，从而对之简单否定与声讨。“历史分析如果仅仅停留在简单的历史否定上，那么，很容易造成简单的再否定，形成循环否定的历史怪圈。”
有人说，在我们中国历史上，这种教训实在太深刻了。中国的历史虽然悠久得足以令人自豪，但一场“文革”把数千年的历史消耗了一半。这种历史实践中的反动与内耗的循环，必然充满着反人性、反历史、反人类的血腥味——或许，这也正是《南渡北归》揭示并省思的地方吧。
然而，读者为之感动和哀伤的，并不仅是书中描述的抗战时期知识分子流亡西南的学术命运，恰恰更是这批杰出学人在“文革”中的一连串政治际遇。两相对照，人们为经历千难万险没有死于抗战而死于“文革”的大师，以及这个民族在文化、学术上的衰微而深情一哭。
所有的历史都是当代史。反思“文革”旨在揭痛的同时，触动国人曾经的心灵扭曲与本相变形之症结，亦追究当今“心灵的兵荒马乱、信仰的分崩离析、道德的无所适从”乱相之源。反思本不止一文一日之功。然抚今追昔，更助于国人警醒与自觉地抵达中国梦、强国梦。
最后 （本段为读书时随笔所记，作为结尾。）
胡适当年的好友，后来成为对立面的鲁迅说过：中国人都不大有记性，因为“人生苦痛的事太多了，尤其是在中国。记性好的，大概都被厚重的苦痛压死了；只有记性坏的，适者生存，还能依然活着”。
若为学问，应切实的求学，非到三十岁不在社会服务。中国越混沌，我们越要有求学的耐心。我只承认大的方面有人类，小的方面有“我”，是真实的。’我’和人类之间的一切阶级，若家族、地方、国家等，都是虚幻。我们要为人类的缘故，培养成一个’真我’。
从前禅宗和尚曾说，“菩提达摩东来，只要寻一个不受人惑的人”。被孔丘朱熹牵着鼻子走，固然不算高明，被马克思列宁牵着鼻子走，也算不得好汉。我自己绝不想牵着谁的鼻子走，我只希望尽我最大的努力去做一个不受人惑的人。
固然像冯友兰，郭沫若之流红极一时，但公道也自在人心。
但如今，突然面对着坟墓，我冷眼向过去稍稍回顾，只见它曲折灌溉的悲喜，都消失在一片亘古的荒漠。这才知道我的全部努力，不过完成了普通生活。——穆旦
人世间很多残酷的事都用道德的名义去施行，也是中外古今一律。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《品人录》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2016/%E5%93%81%E4%BA%BA%E5%BD%95/</link>
      <pubDate>Fri, 18 Mar 2016 15:05:22 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2016/%E5%93%81%E4%BA%BA%E5%BD%95/</guid>
      <description>易中天老师写的《品人录》是我2016年看到的最好的历史类书籍。
文中只描写了5个人：项羽、曹操、武则天、海瑞、雍正，横贯中国封建史的始末，虽5人，但是却深刻的剖析了中国封建文化，尤其是对中国民主、法制、道德的分析着实精彩，解我多日之迷惑。
此前，一直迷惑：人类社会，道德和法制究竟在扮演什么样的角色？“以德治人”&amp;amp;“依法治国”对中国当今的社会哪个更值得提倡？
曾经和多人探讨过这个问题：当下社会究竟是法制多一些还是德治多一些。就现在的情况看来德治对于当下社会起的作用并不是很大，层出不穷的社会事件就佐证了这一点。但是我们需不需要就此进行更加严厉的法制呢？
道德永远都是必须的。人之为人，就在于有道德。没有道德，人就会变成兽；只有道德，人就会变成神。人不能变成兽，也不能变成神。所以人不能没有道德，也不能只讲道德。真正高尚的道德只是一种理想境界。这种境界很值得追求，也应该追求，但总有求之不得和追之不及的时候，也总有达不到这个境界的人，而且人数还不少。
法制和道德其实是一种相辅相成的关系。法制是防范型的，道德是倡导性的。法制规定不准做什么，或不准怎么做；道德则要求人们应该做什么，或应该怎么做。这两样东西，缺一不可，因为它们的分工不同。比如出现了火灾，道德告诉我们应该去救火，法制却只规定不准纵火。不救火的人并不犯法，也未必不道德，因为他不救火的原因可能有很多，包括并无此种能力等等。只有那些有此能力却见死不救的才不道德，只有那些见死不救还要幸灾乐祸的才缺德，也只有那些趁火打劫的才犯罪。可见，道德与法不可相互替代，也不可随意滥用。只有道德没有法，则故意纵火和趁火打劫就无法受到惩罚；只有法律没有道德，则幸灾乐祸就无由受到谴责，见义勇为也不能得到提倡。
然而儒家的学说却只看到道德的作用，完全忽视了法律的意义。道德教育确实能起到这样的作用（一个有道德的人不会去犯罪），但无法保证这种教育一定是行之有效的，即无法保证每个人都有道德。因此德治也好，礼治也好，都无法防范罪恶的发生。
其实专制制度本身就是最大的腐败，最大的罪恶。因为它公然把侵犯公众利益和无偿占有他人劳动，以及强奸民意、践踏人权、任意杀戮等等都视为合法。君王一不高兴，动辄便可以谋人姓名，抄人家产，比任何一个谋财害命的江洋大盗都有过之无不及。相比之下，贪官污吏们那点小打小闹，又算得了什么。
在这样一种制度下，依靠所谓“道德振兴运动”来铲除腐败，不但根本不可能奏效，而且很可能会南辕北辙。因为专制制度本身就是不道德的。人之所以有道德，是因为人有自我意识。建立在自我意识基础上的独立人格和自由意志，则是道德行为的保证和前提。我们知道，善，只有当它发自内心时，才是真正的善，否则就是伪善。但一个人如果没有独立人格和自由意志，则发自内心的善业就无从说起。道理也很简单：他既然必须依附于他人，听命于他人，自己完全不能做主，又哪来的“发自内心”？
正是在这最根本之处，专制制度与道德原则背道而驰。道德原则要求独立思考，专制制度要求绝对服从；道德原则要求自由选择，专制制度要求依附他人。一个只知依附与服从的人是不会有什么道德上的良心和责任的。当所有的人都被要求服从和依附于他人时，所谓是非善恶的判断最终只不过是上级和君王一己的好恶。更何况，把自己的意志强加给他人，把他人的人格践踏于脚下，这本身就不道德。
最不道德的社会制度却以道德相标榜，并把道德视为或说成是这种制度的存在依据，天底下没有比这更荒唐悖谬的事情了。显然，只要这种荒谬一天不被消除，道德的堕落和腐败的滋生也就永远无法避免。
这就让我想起了黄仁宇的《万历十五年》。黄先生把这部书所述，称作“一个大失败的总记录”。因为书中涉及的人物，从皇帝朱翊钧、权臣张居正、阁老申时行、名将戚继光、清官海瑞、哲学家李贽，到太监冯保、贵妃郑氏、首辅高拱、皇子朱常洵、将领俞大猷等等，统统都没有好结果。黄先生认为，“这种情形，断非个人的原因所得以解释，而是当日的制度已山穷水尽，上至天子，下至庶民，无不成为牺牲品而遭殃受祸”。正因为制度出了问题，所以，皇帝是励精图治还是偷安耽乐，辅臣是独裁还是妥协调和，文官是廉洁奉公还是贪污舞弊，武将是富于创造还是习于苟安，思想家是极端进步还是绝对保守，都无关紧要而且没有意义。因为“最后的结果，都是无分善恶，统统不能在事业上取得有意义的发展，有的身败，有的名裂，还有的人则身败而兼名裂”。
这是相当深刻的见解。在此以前，我们总是习惯于把王朝的兴衰、事业的成败、历史的更替和事情的对错都归结为个人的原因，归结为某个领袖人物或主导人物个人品质的优劣好坏。与此同时，历史人物也都被按照一种简单的善恶二元论，被分成好人和坏人、君子和小人，分成仁君和暴君、明君和昏君，或者忠臣和奸臣、清官和贪官，以及好汉和混蛋、英雄和流氓等等。于是，历史人物无一例外地都被脸谱化了，中国历史则变成了一个大戏台。红脸的、白脸的、花脸的和没有脸只有白鼻子的，纷纷登台亮相，你方唱罢我登场。但我们从来就不知道舞台上为什么会有那么多白脸和白鼻子，也不知道红脸的关公和黑脸的包公什么时候才能出现，因为我们不知道编剧和导演是谁。我们只能寄希望于运气和等待，相信“恶有恶报，善有善报”，却不肯承认每一次的“善报”，往往也差不多意味着下一次“恶运”的来临。
的确，如果问题的症结不在个人品质而在社会制度，那么，我们就很想知道，这是一种什么样的制度？它又为什么会走向山穷水尽？
中国文化的思想内核是群体意识。依照群体意识，个人总是渺小的、卑微的、脆弱的、无足轻重和微不足道的。即便贵为天子，也如此。他们即便有再大的成就，也得说是“赖祖宗神灵福佑，天下臣民同心同德，共襄大业”云云。如果他不这样说，这样做，当真独往独来，自行其是，一意孤行，那他就是“民贼”，就是“独夫”，可以“天下共诛之，天下共讨之”的。
抽象地讲，“以道德代法制”也未必就不好，如果确能代替的话。原始氏族社会就没有法或法制，靠什么来管理，来处理和维系人际关系？靠道德，靠礼仪。中国古代社会的德治和礼治，其实就是从原始氏族社会继承过来的。它既然在原始社会行之有效，就不能说在古代社会一定不可实行。所以，我们不能简单地评说“以道德代法制”的是非对错，而要问：第一，中国古代社会为什么要“以道德代法制”？第二，用以代替法制的，是一种什么样的道德？第三，这样一种制度空间可行不可行？
这就要说文化了。
的确，以道德代法制，正是中国文化的性质决定的。前面说过，中国文化的思想内核是群体意识。对于这样一种文化而言，最重要的事情，就是处理人际关系，维系群体生存。这就只能靠道德，不能靠法制。回为法制只能规定人们不准做什么，不能规定人们必须做什么。比如它只能规定不得伤害他人，却不能规定必须热爱他人；只能规定不得损害群体利益，却不能规定必须为群体谋求利益。即便规定，也顶多只能规定你出力，无法保证你尽心。对于处理人际关系，维系群体团结，法制在许多方面都是无能为力的。比方说，一个人够不够意思，讲不讲交情，能不能设身处地为他人着想，有没有为群体利益献身的精神等等，法制都管不了。所以，法制代替不了道德。相反，道德却有可能代替法制。你想，如果每个人都是正人君子、菩萨圣贤，这样的社会，还需要法制来防范或者保护某个人吗？
显然，“以道德代法制”是否可行，关键在于有没有呆能使整个社会的全体成员都成为道德高尚的人。在这里，重要的是“一个都不能少”。因为“千里之堤，溃于蚁穴”。有一个不道德的，就可能会有十个、一百个、一千个、一万个，最后就是不可收拾。但，有谁能保证一个不落地都是道德高尚者呢？没有。至少目前没有。所以，“以道德代法制”就只能是理想，变不了现实。
既然如此，为什么还要坚持“以道德代法制”？
因为在我们的文化土壤上，产生不了法制。法制有一个基本原则：法律面前人人平等。平等，才需要法；平等，也才能够产生法。什么是法？法就是“全民公约”。它的前提，是首先要承认所有人都是单独的、个体的、有独立人格和自由意志的人。正因为这些人都是单个的，相互之间没有依附关系，谁也管不了谁，谁都想自行其是，因此，如无行之有效的制度加以制约，势必天下大乱，谁也无法生存。这就需要有一个对每个人都管用的东西。显然，对于这些人格既独立、意志也自由的个个人而言，只有他们自己的共同约定，才可能对每个人都管用。这就是法。换言之，法，就是某一社会中全体个人的共同约法。它既然是大家共同约定的，当然每个人都得遵守，同时当然也会无所偏私地保护每个人，这就叫“法律面前人人平等”。可见，法制文化的前提，是个体意识，是人与人之间的独立和平等。独立，才会平等；平等，才需要法制。
人格不平等的人确实无须乎法。“君要臣死，臣不得不死；父要子亡，子不得不亡。”既然如此，还要法干什么？有律就行。比方说，谋逆，凌迟；大不敬，斩立决；不孝，绞；以及“十恶不赦”(即谋反等十种最严重的罪行不得赦免)等等。显然，律的作用，不地审为了统治都在实施惩罚时操作方便，同时也显得“公平”而已。因此它又叫“刑律”、“律条”。即便被称作“法律”，也与现代意义上的法律相去甚远，完全不是一回事。
人格不平等的人也产生不了法。因为他们之间没有什么可商量的，只有服从，无法约定。皇帝口衔天宪，乾纲独断，令行禁止，说一不二，约什么法？所以，中国古代只有“王法”，没有“约法”。虽然也有“约法三章”的说法，但那“约法”从来就是单方面的。比如刘邦入咸阳，与秦中父老的“约法”(杀人者死，伤人及盗抵罪)，便不过是刘邦单方面宣布的新王法。新王法比旧王法好，秦中百姓无不拥护。即便不是拥护，也无可奈何，因为根本就没有商量。王法王法，就是王的法，子民岂能置喙？
法制既然无由产生，则只能诉诸道德。
道德是人与人之间关系的规范和行为的准则。人与人之间的关系可以有两种：平等的和不平等的。平等的关系产生平等的道德，不平等的关系则有赖于不平等的“伦理”。中国古代社会所谓“伦理道德”的核心内容，就是确立人与人之间的不平等关系，即：别内外、定亲疏、序长幼、明贵贱。因此，不同的人有不同的道德规范。君要臣遵守的(忠)，君不必遵守；父要子做到的(孝)，父不必履行。没有一种对每个人都同等有效或必须共同遵守的的“公德”。
实际上，一种对每个人都有同等约束效力、所有人在它面前都平等的东西，是中国古代社会无从设想的。平等？则置君父于何地？平等，岂非让奴才们上脸上头？这当然断乎不可。于是便有一系列的所谓道德律令：君为臣纲，父为子纲，夫与妻纲。一则为纲，一则为目，岂能平等？
有人说，中国古代社会虽无“法律面前人人平等”，却有“道德面前人人平等”。理由是：它要求每个人都必须有道德，即便贵为天子，也不例外，因此平等。这种说法，简直就是欺人之谈。如果不是别有用心，至少也是睁着眼睛说瞎话。“天有十日，人有十等”，“惟上智与下愚不移”，哪有起点的平等可言？
君臣、父子、官民、主仆，各有各的道德准则和道德要求。君应仁，臣应忠，父要慈，子要孝。义务不同，权利也不同。君可以杀臣，臣不能弑君；父可以训子，子不能责父；可以罚民，民不能告官，又哪有结果的平等可言？儒家说得好听：“人皆可以为尧舜。”可是君臣主仆所修德目各不相同，君主修“王道”，越修越霸气，臣仆修“奴性”，越修越窝囊，怎么会一样地都是“尧舜”？
然而道德却要求平等。原始社会之所以有一种恩格斯说的“纯朴的道德”，就因为在氏族和部落内部，人与人之间是平等的。没有这种平等，就不会有道德的要求。就拿仁义礼智信来说，仁就是爱人，义就是助人，礼就是敬人，智就是知人，信就是信任他人和取信于人。但如果人与人之间是不平等的，所有这些就都无从谈起。不平等的人怎么相爱呢？又怎么可能相互理解相互信任呢？
可见，问题并不在于或并不完全在于“以道德代法制”，还在于这种用来代替法制的“道德”又是不道德或不完全道德的。既然如此，这种制度的碍难成功和必然走向山穷水尽，也就自不待言。因为“以道德代法制”原本就有问题，何况这“道德”还不一定道德!
那么，我们又为什么要选择这种道德，这种制度？
因为中国文化的思想内核是群体意识。
正如“以道德代法制”未必就不行，群体意识也未必就不好。人，毕竟是社会的存在物。人与动物的区别之一，或人较动物的高明之处，确如儒家所言，是人能“群”。人的自然生存能力并不如动物。他力大不如牛，速疾不如马，高飞不如鹰隼，深藏不如鱼龙，惟有结成群体，才能克服个体无法克服的困难，承受个体无法承受的压力，从而存活下来发展下去。当然，动物也有群。但动物的群不如人牢靠，因此才有“如鸟兽散”的说法。可见，自觉地意识到必须群，是人之为人的特征之一。
问题在于，任何群体都是由个体集合起来的。不论个体的存在价值，其实也就等于否定了群体。恰恰在这个问题上，我们的文化犯了一个错误：只强调群体的意义，不承认个体的价值。群体总是伟大的，叫“一大群”。个体总是渺小的，叫“一小撮”。甚至在前些年，当一个“个体户”还是有风险和被人看不起的。我们总是被告知：“大河不满小河干，锅里没有碗里也不会有。”其实这话只说对了一半。锅里不骨，碗里也确实不会有，但没有小河都干了，则不知大河里的水又从何而来？
否定个体的存在价值，也就必然不承认个体的独立人格。没有独立人格，就没有自由意志，也就不骨民主和法制。这样，赖以维系群体的，便只能是人身依附关系。那么，这样一种人际关系要怎样才能维持呢？无非两个办法，一是暴力，二是哄骗。这两种手段咱们都有，那就是“霸道”和“王道”，也就是高压和怀柔。不过，高压和暴力难以持久，还是尽量以怀柔和哄骗为好。三纲五常这些“伦理道德”，就是用来干这活的。
因此，中国古代社会就一定要以道德代法制，而且那“道德”也一定是不道德的。因为非如此，便不足以维持人与人之间的人身依附关系。
人与人之间既然是人身依附关系，则其中的每个人也就都不可能有自由意志和独立人格。因为依附者既然要依附于他人，就得交出自己的意志和人格；而被依附者为了保证他人心悦诚服和心甘情愿的依附，也不能不多少迁就一下依附者，尤其是迁就一下他们的“集体意志”和“集体愿望”，把自己装扮成一个大家都能接受或无法反对的“道德的象征”，宽和仁爱，通情达理，没有个性，还能行礼如仪。这正是刘邦能当皇帝而雍正难免挨骂的原因：刘邦几乎没有任何个人的主张，雍正却个性太强。
马克思在谈到物质生产的发展与艺术生产的不平衡关系时曾说过，希腊艺术和史诗是“高不可及”的，希腊文化作为人类童年时代“发展得最完美的地方”，也是“永不复返”的。的确，西方现代文明尽管成就辉煌，举世瞩目，但较之希腊文明，却少了许多天真烂漫和英雄气质。这就像一个老年人，即便功成名就，英雄盖世，也总不如青春年少那么迷人和动人。先秦汉魏是我们民族文化“发展得最完美的地方”，当然应该“作为永不复返的阶段而显示出永久的魅力”。所以，雍正不如项羽可爱，海瑞不如曹操有趣，也并不奇怪。
不过，马克思也指出，一个成年人固然不能再变成儿童，但儿童的天真却应该使他感到愉快，他也应该“在一个更高的阶梯上把自己的真实再现出来”，使自己的“固有性格”在“儿童的天性中纯真地复活着”。这并不容易。对于我们来说，又似乎更难一点。因为我们至今还未能对我们的文化有一个科学、客观、冷静的清理和分析，不是全盘否定，就是盲目乐观，感情用事的成分很大。文化的研究固然不能无动于衷，冷漠无情，但过多地掺入感情，却不但无助于问题的解决，而且危害甚多。
事实上，我们的文化固然不乏可圈可点之处，却也同样不乏可悲可叹之时。其最令人扼腕之处，就是对罪恶的粉饰和对人性的摧残，以及对不人道和非人性的麻木。祥林嫂的故事并非迟至鲁迅的时代才发生，阿Q精神也早已有之，只不过没有人去发现。大家都熟视无睹，得过且过，非弄到山穷水尽而不肯觉悟。由是之故，悲剧才会一演再演，连雍正这样的“至尊天子”都难逃厄运。
的确，我们过去是太不重视个人的发展了。我们几乎从来没有要给每个人的个性发展以足够自由的空间。我们只知道强调群体的利益高于一切，却不知道如果没有每个人充分自由的发展，也不可能有群体长足的进步。结果，群体成了不健全的群体，个体则更无健全的人格可言。但，如果我们每个人的人格都是不健全的，我们还能保证“自立于世界民族之林”吗？我们还能建立马克思和恩格斯设想的新社会吗？要知道，在那个新社会里，“一切人的自由发展”是以“每个人的自由发展”为条件和前提的。
要有健全的人格，就要有健全的制度；而要有健全的制度，就要有健全的文化。也许，这便正是我们新一代新中国人的历史使命。
俱往矣，数风流人物，还看今朝。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
