<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Y2019s on Free Reading</title>
    <link>https://freereading.github.io/y2019/</link>
    <description>Recent content in Y2019s on Free Reading</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 25 Dec 2019 15:15:21 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://freereading.github.io/y2019/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>《我心中尚未崩坏的部分》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:15:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E6%88%91%E5%BF%83%E4%B8%AD%E5%B0%9A%E6%9C%AA%E5%B4%A9%E5%9D%8F%E7%9A%84%E9%83%A8%E5%88%86/</guid>
      <description>主人公不讨喜，因为自己年少的经历从而与全世界为敌，但贵在真实和诚恳。
日本式的虚无，对我们是很好的借鉴。日本的现在可能是我们的未来，这个未来可能就是20年内的事情。
探究自己的心里，比如自己为什么开心，为什么不开心，多追其根本想必能更加了解自己。
文中探讨家庭关系，出生与死亡，为什么自杀与不自杀，人的价值与存在，
“人并非为自己，而是为了他人而存在。只因为有他人，这才有一个模糊的自我罢了。” 如果这个世界只剩自己一个人，那么自己眼中的“自我”会是什么样子，没有同类的对比。
“人的存在，如果拿竹筛彻底滤掉所有终会消逝的东西，像是青春、美貌、爱情、情感、富贵、地位、世间的能力等，所剩的骨子里就只有人类共通的老、病、死。”
“所有的希望、爱、各个生命都缠绕着绝望、恐惧以及死亡，而且所缠绕的绝望、恐惧、死亡正是人生的大半部分。”
“物质上的满足、地位名誉的取得、竞争上的获胜、他人的赞扬等不过是把生命的城楼不断堆高而已。死亡乃是人生的破局，人们借由如此的堆栈拼命地想要远离死亡。如果以通往死亡的距离来衡量幸福，那么除了如此无意义的行为之外，的确没有其他的生存方法。不过，如果想要从超越苦难、苦痛来寻找幸福，人类最后仍然会被卷入死亡的黑暗泥沼，自我终会遭到彻底的破坏。”
托尔斯泰在《人生论》一文这么说： 不管过了几世纪，人类生命的幸福之谜对大多数人来说都还是未解的谜题。虽说如此，其实谜题早在许久之前便已解开。发现谜底的人通常会惊觉，其实并非自己解不开，只不过是忘了过去已知的事实而已。谜底就在我们所生存的世界的错误教训里，然而它总被视为如此困难，事实上却相当简单，一个人就可以解开了。 若能在其他生命的幸福中认可自己的生命，死亡的恐怖也会永远地从眼前消失。
配合上五月天的同名歌一起看会更好。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《汪曾祺小说全集》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%85%A8%E9%9B%86/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:36 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E6%B1%AA%E6%9B%BE%E7%A5%BA%E5%B0%8F%E8%AF%B4%E5%85%A8%E9%9B%86/</guid>
      <description>最喜欢的几篇：
《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕，都是面目可憎的恶人想要灌输给我们的东西。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《礼拜天的早晨》 有点儿意识流，但是的确没有比洗澡更舒服的事了。喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
《沽源》
 沽源盛产莜麦。那一年在这里开全国性的马铃薯学术讨论会，与会专家提出吃一次莜面。研究站从一个叫“四家子”的地方买来坝上最好的莜面，比白面还细，还白；请来几位出名的做莜面的媳妇来做。做出了十几种花样，除了“搓窝窝”“搓鱼鱼”“猫耳朵”，还有最常见的“压饸饹”，其余的我都叫不出名堂。蘸莜面的汤汁也极精彩，羊肉口蘑臊子。这一顿莜面吃得我终生难忘。
夜雨初晴，草原发亮，空气闷闷的，这是出蘑菇的时候。我们去采蘑菇。一两个小时，可以采一网兜。回来，用线穿好，晾在房檐下。蘑菇采得，马上就得晾，否则极易生蛆。口蘑干了才有香味，鲜口蘑并不好吃，不知是什么道理。我曾经采到一个白蘑。一般蘑菇都是“黑片蘑”，菌盖是白的，菌褶是紫黑色的。白蘑则菌盖菌褶都是雪白的，是很珍贵的，不易遇到。年底探亲，我把这只亲手采的白蘑带到北京，一个白蘑做了一碗汤，孩子们喝了，都说比鸡汤还鲜。
 搞的我都想吃了，我想，我也要努力写出这样好的文字来。
《七里茶坊》
 老刘盘着腿一声不响地坐着。他这样一声不响地坐着，能够坐半天。在所里我就见过他到生产队请一天假，哪儿也不去，什么也不干，就是坐着。我发现不止一个人有这个习惯。一年到头的劳累，坐一天是很大的享受，也是他们迫切的需要。人，有时需要休息。他们不叫休息，就叫“坐一天”。他们去请假的理由，也是：“我要坐一天。”中国的农民，对于生活的要求真是太小了。
 真的是这样的，我们管休息就叫“坐着”，在家休息一天就是在家坐一天，其实也不是真的一直坐着，就是类似现在的宅着。好想
《塞下人物记》 是的！是的！和我家乡的人一模一样。
《王全》 这篇简直是用此地话一路读下来的，是看过的最好的一篇描述家乡的文章。
看这一段写马，虽然一句也没有直接写到马身上，可是却非常生动的展现在了我眼前
 他生气了，拿起鞭子。可忽然又跳在一边，非常有趣地端详起他那匹马来，说： “笑了！咦！笑了！笑啥来？” 这可叫我忍不住扑哧笑了。马哪里是笑哩！它是叫嚼子拽的在那里咧嘴哩！这么着“笑”了三次，到了也没上得去。最后只得把装到车上去的绿肥又挖出一小半来，他在前头领着，我在后面扛着，才算上来了。
 《买蚯蚓的人》 哪有那么多意义可寻呢？老汪就是看个蚯蚓也要来几个知识分子讲讲意义，什么生存，什么价值，真的讽刺，所以说一部分知识分子真是虚伪。
 “我只是想了解了解他。我对所有的人都有兴趣，包括站在时代的前列的人和这个汉俑一样的卖蚯蚓的人。这样的人在北京还不少。他们的成分大概可以说是城市贫民。糊火柴盒的、捡破烂的、捞鱼虫的、晒槐米的……我对他们都有兴趣，都想了解。我要了解他们吃什么和想什么。用你们的话说，是他们的物质生活和精神生活。吃什么，我知道一点。比如这个卖蚯蚓的老人，我知道他的胃口很好，吃什么都香。他一嘴牙只有一个活动的。他的牙很短、微黄，这种牙最结实，北方叫作‘碎米牙’，他说：‘牙好是口里的福。’我知道他今天早上吃了四个炸油饼。他中午和晚上大概常吃炸酱面，一顿能吃半斤，就着一把小水萝卜。他大概不爱吃鱼。至于他想些什么，我就不知道了，或者知道得很少。我是个写小说的人，对于人，我只能想了解、欣赏，并对他进行描绘，我不想对任何人做出论断。像我的一位老师一样，对于这个世界，我所倾心的是现象。我不善于作抽象的思维。我对人，更多地注意的是他的审美意义。你们可以称我是一个生活现象的美食家。这个卖蚯蚓的粗壮的老人，骑着车，吆喝着‘蚯蚓——蚯蚓来！’不是一个丑的形象。——当然，我还觉得他是个善良的，有古风的自食其力的劳动者，他至少不是社会的蛀虫。”
 《邂逅》
 活在世上，你好像随时都在期待着，期待着有什么可以看一看的事。有时你疲疲困困，你的心休息，你的生命匍匐着像一条假寐的狗，而一到有什么事情来了，你醒豁过来，白日里闪来了清晨。
常常也是一涉即过，清新的后面是沉滞，像一缕风。
他脉脉地站在那里。在等待中总是有一种孤危无助的神情的，然而他不放纵自己的情绪，不强迫人怜恤注意他。他意态悠远，肤体清和，目色沉静，不纷乱，没有一点焦躁不安，没有忍耐。——你疑心他也许并不等待着什么，只是他的神情总像在等待着什么似的而已。
 上学时从来没感受过散文的美，上学时课本上所有的文章对我来说都是糟粕。看汪老的散文才真正感受到中国文字的动人之处，真好。
《看水》
 小吕守着它半天，一会儿拿手电照照，一会儿拿手电照照。好像是没有问题，得！小吕准备转到别处再看看。可是刚一转身，他就觉得新填的泥土像抹房的稀泥一样哗啦一下在他的身后瘫溃了，口子重新涮开，扩大，不可收拾！赶紧又回来。拿手电一照：没有！还是挺好的！ 他走开了。 过了一会儿，又来看看，——没问题。 又过了一会儿，又来看看，——挺好！
小吕的心踏实了下来。不但是这个口子挺完好，而且，他相信，再有别处钻开，他也一样能够招呼，——虽然干起来不如大工那样从容利索。原来这并不是那样困难，这比想象的要简单得多。小吕有了信心，在黑暗中很有意味地点了点头，对自己颇为满意。
 心理的描写也很厉害啊！！这简直就是我的心里描写，初尝一件看起来很复杂的事儿时，一模一样。
《鸡毛》
 它们把碎米啄尽，就鱼贯进入鸡窝。进窝时还故意把脑袋低一低，把尾巴向下耷拉一下，以示雍容文雅，很有鸡教。鸡窝门有一道小坎，这些鸡还都一定两脚并齐，站在门槛上，然后向前一跳。这种礼节，其实大可不必。进窝以后，咕咕囔囔一会儿，就寂然了。
 《徙》
《寂寞和温暖》 读汪老的书给我一种很温柔的感觉，
还有一些，比如:
 在全班小朋友中我是最受王老师宠爱的。 太逗了，汪老说每个老师都要特别喜欢他，太可爱了。
 看到《黄油烙饼》那里
 奶奶的身体原来就不好。她有个气喘的病。每年冬天都犯。白天还好，晚上难熬。萧胜躺在炕上，听奶奶喝喽喝喽地喘。睡醒了，还听她喝喽喝喽。他想，奶奶喝喽了一夜。可是奶奶还是喝喽着起来了，喝喽着给他到食堂去打早饭，打掺了假的小米饼子，玉米饼子。
  正在咽着红饼子的萧胜的妈忽然站起来，把缸里的一点白面倒出来，又从柜子里取出一瓶奶奶没有动过的黄油，启开瓶盖，挖了一大块，抓了一把白糖，兑点起子，擀了两张黄油发面饼。抓了一把莜麦秸塞进灶火，烙熟了。黄油烙饼发出香味，和南食堂里的一样。妈把黄油烙饼放在萧胜面前，说： “吃吧，儿子，别问了。” 萧胜吃了两口，真好吃。他忽然咧开嘴痛哭起来，高叫了一声：“奶奶！” 妈妈的眼睛里都是泪。 爸爸说：“别哭了，吃吧。” 萧胜一边流着一串一串的眼泪，一边吃黄油烙饼。他的眼泪流进了嘴里。黄油烙饼是甜的，眼泪是咸的。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>2019读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Wed, 25 Dec 2019 15:14:20 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/2019%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>总数 剩下的一段时间预计会非常忙，不一定有时间回顾和读完一本书，所以提前完成。
序号从559到685，读了127本书，始于《大江大河（四部）》，终于鲁迅文集。
月份 11月和3月读的最多，9月读的最少 3月刚刚换了个工作地点封闭办公，单程通勤得一个半小时，所以看的比较多，11月是因为突然发现今年快过完了，一焦虑就增加了看书的时间（焦虑个毛线，自我检讨一下），9月是因为产品刚上线，每天都连轴转根本没时间看书，看了两本，一本是《10人以下小团队管理手册》，一本是《王小波全集（第一卷 杂文）》。
时长 因为几乎都在用网易蜗牛读书了，所以从第591本书开始增加了阅读时间，其中有93本书标注了阅读时间，一共读了11596分钟，193小时，8天，一个星期多一点儿，占全年时间2.2%的，平均阅读时长124分钟。
蜗牛阅读上是显示今年19889分钟（和上线的差是前几个月没标注的），331小时，13.8天，将近两个星期，占全年时间的3.78%。 因为有很多书都是看了几眼不感兴趣就换下一本了，没法统计有效读书，所以平均时长无法统计。
读书时长超过400分钟的有4本，其中为：
 《基督山伯爵》655分钟 《棉花帝国》458分钟 《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》412分钟 《女儿的选择》409分钟  阅读最短的一本书是韩寒的《告白与告别》，只看了7分钟，正印证了我的那句话：曾经喜欢的写作者如今早已投身于资本竞逐中无法自拔，那么他也不再是自己喜欢的写作者。
评价 从第594本书增加了评价，一星到五星，其中92本书标记了评价
打了一星的是《林书豪》《大家都很孤独:和卢梭一起面对孤独》《告别微安：七月与安生》、《最糟也最棒的书店》、《国民党人物春秋》。 五星打的太多了，明年要控制5星的比例（反面证明是个善良的人？）。
前十推荐 十.《奔跑吧，程序员：从零开始打造产品、技术和团队》
读过最好的程序员修炼攻略，现在的国内程序员大多像蓝领，是工资较高的农民工，脑力领域开挖掘机的人，而我不愿意这样下去，此书为我指明了前进的方向。所以今年做出了大改变，从呆了三年的平台跳到创新项目，结果不是很好，但是学到的东西更多。
九.《王小波全集》
先看的王小波，后看的鲁迅，我决定给王二搬一个“新时代的鲁迅”冗余称号，想必王二知道的话一定会发文谴责我。 我们太需要鲁迅和王小波这样的人了，可惜他们都死掉了。 一切的关键就在于必须承认一加一等于二；弄明白了这一点，其他一切全会迎刃而解。这是我从这本书中学到的东西。
八.《长大了就会变好吗？》
解决了我今年的疑问：“我”是什么。活了26年才发出这个疑问的确有些可笑，但这的确耗费了我大部分发呆的时间（虽然我已经快懒惰到没有时间来发呆）。
想到我是由我的家庭，我的环境，我的国家，甚至说某个人拍脑袋的政策组成的，“我”可能只占我自己的很少一部分时，很难受。我的存在是由其他的力量生成的，我的主观意识在其中是否存在，我的主观意识在其中扮演着什么角色。
潘光旦先生解释了一些：自由教育下的自我只是自我，自我是自我的，不是家族的、阶级的、国家的、种族的、宗教的、党派的、职业的。
纵然“我”是由家族、阶级、国家、种族、宗教、党派、职业所塑造的，但“我”仍然是“我”，“我”仍然是独一无二的。
七.《网内人》
2019最大的惊喜就是看到陈浩基，包括还有他的《遗忘，刑警》是一种新的写作风格，程序员也是能写这么精彩的悬疑的。
作者显然野心极大，想要借书中表达诸多对现实的不满，诸如互联网暴力、家庭关系、猥亵，劳动阶级被剥削、互联网上的疏离、网民的廉价正义、学校欺凌。
看完之后自己也想写书了。
六.《德米安》
“我”是什么，同样是在找寻自我的过程中看的书。
 每个人都会经历这一困境。对于一般人，这正是他们的自我需求和外界环境的冲突达到巅峰的时刻，此时他们只能苦苦向前迈进。这一死而复生的经历便是我们的命运，很多人平生只有在此时才能有这样的经历——在童年的枯萎和死亡中，我们爱恋的一切都将离去，身边只剩世道的孤独和淡漠。很多人在这一关口便举足不前，终其一生痛苦地缅怀无可挽回的往日，缅怀遗失的天堂梦——而这正是所有梦幻中最可怕最要命的幻想。
 命运和性情是一种概念的两个名字，我正是处于这一阶段，走不出来便只能一直徘徊。
五.《万物发明指南》
之前还在想如果不小心穿越了或者世界文明崩塌，一夜回到解放前我咋活下去，看完这本书知道了，除了好好锻炼身体之外还得把这本书背下来 。
除了书本身的内容之外，另一大亮点是作者太有趣了，看书看着看着冒出一句就能逗我笑半天，理科生特有的幽默，得细细想然后想透了才觉得真的幽默，作者一定是个特别热爱生活的人吧。
看完这本还有些意犹未尽，所以找了本网络小说《抗战之红色警戒》又映照的看了一遍。
整本书就仿佛《文明》中的科技树，从最原始的拿着树枝战斗的原始人到最后的飞机大炮原子弹末日机甲，每一步都需要前一步的完成。其中关于科学、工程、植物、农业、哲学的思考，令我大开眼界，尤其是关于存在的哲学和宗教哲学的总结，原来还可以这样思考！
最后附上对植物的思考，一直以来对于这些显而易见的东西视而不见，却是我们最重要的东西。
 如果你拥有一种机器，以水和光为燃料，可以将肮脏的尘土转变成美味的食物和有用的化学物质，岂不是美事一桩？倘若这种机器还能自我复制、自我改良，最令人兴奋的是，大部分这类机器不会威胁到你的生命安全，岂不更是美事一桩？好消息是：这样的机器确实存在！它们的名字叫“植物”，而且它们是你创立的新文明中最有用、最充足的资源之一。你可以把它们视作免费得来的技术：虽然可能是偶然发现的，但你真的可以使用这种机器将四周不可食用的尘土、头顶上无处不在的太阳光以及天空中落下的无数水珠，都转化成各种有用的材料、药品、化学物质以及食物。而这些都是你的文明所必需的。如果不是因为我们早已拥有植物，我们一定会认为这简直就是魔法。不过，由于植物现在遍布各地而且在我们人类出现之前就已经开始不停进化，所以大多数人才会认为植物没什么了不起的。
 四.《知行 技术人的管理之路》
这本书是看的有关管理最好的一本书了，所以买了极客时间的课程和纸质书。
讲的比较全面了，推荐互联网从业人都读一下。
三. 《汪曾祺散文全集》
排名第三是因为我第一次感受到了散文之美，真的是第一次！
之前什么朱自清的啊，老舍的啊，因为课本上出现过，而且还让背诵和抄写，所以觉得这一切让人太难受了。
喜欢的是星期六的少年和星期天的早晨，都是美的。
二.《那不勒斯四部曲》
埃莱娜和莉拉相爱相杀的一辈子，正如莉拉所说：“我是那个坏女孩”。 国内看到类似的是《七月与安生》，但是那不勒斯规模更宏大，与时代的结合也更自然。
一. 《大江大河（共四册）》
命运是什么，是值得一读再读的书（已经在读第二遍了），电视剧也已经在看第二遍了。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>为什么读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 20 Dec 2019 16:29:05 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%BA%E4%BB%80%E4%B9%88%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>作为一名普通读者，读书对我的意义，恰如伍尔夫所说：“是为了自己高兴，而不是为了向别人传授知识，也不是为了纠正别人的看法”。我沉浸其中，怀着对所有未知的敬畏，并为所有可能的误读、为自己“读完即忘完”的节奏而心怀羞愧。
三毛关于读书的话，很多人都引述过，她说：“许多时候，自己可能以为许多看过的书籍都成过眼烟云，不复记忆，其实他们仍是潜在的。”若果真如此，便是对一个不事生产、没有输出的初级文艺爱好者最大的鼓励了。
那些砍向我们内心冰封大海的斧头 - 卡夫卡
玛格丽特·阿特伍德在《九月》中说：“把你所不能埋葬的送掉，而你不能送掉的你必须随身带上”，
伯格曼在《魔灯》里说戏剧：“它是开始，是结束，几乎也是开始与结束之间的一切”，对我而言，读书亦是如此。No Reading，No Life，读书不是对抗庸常与无常的武器，不是逃避人生不幸的避难所，它就是生活本身。
2016-2018，打卡三年整，大部头阅读已成习惯，不但不再畏惧砖头书，还成了一种享受。曾经看到有友邻说：“读书不是赶路”，于我而言，放慢脚步当然主要是精力不济，而另一方面也是希望在博取、尽量多读的同时，能发展几个想要精研的主题，能针对主题、就我所能地深入下去。
与此同时，这几年我的阅读重心也不断向社科历史类倾斜，于我而言，此类书比较考验自身的知识体系与储备。有些觉得好，不过是没有这方面的储备；有些觉得不好，也可能是已经读过更好的。丰富阅读的过程，也是不断验证观点、完善储备的过程。
友邻安提戈涅曾说，“好的理解文本的状态，往往是对抗性的”，我想无论是对自我现有储备的验证还是反驳，有吸收与反思的内化才是真正的收获。
读得越多，便越发觉得自己的浅薄与匮乏，那也没有别的捷径可走，唯有坚持读下去吧。“怕什么真理无穷，进一步有一步的欢喜”。
“既不知灯光何时熄灭，不妨便读到黑暗来临”，克莱夫·詹姆斯的这句话，竟无比贴合我这几年的心境。如呼吸一样自然，像空气一般不可或缺，于我而言，读书，已无需再被附加任何额外的意义。一直读，读下去就是了，只是希望能够拥有读到老的幸运。
既然我们对于一个更好世界的希望很少有立足之地，既然其他每件事情看来都同样会失败，那么，我们就需要坚信，文学是社会所具有的唯一的道德保险形式；它是一种针对弱肉强食原则的解毒剂；它提供一种最好的论据，可以用来质疑恐吓民众的各种说辞，这仅仅是因为，人的丰富多样就是文学的全部内容，也是它的存在意义。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《万物发明指南》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%87%E7%89%A9%E5%8F%91%E6%98%8E%E6%8C%87%E5%8D%97/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2019 14:38:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E4%B8%87%E7%89%A9%E5%8F%91%E6%98%8E%E6%8C%87%E5%8D%97/</guid>
      <description>之前还在想如果不小心穿越了或者世界文明崩塌，一夜回到解放前我咋活下去，看完这本书知道了，除了好好锻炼身体之外还得把这本书背下来 。
除了书本身的内容之外，另一大亮点是作者太有趣了，看书看着看着冒出一句就能逗我笑半天，理科生特有的幽默，得细细想然后想透了才觉得真的幽默，作者一定是个特别热爱生活的人吧。
看完这本还有些意犹未尽，所以找了本网络小说《抗战之红色警戒》又映照的看了一遍。
整本书就仿佛《文明》中的科技树，从最原始的拿着树枝战斗的原始人到最后的飞机大炮原子弹末日机甲，每一步都需要前一步的完成。其中关于科学、工程、植物、农业、哲学的思考，令我大开眼界，尤其是关于存在的哲学和宗教哲学的总结，原来还可以这样思考！
最后附上对植物的思考，一直以来对于这些显而易见的东西视而不见，却是我们最重要的东西。
 如果你拥有一种机器，以水和光为燃料，可以将肮脏的尘土转变成美味的食物和有用的化学物质，岂不是美事一桩？倘若这种机器还能自我复制、自我改良，最令人兴奋的是，大部分这类机器不会威胁到你的生命安全，岂不更是美事一桩？好消息是：这样的机器确实存在！它们的名字叫“植物”，而且它们是你创立的新文明中最有用、最充足的资源之一。你可以把它们视作免费得来的技术：虽然可能是偶然发现的，但你真的可以使用这种机器将四周不可食用的尘土、头顶上无处不在的太阳光以及天空中落下的无数水珠，都转化成各种有用的材料、药品、化学物质以及食物。而这些都是你的文明所必需的。如果不是因为我们早已拥有植物，我们一定会认为这简直就是魔法。不过，由于植物现在遍布各地而且在我们人类出现之前就已经开始不停进化，所以大多数人才会认为植物没什么了不起的。
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《大江大河》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2019/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3/</link>
      <pubDate>Sat, 19 Oct 2019 11:21:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2019/%E5%A4%A7%E6%B1%9F%E5%A4%A7%E6%B2%B3/</guid>
      <description>集体负责，等于个人不负责任。如果信得过我，我执笔，各位在座前辈提供宝贵经验，我明天下午拿出初稿，如有贻误，唯我是问。
他失，失的是眼前利益；他得，得到的是自己的独立人格。他必须坚持自己的人格，坚持自己的信念。他相信，还是那句与寻建祥说过的话——“来日方长”。
 到目前为止的经验是，任何不指派到人的工作，最后要么无疾而终，要么拉拉扯扯的互踢皮球。
 宋运辉有三种选择：直面问题，还是粉刷问题，或者甚至是逃避问题。最保险的是逃避问题，不作为，任工人人心浮动，只要不出生产事故，所有问题都可以推给总厂决策。总厂都解决不了的事，他一个车间副主任哪有什么责任。第二选择是粉刷问题。掩盖事实，往往使流言更加泛滥，还不如逃避。第三也是最险的选择是直面问题，最难预料结果的选择也是直面问题。可宋运辉以年轻人的血气，选择了这个最险的选择。不是说理解万岁吗？只要如实向工人说明，工人应该会理解新车间的难处。只要理解，就会产生责任感。
 看这段话你觉得宋运辉是不是做出了正确的选择，正直，坚定，这个就是之前的我，所以非常有感触。可是再往下看却发现大家都不买账，有些事大家是不需要真相的，大家需要的是一个符合大家利益的答案，具体请参照《乌合之众》。
 雷东宝一直沉着脸不说，该说的反正士根都知道，而且他听得心烦气躁，恨不得动手打人，还是不说为好。但他听了两个多小时辩论后，终于忍无可忍，问如果不相应提高管理者的收入，管理者的能力又体现在哪里？这话是宋运辉教他的，他背下来了。他紧接着的第二个问题是，管理者的收入不与效益挂钩，又该用什么办法来阻止类似已经自杀的老书记那样的以权谋私呢？雷东宝说，县领导们既然说这也不行，那也不行，那倒是拿个办法出来消除贪污。
 可谓国内官僚的真实写照，想要两袖清风，可是累死累活不能按劳分配，谁心里受的了。
 做事，首先得做人。或者说，一半做事，一半做人。现在你们在加速往前滚，就像我们新车间建设时，底下人看着面貌日新月异地，人心极其容易调动，极其容易拧成一股绳，但当发展到一定规模，速度减下来，人心就会浮动了。这时候，你得做到平衡、妥协、拉打压放，十八般手段一齐上阵。到时全得靠你一张嘴。
 水书记给他的关门弟子宋运辉的指导，可谓“因人成事”的写照，很多时候管理者光顾做事而忘了做人，结果不一定好，管理者还很委屈觉得自己做了很多却没什么成果。
 他在实现他的理想，高位者却在利用他的幼稚。 他耳边不由自主响起那首一看到便震撼了他，一眼之后便无法忘记的北岛的诗：“我不相信天是蓝的，我不相信雷的回声，我不相信梦是假的，我不相信死无报应。”当时看的时候，直呼痛快，但现在隐隐想到，北岛写下这四句的时候，他在怀疑吧。
 越接触真实的世界越觉得教科书里写的都是假的，所谓历史，所谓真相，谁能保证没有经过别人的粉刷？无法保证也没处考量，你若相信，他便是真的。
 宋运辉想到雷东宝特有的手段：拳头。像他们这种国营企业，又像他这样挂着知识分子头衔的，做事就不能如此直接。可有时候还真想冲着谁的鼻梁一拳打过去，尤其是闵。由此可见知识分子的虚伪和无力。
 是的，知识分子真虚伪。
 从今天开会来看，他发现，在遇到大事件的时候，其实绝大多数人心中没有一个明确的行动指南，包括他自己也没有。但此时如果有谁跳出来抛出让人眼前一亮的议题，大家顺理成章就把这议题接受了，也不管其中有多少缺陷和不足，抓到手里就是救命稻草。关键在于有谁敢承担责任，抛出议题。
 大公司病的一条就是没人愿意承担责任，遇到问题时，谁越像鸵鸟谁就越安全，可是也给了我们机会。
 只是那内耗！宋运辉无法不考虑到因此伴生而来的内耗给工作带来的损伤。但是，当是时也，他又能做何选择？这一刻，他隐隐开始理解当年在金州的时候水书记的苦衷了。很多时候，一个人怎么做人，并不全取决于这个人的本质，而是由这个人所处位置决定。位置影响人，位置改造人。
 不在英雄辈出的时代，一个人再强大面对一个组织都是虚弱的，我们不得不不停地妥协。
 宋运辉最先还能回答几句，到后来被问得口吐白沫，不能回答，这才发现他平时看着以为理所当然的现象，竟然经不起梁思申的质问。他只能回答：“制度的改变得一步一步地来，你不可能要求一蹴而就。政治经济学里面说，生产力推动生产关系的改变，而生产关系又促进生产力的发展，这其中需要一个台阶一个台阶地协调配合纠差，不能超前也不能落后。”
 看完就想接着看《国富论》，需要一些理论来指导。
 宋运辉道：“你看到的确实是问题。但你在感觉国内大多数人，包括你爸妈，落在一口落后的井里坐井观天的时候，你有没有想过，你也只不过是落在一口叫作美国的井里坐井观天，何况你还是在校学生，你的井口更小。你看待中国问题的时候，不能完全用你还没经历过社会的理想化标准来衡量，那就有点像跟小孩子比腕力，跟大人比精力，永远都是你有理。你应该先认识中国的大环境，这就是我说的多看多想，不要急于得出结论，你说呢？”
 这里就是梁慢慢喜欢上宋的过程，仔细想想，宋有意无意在诱导梁崇拜自己，为自己之后打下坚实的基础哈哈。
 “那要靠修炼，你别好高骛远了。我之所以不肯照你的安排好吃好玩，非要跟你在办公室看上三天，你看，让我找到问题症结了吧。你有些小清高，还想装作一碗水端平。可我告诉你，作为一个领导，无论多大多小，都要有意识地明确表现岀一定的倾向性，你有倾向，你手下的人才会明确知道该怎么做才能从你手里得到好处。你不要做得太隐晦，考验手下的智力。只要你表现出倾向，你不用指挥，事情自然朝着你希望的方向发展。谁都追名逐利，你不如亮岀大萝卜前面挂着，让大家朝着那个方向走。你自己呢？省心省力。不用顾忌什么，你现在做都已经在做了，不如做得更彻底些。”
 怎么说呢，这就叫手段，教科书是不会给你讲这些东西的，教科书就会教你努力努力再努力。
 雷东宝待在办公室里赶紧向老徐打电话请教。没想到老徐与他那继任者陈平原的态度完全不同，老徐不鼓励雷东宝借小雷家的风撑自家的船。老徐说，虽然政策鼓励一部分人先富起来，但并不鼓励先富起来的人挖社会主义墙脚。而且一旦开禁，村民看着他权为私用，他还坐不坐得稳位置，以后说话还有没有权威？老徐还问，一旦开禁，打开心里靠禁忌维系的道德篱笆，否定心中一向维持的是非观，他们有多少定力面对未来的利益，保证自己不向逐利歪路深入？老徐说，作为一个领导干部，作为一个致富带头人，牺牲小我是必要的。再说五人已经获得较高的收入，面对更多诱惑，需要提高认识，善于克制自己的欲望。老徐还说，他一直看好并支持小雷家发展农村集体经济，带动全村老小致富的发展模式，对于雷东宝等几个带头人暂时出现的私心杂念，他理解，但不支持。
 老徐一语成谶。
 “我前两天才想过这问题。我女儿在学校里说她的理想是当爸爸那样的人，可我的理想呢？我好像现在只有一个理想，让家里人在我的庇护下无忧无虑地生活，整个一小农经济。” 小拉一笑：“我现在的理想是在美国或者加拿大买房买车。我第一步目标是把我儿子送出国读书。实际吧？真不知以前那些花好月圆的理想跑哪儿去了，咱说起来也是受过高等教育的，怎么现在心里只有庸俗的生活呢？哈哈。小宋，我们同龄人真是有共同语言。我再告诉你一个笑话，我一个小小的表妹，她现在凛然叱我变得面目可憎，可让我整整气了三天。再回头一想，她还是抬举我，我要是面目可憎，那也算是有个性，我根本是面目模糊，哈哈。”
 前段时间和大学同学聊起来，我们理想是啥，我们现在的理想就是想安安稳稳过完这一辈子，什么“先天下之忧而忧”早就顾不得了，自己都顾不得自己，哪还顾得上别人。你说我自私我认，可是你来告诉我一个不自私的理由。
 “呵呵，是，是，不过那也是最先。”杨巡被问得有点害臊，“现在有些不一样，现在好像……你爬过山没有，刚开始爬的时候想着快点爬到山顶，爬到半山腰的时候，看到风景了，风景越来越好了，这时候爬山的动力除了山顶这个目标，还有乐趣，没法表达的乐趣。还有，把心里那些不切实际的想法变为现实，做别人没做过的事，也是非常有趣。”
 这就是宋“神”的地方，别人看到的是满地荆棘，人家却能看到风景。
 是，他爱，他在爱。 他此时已经不再为真相而惊慌失措，他此时开始享受那种美好。当然他也知道，他不能有所作为。那种无法作为的感觉是苦的，可他此时却也愿意享受这带着香中带甜的苦，因为这种苦让他感知味蕾的苏醒，进而感知小院里的花香虫语是私语缠绵，感知被垂下的丝瓜撞击一下是有趣的钝性碰撞，感知碗莲缸里金鱼尾巴扫岀的涟漪如流波漱玉。他进而联想到咖啡，他不厌其烦地半夜泡一杯不合时宜的咖啡，站在小院里细细地品。 这咖啡是别人送来的，放了多日，早已板结，可宋运辉今夜喜欢这咖啡的味道。以往一到晚饭后，他总是拒绝所有影响睡眠的饮料，比如茶，比如咖啡，他严谨得刻板，因为他不愿意不良睡眠影响第二天的工作。而今夜，他心甘情愿地堕落。 此事，他连寻建祥都不会告诉。以前他还会有痛恨，有激愤，有怀疑。而今，他认为到他现在的年纪，一切因果，都已是自作孽而已。
 宋第一次袒露心悸，书中不多的恋爱的酸臭味哈哈。
 厂融资项目破产了，团队解散回国前她最终还是受了一顿批评，这是她所不能承受的，因为错不在她。她更生气的是来前已知萧然的项目却进展顺利。那意味着萧然的巧取豪夺即将成功，而她却无法阻止。刚才看到梁大李力豪华房子的时候，她很偏激地想到，若说社会资源是一个蛋糕，可当梁大萧然李力等人可以轻而易举侵吞掠夺优良资源的时候，其他人怎么办？宋老师付出过人的努力，杨巡付出血泪，宋老师的姐夫付出自由。可谁来清算侵占资源者的罪恶？她最生气的是她有劲无法使。如果说那是一场球赛，那也是满场黑哨的球赛。
 这本书真实的地方，其他的书把这个地方描述为“让一部分人先富起来”，不吝赞美。当权者既当裁判又当参赛员，他们不富起来真是天理难容。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
