<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Y2018s on Free Reading</title>
    <link>https://freereading.github.io/y2018/</link>
    <description>Recent content in Y2018s on Free Reading</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 22 Dec 2018 11:34:48 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://freereading.github.io/y2018/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>2018读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2018/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sat, 22 Dec 2018 11:34:48 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2018/2018%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>2018读书
今年主要的阅读阵地从kindle，实体书换成了网易蜗牛读书，因为kindle太大了，作为一位潇洒的工程师，实在没那么大的兜来装，实体书到是买了好多本，但是一直没时间看，看书的时间几乎只有在上下班的地铁上，到是能稳定保持每天1个小时的阅读，还趁着双十一买了网易蜗牛的全年会员，感觉又赚了。
从今年开始，每年推荐十本书，just for fun。
十《长安十二时辰》 前90%是非常值得看的，亲王构建了一个十分宏大的场面，一些人物的刻画也非常的有特点。可是结尾实在太敷衍了，亲王说有一些不能说的原因的，可能也能猜出一些。 最大的感受是一个复杂系统的运行时（比如一个政权），问题是无法避免的。各种利益纠缠在了一起，在其中如何不被像长安城一样的怪兽同化掉，仍然保持着对这个世界的热忱。 总体来说读下来还是非常爽的。
九《动物农场》 所有动物一律平等 但有些动物比其他动物更为平等。
初中的时候第一次看这本书，当时还真的以为是“养殖手册”，以为国外要比国内的养的好。 趁着能自由的看这本书的时候多看看，万一过段时间就看不到了呢，不是这本书没了，那可能就是我没了。
八《步履不停》 希望人生的进度条能够再慢一点，如果可以竭尽全力走完，我不想奔跑。——题记
直到刚才，我顺手把塑料袋塞到厨房暖气片的缝隙里时，我才发现，虽然离家很远，但父母一直离我很近，以我从他们那里学来的习惯，出现在我生命的各个角落里。
七《脱节的国度》 改革开放到现在已经二十多年，大家都记得邓小平在1985年说的一句话——让一部分人先富起来。这句话最终成为一个非正式的口号。毫无疑问，这个口号已经实现了，而且似乎已经超额实现，有一部分人太他妈富了，虽然中产阶层也在增多，但在这一部分暴富者的映衬之下，老百姓好像更穷了。
首先。这是一本大陆的禁书，把这本书列上来是非常有风险的。但是， 在政治错误的世界里，政治正确的话说还是要说的，信是信不得的。
韩寒也从我心目中一个出名的赛车手变为一名真正的作家。
里面有一句话是《怦然心动》的台词：有人住高楼，有人在深沟，有人光万丈，有人一身锈，世人万千种，浮云莫去求，斯人若彩虹，遇上方知有。
没必要看到别人就眼红，各有各的活法。
六《山茶文具店》 因为今年去了日本的缘故，所以日本文学看的比较多，
也有客人委托我写一封平淡无奇的信。 “你可以为我写很普通的信吗？” 园田先生很委婉地说。 “我只想告诉她，我还活着。” 他平静而稳重的说话声，就像美丽山丘上吹过的一丝微风。 “要写给谁？” 我也模仿园田先生小声说话。 “我的青梅竹马。虽然我们曾经私订终身，但最后并没有走上红毯。后来，我娶了其他女人、生了孩子；听说她最近也找到了另一半，在北国的城市过着幸福的生活。事到如今，我并不打算吹皱一池春水。我们已经有二十多年没见面，只是想告诉她，我身身体很健康。” 既然这样，你完全可以自己写这封信。 虽然这句话已经到了嘴边，但我并没有说出口。他一定有什么难言之隐。 “虽然现在说这种话很难为情，但当时我真的很喜欢她。明明已决定和她共度余生，可是……” 园田先生低下头，没有继续说下去。
他并不是想和对方重修旧好，也不是要向对方告白，只是想写一封很普通的信。园田先生喝着有些冷掉的红茶，露出了淡淡的微笑，就像含苞待放的山茶。
这本书除了写的非常平静之外，还有一个喜欢的地方是整件事情都发生在镰仓，秋天去了镰仓和逗子，对那里有说不出的好感，加上看过的《鎌仓物语》、《海街日记》、把去看一次镰仓花火大会当做未来几年的目标。
五《激荡十年·水大鱼大》 这个时代若真有尊严，它从来在民间。
只能说每一年都有每一年的精彩，生在这个时代，那便喜欢这个时代吧。
四《1984》 和《动物农场》一样的，初中的时候看的，那时候那么可爱，还是个想要改变世界的少年，被世界蹂躏了十年，再回来看这本书，总有点儿特殊的感触。
最近在思考的一个问题是：人民真的是正确的吗？
《1984》里面说“如果有希望，那么希望就在群众身上”，但是我观察到的群众却是毫无希望。
木心先生在教导陈丹青时曾说：“群众没有观点。”所言极是。群众只有情绪。当下所处的时代，膨胀的信息不断压缩人们思考的空间，比起思考，人们更善于站队。
还是需要多观察，多思考。
三《阿勒泰的角落》 房间窗户上嵌着木格子，没有玻璃。明亮的月光投进来，铺满了一面大炕。
还是那句话：如果你被触动了，那么你一定从中看到了自己的身影。
非常喜欢，温柔、平和而充满生命力的一本书。感知生活和自然的美，并流泻到文字里，读起来很舒服。
二《会做饭的孩子走到哪里都能活下去》 也许真有一天，等我们老了，要靠长大成人的阿花给我们换尿布、喂我们吃饭。这也是阿花小时候，爸爸妈妈曾经为她做过的事。所谓把生命中珍贵的东西传承给下一代，就是让这些简单的关系不断维系下去吧。
一是如何教育孩子，十分讨厌现在社会主流对孩子的教育方式，仿佛我们除了一种生活方式就没有其他的生活方式了。 二是如何面对这个世界，这个世界对我们充满了不公，我们还是要仍然爱着这个世界。
一《中央帝国的财经秘密》 之前一直以为国内写历史的书，分为拍马屁的历史书，和被阉割的历史书，这个却出乎了我的意料，在心目中的位置拔到和《南渡北归》一样的地位。
太阳底下没有新鲜事。</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
