<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Y2022s on Free Reading</title>
    <link>https://freereading.github.io/y2022/</link>
    <description>Recent content in Y2022s on Free Reading</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 15 Nov 2022 21:20:28 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://freereading.github.io/y2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>202210读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202210%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 15 Nov 2022 21:20:28 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202210%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>渐渐找回了读书的状态。
1432《足利女童连续失踪事件》 作者：清水洁【日】
类型：社会学
评分 ✨✨✨✨
没有结局最开始有些遗憾，看完书一段时间才从书里脱离出来，后劲比较大，反对派的意义不是结果，反对派也可能永远也拿不到结果，但可以敲山震虎，让执政派不那么嚣张，我们没有，所以羡慕。
1433《少年来了》 作者：韩江【韩】
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
又是有意思的题目，一方面少年虽然来了，但目的地是墓地。少年强则国强，最先被杀的也是少年。但同时又有一种情绪，年轻真好，你们迟早也会变成沉默的中年人和固执的老年人，但在此之前多玩多浪吧，希望永远在少年身上，所以另一方面少年来了又不失为一种勉强的希望。这片僵硬的大地也许哪一天就会被少年冲出新的空气，我等着那一天。
1434《中国吃》 作者：唐鲁孙【中】
类型：散文
评分 ✨✨✨✨
十月主题，蜗牛上随便搜一本没想到这么好看，尤其北京的吃，看的我这几天吃什么都不香，就想吃书里的，本来想怀念下过去，但现在未必没有，不必怀念，本质上还是太穷。好多食物在里面跟上一句，台湾没有，大陆四十年，台湾四十年，后四十年都用来怀念前四十年。发现溜溜缝儿是北平的老话，自己好早以前劝人吃饭就说再溜溜缝儿，形象至极，没听过的人听到后都笑得开心。
1435《匏瓜》 作者：刘勃【中】
类型：历史
评分 ✨✨✨
朋友赠书，算是孔子的传记，祛媚反而可亲，一言一行都是回应外部的变化而做的挣扎，企图立他人为圣大多是带些利益关系的，看破迷雾穿到过去，不被沙雕带偏。
1436《天幕红尘》 作者：豆豆【中】
类型：小说
评分 ✨✨✨
主要就两个概念，见路不走和实事求是，这两部分和信仰，主义，政党，种族，性别和国家都没有关系，所以核心其实很清晰，不搞对立，不搞黑白，全文就在和不同的人解释什么叫实事求是，豆豆和兰晓龙应该很用共鸣吧，都在论证做正确的事情。作者说中国要一直按实事求是的路子走下去，中国在国际市场竞争中将会越来越呈现优势，中国让一些国家刮目、不适应，可能只是个时间问题了。的确已经应验了，但可能只是后半句，实事求是说起来简单，扪心自问下现在防疫哪一件事是在实事求是。
我理解的结局又是一个真理湮灭的结局，叶子农必须死，才能回到现实，用叶子农的话来说就是：这世界，真他妈容不下一点美好的东西。
1438《以利为利》 作者：周飞舟【中】
类型：经济学
评分 ✨✨✨✨✨
好看，金钱和权利，地方和中央，过去和现在，责任和欲望，城市和农民。税费改革带来的中央和地方政府的一系列互动表面上看来都是针对农民负担和农村公共服务的，但实质上却是在「谁来承担改革成本」这个问题的暗自较量。换句话说，国家和农民关系变化的真正解释是其背后的中央和地方关系，打着农民的幌子干一些苟且之事，农民被摆在台面一直是被剥削的群体。通过政治控制、媒体控制和资源控制开展锦标赛，层层加码、不计成本的目标为主要导向，一旦算政治帐就不算经济账，「楚王好细腰，官中皆饿死」，但地方政府的这种行为偏执并非是由官员的个人意志所导致的，政府财政既非政治目的，也非立国之本。每次看到朱镕基分税制改革都很激动，看看现在这帮尸位素餐的大沙雕们带一帮狗腿子就觉得好笑。
1439《反动的修辞》 作者：阿尔伯特·赫希曼【德】
类型：修辞学
评分 ✨✨✨✨
此反动非彼反动，审核者大可不必担心，此反动就是反对他人意见的三种既定模式，悖谬论、无效论和危害论，悖谬论者常固执自己似乎理性的意见，而无法看到政策多面向的综合后果；无效论者过度相信自己的未来的判断；而危害论者总是拥著一己之怀旧心理，觉得过去的就是美善的，而忽略了他者的想法，不过本来就是逻辑和语言的陷阱，放到哪里都合适，与政治联系起来玩儿的就有些花了，还有序写的也太深奥了，比作者自己写的要难懂的多，好好一本书可能就被序直接劝退了。真希望作者活过来分析分析「疫情就是命令」的修辞，我至今都看不懂。
1440《我的吊带裙》 作者：邬霞【中】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
女性故事，但看得五味杂陈，社会性的，女性的，贫困和带来的愚昧，用这样想要真诚的笔写出来，让我有了不一样的感觉，说这本真诚吧，但似乎一直是对外界的反馈和批判，没看到对自己的反思，从书里很多熟悉的不喜欢的思维方式，也是自己一直想逃离的，比如一直希望有自己的房子，找城市里生活的人结婚，找穿得体体面面的公婆，心气比一般打工妹要高，想找个有房有车的，本来希望找的老公可以养活她和孩子，她的稿费可以给爸妈，但和前夫相亲认识的时候就知道他经常打麻将，结果还和他生了两个孩子，然后就是持续的贫苦，埋怨和暴力，而且归因为远嫁，逻辑不对，全部怪外界显然不合理，但这的确是那个时代普遍的现象，我也没什么角度，也没什么立场可评判的。所以这也是这本书令我心里不舒服的地方——作者作为当事人讲述了这一切，把这些内心深处的东西说了出来，我看到的自己的家庭，自己的过去，也许还有自己的未来，在当下还是好好赚钱吧，至少这本书里的问题都是钱能解决的。
1441《碧曲口述》 作者：碧曲【中】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
同样的女性故事，和《我的吊带裙》相比太有趣了，相比之下这本满满的正能量（没错，我就是要用正能量这个词），单说卖货这个事，邬霞和碧曲同样卖小商品卖出了不一样的感觉，感觉职场人都可以看看这本书，用碧曲书里的话就是当能把一件事情玩到最开心最顶级的时候，你分析出来的理论，跟马云乔布斯，跟那些最牛逼的人是一样的。为什么能够做好这件事，你讲因为一二三四五六七八十，所以能做好，其实这些人讲出来都是一样的，我把这个称为「宇宙法则」。看到最后我都感觉和性别没啥关系了，这就是一个职场成功的励志故事，和卷娃们共勉，她行你也行。
1442《如雪如山》 作者：张天翼【中】
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
好看，好久没看过国内这么好的中短篇了，细节描写的很好，「我只想坐下」让人一下子坐到那列列车上，转折有些生硬，还有想表达的很奇怪，可能我的直男思维还是看不懂，男列车员一出场就猜到两个结局，要么是甜甜有终或无终的恋爱，要么就是猥琐男，如果前一个设定我可能直接就弃了，最后转折到果然是猥琐男和没有反抗的女大学生，行吧，但是想表达啥呢，女大学生的无奈还是男人的猥琐？「地上的血」是母女间感情的变化吗，还有女性生理的羞耻。「泳客」也看的有点懵，前半部分想着重写的还是猥琐男和女性生育对身体的羞耻吗，后半部分工作人员又来了个大联欢。「纪念日」和「雪山」最喜欢，「纪念 日」和「纪念日」猥琐男的那股劲儿一下子就出来了，精神变为肉体，看到那个画面就想吐，以及一度有渡边淳一写出轨的女性的感觉。「雪山」知道肯定和过去有关系，俗套的青梅竹马死了，很俗套，但还是被最后和现男友分手的转折触动了，那种记忆里已经不仅仅有年少喜欢的人，逝去的还有自己的一部分。「拜年」也很有意思，两个人的结合就很奇怪，以及一个伪君子的破灭过程，唯一一个男性主角的故事。
总之很喜欢，可能就没想表达什么意义，读者自寻烦恼，可以刷这个作者其他的书了。
1443《苦炼》 作者：玛格丽特·尤瑟纳尔【法】
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
从来不看作者简介，看完才知道是女性作者，读起来看不出性别，非常冷静。泽农背后有很多身影，这一类人的困境也是人类的困境，对于知识和真理的探索与当前社会的冲突，保守主义是他们最大的敌人。苦炼其实只和自己有关系，非常羡慕有这样特质的人，他们有真正的平静。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202209读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202209%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Mon, 10 Oct 2022 21:20:25 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202209%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>中规中矩的一个月，基本都是中日韩的书，两本美国作者的书也是写的东亚，韩国的文化越来越自信。
1415《风把人刮歪》 作者：刘亮程【中】
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
能勾起回忆的太多了，风真的可以把人刮歪，小时候记忆中的冬天比现在要冷的多，每天都是从西北吹来的大风，我们在坝下还好一些，坝上的小男孩小女孩都有两坨高原红。有一次下午上学太阳很大，风更大，一个人走在南北方向的路上得侧着走，不然风就会把人刮歪，后来走到一个有楼房的地方，在墙根小心翼翼的走。但那天的回忆是美好的，小时候没有糖吃，从厨房偷偷拿了两块冰糖含在嘴里，顶着风走但是心里很甜。可是和这本书里一样，虽然回忆大多是美好的，仔细再回忆会发现那漫天遍野的贫穷，心酸的想回去抱抱小时候的自己。
1416《手绢上的花田》 作者：安房直子【日】
类型：童话
评分 ✨✨✨✨✨
这才是小孩子（我）该看的童话嘛，不要绕来绕去，不要爹味十足，要的就是非常简单的故事。还没喝酒，邮递员已经快活起来了。他突然快乐得受不了了。那种心情，就像还是个孩子时，在桌子上排列玩具士兵时一样。还有，就像是在沙坑里铺上铁轨、挖隧道，让电车跑起来时一样。啊，自从告别了那个小小的世界以来，已经过去了多少年呢？如果说起邮递员的每一天，那一天一天就是骑着红色的摩托车在城市里转来转去，难得的星期天，也就是躺在床上看着天空而已。
PS：推荐安房直子的全部童话，全集应该有七本，送给了朋友一套，要把快乐也分享给别人。
1422《我们最幸福》 作者：芭芭拉·德米克【美】
类型：社会学
评分 ✨✨✨✨
养猪都不带这么养的，养猪都得吃得肥点儿，不同的是，我们是养的肥的猪，他们是养的瘦的猪，该被宰的时候一点都不心软，动物庄园里猪也是能站起来的，虽然也会成新的恶龙（猪）。饿死事小，但我饿死了，有人拿着我的粮食头圆耳肥肚子挺出来这就不能忍了（我说的是三胖）。虽然有些意识形态，也不知道书里水分到底有多少，但相信一定真的有人像书中醒来的这些人一样，表情木讷，但心中有一千万只草泥马跑过。和1984一样，爱情是瓦解的开始。
1423《闺塾师》 作者：高彦颐【美】
类型：社会学
评分 ✨✨✨
没啥意思，缺少了横纵向的对比，书名改成：「明清女性你们偷着乐吧」或者「古代女性没有你想象的那么悲惨」，可能我会觉得有意思的多，可能这是写给外国人的吧，外国人可能真的觉得中国女性从古至今没啥人权，放在中国视角就觉得太普通了。
1424《最後一個人》 作者：金息【韩】
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
拿到了群友分享的横版电子书，但不知道为什么打开还是竖版的，懒得去找横版的了，就竖着看吧，没想到体验还很好。
年度最佳备选，书中印象最深就是动物的隐喻了，被抓走时放在手中的螺狮，被抓到手提袋中的猫，猫又抓来死去的喜鹊，网中的小猫不知是挣扎累了还是认了命，既不再反抗也不叫喊了，安静得就跟死了一样。她庆幸小猫接受了自己的命运，却又感到遗憾，几乎没吃过母奶的小猫，瘦得肋骨都快要穿破皮毛了。从开始到最后始终处于被动且被指责的角色，来自刻意的恶让人愤怒，来自同类漫不经心的恶让人更加绝望。
1425《草莓、极光与火焰》 作者：西加奈子【日】
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
草莓易坏，极光瞬间，火焰有烧不坏的东西，但好像都有过高光的时刻，不断在持续变坏的过程中翻滚到躺平，你要成为个大饱满非常甜的草莓（这样领导才能吃好），你要成为绚烂的极光，你要成为燃烧的火焰，然后呢，没了，若只为了被人吃掉，被人看到，拿来对比，凭什么。
1426《一叶知秋》 作者：杨伟名【中】
类型：政治
评分 ✨✨✨✨
RC剩一本「秋」，翻了好几本书都不感兴趣，先是开了个盲盒史密斯的《秋》，不看简介不了解读者得往下读，读不下去，返回来看简介，看到意识流三个字一头晕了过去；换了本《天国之秋》，写的也很没有逻辑，脑袋中文科部分逐渐磨没，没有逻辑的社科类是看不下去的；换了刘震云的《一日三秋》，排版密密麻麻的字杀了我吧；换成这本终于能安心看下去了，一人之口，封万人之心，很难相信这是本农民党员写的书，作为一线工作人员观察细致，结论合理，非常朴素的价值观，看了看百科说被誉为「民间顾准」，可惜了。
1427《传统十论》 作者：秦晖【中】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
第一次看秦晖老师的书，有点儿意思，这老头有点叛逆啊，搜了下维基，好久没见到被描述成公知的人了。看了下共同的底线的理论，这种底线在当今都显得太高了，关注农民的研究者大多都是值得尊敬的，过程的公正和竞争的限度都隐藏了作者的呐喊，为了实现一个目标，过程的牺牲是否值得，目标是谁的目标，牺牲者的目标是什么，真要一个一个问题来问，全说不清楚。
1428《犯罪女性访谈实录》 作者：王金玲、姜佳将、高雪玉【中】
类型：访谈
评分 ✨✨✨
徐州铁链事件先看的这个作者的《被拐卖婚迁妇女访谈实录》，访谈录还有其他几本，比如这本犯罪女性，记得还有本女生高考相关的。虽然提出的问题和技巧都诟病，但是也能略窥一二，好多都是不知道自己做什么，别人让做什么就做什么，也不知道后果，未来也没什么规划，和第一本里被拐卖的女性很像，稀里糊涂的，出来后也不知道做什么，又二次犯罪，又到了感慨命运的时刻。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202208读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202208%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 21:20:21 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202208%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>上个月后遗症太大，真羡慕那些每天都能看很多书的人，这个月就看了三本书，不过都还挺有意思。
攒了三个月的短评，一方面是7月看书太多触发我的守恒定律，一方面是没想到又办了件人生大事占了不少时间，此刻黄码居家隔离中，终于静下心来补这三个月的短评。
1412《唐行小姐》 作者：森崎和江【日】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨✨
中日韩手拉手，谁比谁更惨。唐行指天竺，后面泛指被卖到海外的日本女性。海外的妓女，本土认为的耻辱，也不想想是谁造成的。 没想到明治三年长崎有很多中国人，聚居区享有治外法权，无论犯下怎样的罪行日本政府都无权干涉。写到明治四十三年大连的洋槐花，又写到大连是妇女的天堂，女性在这里生活自由，无忧无虑，远非日本国内所及。20220819读于库布里克，顺便推荐下这个书店，选书很不错。
1413《矢志不渝》 作者：卢苇菁【美】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨✨
矢志不渝意思是立志不会改变，表示永远不变心。这本书有一点没看懂的是题目用这样一个褒义词，难道是又历史客观推导合理然后认同吗，不懂。若说罪该由谁承担，儒学尤其是理学是罪魁祸首，全篇不提朱熹也很有意思，自程朱理学之后，程颐、朱熹倡导「饿死事小,失节事大」，妇女的处境明显地趋向变坏。如有关的情况是缠足更普遍，再嫁受到更强烈的限制，更别提这本的「矢志不渝」。由于男人的统治在中国史里常被解释为意识形态使然，学者们常用儒学的复兴解释这些变化。明朝文人格什么物，致什么知，女子不可再嫁，男子三妻四妾，一群伪君子。还有沙雕称赞贞女会劝说婆婆给公公纳妾（如果他们没有别的儿子），以期为家庭获得子嗣，我真是大开眼界。
1414《大明王朝1566》 作者：刘和平【中】
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
先看的电视，再看的书，以下皆为书里内容：
 「踏苗！」——「静默！」 「今年江浙的丝绸多了，赏十万匹给李妃的家里。」——老子有钱，债都免了。 「老百姓不体谅朝廷的难处，我们也只能这样干了。」——朝廷真苦，肉吃多了也难受。 「浙江不死人，这件事便完不了。天地不仁以万物为刍狗，圣人不仁以百姓为刍狗。逝者如斯，死一万人是个数字，死十万人百万人也是个数字。你和我都挡不住。」——理学斗士赵贞吉，穿上这身袍服，你们说哪一个不是衣冠禽兽？ 「皇上还是好的，太子爷也是好的。这才派了个海老爷来给我们做主。」——皇上自己正偷着乐呢，老子无为而治，你们家家皆净。 「圣人的书，都是给人看的，拿来办事，百无一用。」——根本就没有什么理学什么良知什么朝廷律法。 「那就抄家！连夜去抄！」赵贞吉突然站了起来。——先抄农民的，不够了抄城镇的，再不够了抄大户的，再不够了抄贪官的。 海瑞：「视国为家，一人独治，予取予夺，置百官如虚设，置天下苍生于不顾。这就是病根！」  </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202207读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202207%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 16 Aug 2022 00:18:08 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202207%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>七月读了六本金观涛——《控制论与科学方法论》、《在历史的表象后》、《探索现代社会的起源》、《中国思想史十讲》（上卷）、《兴盛与危机》、《消失的真实》。
也读了六本叶广芩——《耗子大爷起晚了》、《我爱这热闹的生活》、《我喜欢通透的人生》、《去年天气旧亭台》、《状元媒》、《采桑子》。
其他乱七八糟也看一堆，要问我为什么看这么多，可能就因为打了个赌吧。
 如果否定个人权利，仅用工具理性和民族主义建立现代社会，其结果是法西斯主义。
  1352《控制论与科学方法论》 作者：金观涛、华国凡【中】
类型：控制论
评分 ✨✨✨✨
文科生了解科学的一本好书，数物化生哲学算法加上中国古典文学，七串八串串下来基本是个人都能看懂（夸张）。正负反馈科学上和民间理解不一样虽然一直知道不过再看一遍还是觉得惊奇。金观涛基本每本都提到的就是超稳定结构了，控制论系统论和政治的一种结合，政治科学化也好，政治量化也好。超稳定系统有一个重要特点，就是靠不稳定来维持稳定。可以作为金其他书的入门书。
1354《在历史的表象后》 作者：金观涛【中】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
现在来看基本很多已经成为学术的一个基本思路了，这本是《兴盛与危机》的简易版，先拿这本当开胃菜。中国历史上究竟可不可以买卖土地，这个问题史学界长期争论不休。实际上是土地既可以买卖又不可以买卖，关键看它会不会使系统偏离平衡。于是，国家往往根据具体情况，一会儿放松对土地买卖的限制，一会儿又颁布禁止土地买卖的政策法令。对待商业也是这样，一会儿声称国家不与民争利，另一方面在商业过于发展时又要抑商。
在当世称为宏观调控。
1363《探索现代社会的起源》 作者：金观涛【中】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
非常小的一本书，基于个人权利、民族认同和工具理性作为现代性三要素，将文艺复兴、宗教改革、启蒙运动、美国建国史、法国大革命、经济危机、法西斯主义、马克思主义、俄国革命、中国革命、冷战、当代世界“文明的冲突”等等，全被贯串在作者所构建的理论体系中，这等天赋少见。
多的不说了，作者十多年前在这本书里提出严重警告：“如果否定个人权利，仅用工具理性和民族主义建立现代社会，其结果是法西斯主义。”
另：这本是《西方社会结构的演变》一书再版的导读，
1371《中国思想史十讲》（上卷） 作者：金观涛、刘青峰【中】
类型：思想史
评分 ✨✨✨✨
轴心文明+终极关怀，基于系统论定位了自己核心的内容，结合古今中外，所有事情有了更清楚的定位，所以四种轴心按不同的路径进行演进，中国不同个朝代的断裂如何解释，断裂期思想如何融合（和西方哲学史类似，不断融合出新的东西）。儒教和佛教的第一次融合，常识理性消化了佛教，形成中国独持的心性论佛教，以行仁政为核心的心性论儒学兴起。当儒学最后融合消化了佛、道，演变为理学，程朱理学成为官方意识形态，才可以从天道推出大一统王权的正当性，强化道德精英的协同效应，家国同构体三层次的整合也获得远比两汉及隋唐更强大的组织力量。隐隐约约提到了中国近代的第三次融合还未结束，中国的思想现代化还未完成。
看这位的书，我认为读了就两种可能，一种是智力得到提升，一种是发现自己智力存在缺陷，我应该属于后者。
1379《兴盛与危机》 作者：金观涛【中】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨✨
第五本金观涛，成名之作，看前四本就是为了给这本铺垫，大多数人关于历史循环论在这里基本上可以被称为造轮子。最惊艳的是最后两章「社会结构演化理论」和「数学模型和王朝寿命研究」，通过系统控制论和数学模型分别解释，尝试通过量化的方式来解释历史，而并非单纯罗列数字。看完五本觉得金观涛太厉害了，各种学科的结合和敏锐的观察力，看完感觉自己智商又下降了。
1383《消失的真实》 作者：金观涛【中】
类型：哲学
评分 ✨✨✨✨✨
第六本金观涛，最新出版的一本，先告一段落，看的头都要秃了。
这本从历史大倒退带来的思想困境开始去寻找现实中的真理，看前言和导论很兴奋，以为会有不一样的结论，结果比较失望，作者认为只有证明了康德猜想，才能将科学的真实性从人文世界的真实性中分离出来。分析科学真实提供了研究人文真实的方法，从而证明康德猜想对重建现代真实心灵的真正意义。看到最后发现这还是个不成熟的实验作品也释怀了。作者70多岁还在思考，而我们即使在思想已死的漫漫长夜中，生命意义的追求仍可以存在，先建立自己的真实性。
 1360《耗子大爷起晚了》 作者：叶广芩【中】
类型：童话
评分 ✨✨✨✨✨
太有趣了，看来要刷叶广芩老师的书了。
想起我小时候上房揭瓦的时候，我妈和我说上房揭瓦可以，千万别张嘴，张嘴房梁的蛇就会直接从你的嘴钻进肚子里，我的小命就没了。书里还有一堆好吃的，现在想起螺丝转儿都香的不得了。头伏饺子二伏面，三伏烙饼摊鸡蛋，这是老规矩，就跟打春吃春饼，过年吃饺子似的，得使劲儿记着。
1365《我爱这热闹的生活》 作者：叶广芩【中】
类型：散文
评分 ✨✨✨✨
刷叶广芩，散文这种东西还是有差不多的回忆背景才更容易受到触动吧。琢玉记可能是我看过最真诚的育儿散文了吧，比如「磨剪子咧，戗菜刀——」是听着这一句长大的，小缸里腌的雪里蕻，屁股上积累的疼痛。
顾大玉和爷爷之间的交锋太有趣了：我爷爷也不会发e，他管e叫ne。二八小佳人，终日把心伤。不能说句话，说话恶如狼。孙走阳关道，爷过独木桥，你去嫁张赣，我去见阎王。
写下棋那段文笔太好了，不知道是不是引用别的地方，短短几句便千军万马之势。
最后写猫又触动了我的伤心：披衣出来，见树丛下一黑一花两只仔猫紧紧相依，瑟瑟发抖。抱起，竟死死抓了衣服，再不松爪。细看，毛精湿，眼极大，极丑。恻隐之心大动，抱回屋内。
1366《我喜欢通透的人生》 作者：叶广芩【中】
类型：散文
评分 ✨✨✨</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202206读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202206%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Jul 2022 21:01:15 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202206%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>1343《卫生的现代性》 作者：社会学【美】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
现代性范围太广了，中国的现代性和欧洲的现代性的区别，从卫生切入效果非常好。看《走向共和》的时候，袁世凯在天津的新政大多数都是这种普通人的小事，这些小事反而促成了国家主权和文明的基石。卫生有一个含义是「保卫生命」，这本书主要讲了如何保卫生命和谁来保卫生命，但还有一个潜藏的问题是：保卫谁的生命。——他们一听到「霍乱！」他们便脸色发白，预防尤其严格……在旅顺和营口，外国当局用石灰盖住还未死之人那些稍有霍乱症状之人便被逐出城外。
唉！非霍乱病，霍乱政也！
1344《详谈：左晖》 作者：李翔【中】
类型：访谈
评分 ✨✨✨✨
2021年5月20日左晖去世，颇感震惊，当时想读这本书至今日读完。作者写这本书的时候，贝壳最高点曾达到79美元，市值970亿美元，超过万科、保利等房企的总和，而今天的市值是193亿美元。上来我就看懵了：左晖在北京东直门附近的一座高端公寓的顶层会所接受了这次访问。这么多形容词：北京，东直门附近，高端公寓，顶层会所（不过是为了后面的房产项目做的铺垫）。这些词和印象中的左晖太不一样了。这本书里见到了稍微真实些的他，对成功的疑惑（商业的成功到底算不算成功），对细节的不把控（比如不知道周末链家员工会不会工作，我有点难以相信）。
如今看来，左晖判断最失误的一点是经济周期对于房地产的影响（不确定是为了公关需要还是就是这么想的），他判断交易价格可能波动比较大，但交易笔数非常稳定。但是目前在中国看似乎失效了，要持续关注这个问题。
最好的一段是关于组织合法性的问题，任何一个大公司都会遇到这个问题，你的组织除了创造GDP、创造就业之外，到底还有什么样的价值。这是最终能完成合法性的过程。这都需要一个过程，但它并不是无解的。这个过程可能需要社会的努力，需要组织、企业的努力。
1345《威权式法治》 作者：约西·拉贾【新加坡】
类型：法律
评分 ✨✨✨✨✨
消亡的「法治」，统治的正当性，被殖民化的公民。
新加坡政权的正当性本质在于其脆弱性和物质成就的特殊性，「法治」只是其维护正当性的一种手段，脆弱性也是维护正当性的一种预防手段，所以最终正当性的基础就在于物质繁荣。正当性的核心操作就是要保增长，今年的谜之操作就在于为了维护另一个事情的正当性连增长也不要了。新加坡的「魅力」在于其几十年的增长，也得益于经济上的法治。反观我们会有持久不断的增长吗，如果增长消失还用什么来维持正当性。大概率会效仿新加坡的脆弱性说辞，但是区别在于这么大体量脆弱性的合理性站不住脚，那可想的路径也便随之而出。看报告今年跑了一万个高净值，中国鬼终将死于自己的听天由命。
1346《跨国灰姑娘》 作者：蓝佩嘉【中】
类型：社会学
评分 ✨✨✨✨✨
好看！家务雇佣这个主题尤其暴露了女人之间的差异与不平等，鲜少有工作安排如此典型——雇主与雇工都是女性。更别提关于全球化、两性、阶级、种族、国籍、养育、传统、经济（主要是东南亚新加坡台湾日本中东）、道德、政府决策。
最让我头皮发麻的还是序言——我仍然相信，如同二十岁时决定改念社会系的自己所相信的，社会学的分析与文字可以帮助我们体察社会现实的运作、了解与我们不同的人群的命运，从而提供改变社会现状的可能。但愿这本书的写作，多多少少实现了我和年少自己的另一个约定。
还有比较有趣的一个地方是男性在这里面的角色，最生动的就是开头的男主人——他拉高松垮的裤头说：“那我以后就不能在家穿着内裤走来走去了？”
又：翻了翻作者的博客也非常棒！https://homepage.ntu.edu.tw/~pclan/profile.html
1347 《胡适与中国文艺复兴》 作者：格里德【美】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
可以配合《觉醒时代》一起看的书，可以解释为什么胡和陈李的疏远，胡始终持有这样的想法：迷信越少，狂热越小；狂热越小，灾难越少——伏尔泰。
迷信的人追附于流氓恶棍，奴隶仰暴君的鼻息。
文艺复兴这个东西，绝不仅仅是文化单方面的事情，它代表着整个社会的变化，没有文艺复兴，没有地理大发现，没有第一次工业革命。
反过来，反文艺复兴后，xxxxxxxxxxxx。
1348《大萧条时期的中国》 作者：城山智子【日】
类型：历史
评分 ✨✨✨
一半在讲大萧条前的总体和不同维度的经济指标，后一半才真正讲大萧条。贯穿其中的是银本位到美元的挂钩和币制的改革，根本原因还是货币开始全球化后，中国不能控制国际银价的变化；白银是一种商品，它的市场价格受供需因素的影响，而无关中国经济，所以中国经济和银价的变化挂上了钩。即使白银的贬值和货币供应的增加限定了中国经济参与者的预期，中国却无法控制白银的价格和进口量。波动的国际银价对中国的经济来说，是一种潜在的威胁。
1349《苏联的外宾商店》 作者：叶列娜·亚历山德罗夫娜·奥索金娜【苏联】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
在外宾商店里，所有人在社会性上都是平等的。政府没有根据社会地位、出身、收入来源、革命前的活动、民族甚至是（至高无上的！）对于工业化的重要性来对顾客进行区分。关于类似的区分在设立外宾商店的命令中以及之后指导外宾商店经营活动的文件中都只字未提。谁把黄金带到外宾商店以及人们以何种方式获得黄金都不重要，只要交过来就行。不管是“被剥夺权利的人”，还是“人民公敌”，任何有值钱物件的人都可以在外宾商店用其换成商品。在外宾商店压倒一切的不是阶级，而是“金钱”。无论是无产阶级，还是崛起的“新贵”——党的官员在这里都没有官方给予的特权。对顾客的划分纯粹从经济角度出发。没有黄金——请走开，有黄金——欢迎购物；谁值钱的物件多，谁就能买得多。从这方面看，外宾商店里没有一丝社会主义，这就是一个冷酷的“资本主义”（市场化的）企业。但是，同时因为不存在社会歧视，外宾商店也是这一时期最民主的社会经济机构。向苏联公民开放外宾商店，国家为了工业化的利益不仅牺牲了外汇垄断原则，还牺牲了马克思主义的基本意识形态原则——阶级立场。
1350《成为我自己》 作者：欧文·亚龙【美】
类型：传记
评分 ✨✨✨
不了解作者的背景直接看这本书的话会发现没啥有意思的，「涟漪」的概念非常好，它指的是人们为了缓解死亡焦虑，不自觉地创造了有影响力的同心圆，可以影响其他人很多年甚至是几个世代。「涟漪」是把我们自己的一部分传递给别人，甚至是我们不认识的人，就像投掷到池塘里的鹅卵石引起的涟漪一直扩散出去，直到不为肉眼所见，但它们仍在纳米水平上继续着。亚隆感恩曾经的两位老师在自己身上产生了「涟漪」；他在他的学生、读者和患者身上产生了「涟漪」。
1351《最好的决定》 作者：梅根·多姆【美】
类型：女性
评分 ✨✨✨✨
好看。现代生育对于大多数人来说始终是个不可逆的操作，代表着精神和物质生活会发生的巨大变化。但是当下生育选择成为一个optional的参数时，发现未来充满了更多的可能性，人应该有权利选择这一点。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202205读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202205%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 23:51:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202205%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>5月几乎是居家办公的一个月，比起4月反而更忙了，有两本书《什么都想做，什么都不想做》和《隐路谷》看完了一直没时间整理笔记和写短评，那就放到下个月吧。
重要日子到来之前，公众号挖起了祖坟，删了好几篇旧的读书笔记，希望这个公众号死的不要太快。
1332《姐妹们与陌生人》 作者：艾米莉·洪尼格【美】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号134】【阅读序号014】
题目很有意思，两个主语：姐妹们与陌生人，刚看到题目的时候以为还是男性与女性的对立，陌生人泛指男性。实际上姐妹们是同一地域的女工互帮互助，陌生人我理解更多指向了不同地域不同群体的女工，这篇也着重比较了上海市&amp;gt;上海郊区&amp;gt;江南&amp;gt;苏北的不同女工的内部阶级，比如即使在妓女这一行业，江南移民也占据高端，苏北移民只能做底层的「野鸡」在街上拉客（书中描述，并非我贬低）。海外中国研究这套书好处就是很多从小人物和边缘群体入手进行研究，这种日常的普通人的苦难需要给更多进入大众视野的机会。
1333《中国的女性与性相》 作者：艾华【英】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号134】【阅读序号015】
仍然是让我费解的题目，为啥要用「性相」这个词，查了查原题目是「Women and Sexuality in China」，Sexuality为啥就被翻译成了性相，性相在中文里一般是佛教用语：无为法为性，有为法为相。
这本原文应该更好一些，作者的出发点是从「官方话语」作为出发点进行研究，但是中文版已经把这部分改成了「中国的女性」。这本写的是建国后的女性研究，虽然官方大的立场是男女平等，但是在集体主义者的思想里，男女平等的表面口号阻碍了女性证明她们自己，然后在爱情和性的重新私人化中，继续对社会生物建构的固守，使女性的缺乏自主性变得合理起来。以及大多对女性的犯罪被定义为了政治经济道德问题（比如把拐卖妇女解读为农村的落后，最后居然拐到要进行城市化建设，这拐弯能力不得不服），根本上还是维护父权制带来的社会稳定性。主流的性话语通过其政策化的力量，垄断了一切有关性问题的公开内容，从而建立了普通男女在他们的公共位置中唯一可以使用的术语。以及产生的政治后遗症：女性不愿用「妇女」来描述自己，是因为「妇女」一词在政治领域过度使用。
1335 《都市里的农家女》 作者：杰华【澳】
类型：女性
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号072】【阅读序号016】
都市里的农村的女性，边缘人群中的边缘人员，特色政治下户籍制度，父权制下的女性，都市和和男性的双重剥削，更可悲的是，性别和性压迫在我们这里归根到底竟是一个经济问题。
前面对于农村的研究很好，尽管解放以前毛最为强调的是农民本性中积极的、革命的一面，但解放以后，当农民的反叛性不再是这样一种有用的资产时，对于农民意识的落后一面的关注在GCD的理论化过程中就变得更为突出。而且到了50年代中期，农民开始抱怨工农联盟的真正含义是农民阶级的利益附属于城市工人阶级和共产党的利益。
在毛时期妇女解放尤其在农村只是一个「未完成的」或者「被延迟了的」革命，存在着根本性的问题，包括劳动的性别分工和不平等报酬、双重负担，以及婚姻实践和家庭关系中遗留的自由和平等的缺乏等等，这始终让步于「稳定」。
1341《可能性的艺术》 作者：刘瑜【中】
类型：政治学
评分 ✨✨✨✨
刘瑜时隔8年的书，虽然是从看理想挪过来的，不过还是想看，刘瑜当时的书差不多也算我对民主思考的引路人了。好的地方就不说了，主要说说不好的地方，她自己在书里说「这门课的内容涉及古今中外」，今中在哪呢…… 虽然也理解写今中风险大，但还是可惜，我们的清华教授是个连写书连今中都不能分析的教授，不过刘瑜本质还没变，还是那个「民主的刘瑜」。不知道中国人这辈子赌轮盘，子弹会不会射到自己的头上，打爆了头也不能怨别人，这里也有自己软弱的一份。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202204读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202204%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 23:51:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202204%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>4月忙到起飞，值得说的书就这四本。4月外部也发生了太多的事，疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫，是我们的同感。但我们坐上加速右转的大船的同时，也能够平静得看远方的风景，这是任何机器都不能剥夺的自由。
1322 《N号房追踪记》 作者：追踪团火花【韩】
类型：纪实
评分 ✨✨✨✨
中国的「N」号房只可能多不可能少，今天也看到「端」上在说「中国N号房」的事情。全世界基本都有这样的事情，公安机关能做得非常有限。只能自己多注意。这种视频的出处分两种，一种是自己知道被拍的，一种是被偷拍，前者又分为被胁迫和主动的。主动拍的建议如果怕传出去就干脆别拍，不拍就肯定没有。如果真喜欢拍又不想泄漏提供一些方案，不是专业搞技术的你就记住两个核心宗旨，离线、加密。还要记住，大部份不是「泄漏」的，都是拍的人传的。被胁迫拍的如果是伴侣的话可以直接考虑分开了，如果是犯罪行为直接报警。被偷拍的话只能自己多小心了，法律对这些的量刑太轻，对于犯罪分子来说性价比非常高。（又是希望自己变成超人的一天。）
1324《中国现代思想中的唯科学主义》 作者：郭颖颐【美】
类型：哲学
评分 ✨✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号003】【阅读序号011】
小时候疑惑过的问题，为什么科学是对的，为什么要做马克思的唯物主义，为什么几十年间我们从儒学就转变成了唯科学主义，这本书很好得串了起来，从吴稚晖到陈独秀到胡适到毛泽东以及两次大的论战，何以造就如今的社会，时代是如何在一层又一层的缘由下冲突和融合，我们是如何变成了如今的样子。
1325《才女之累》 作者：艾朗诺【美】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
看《内闱》时提到李清照的婚姻生活，感兴趣就追到了这本。历史和文人对于李清照的定义变化太有意思了，不同角度的强化可以出现不同的结论。明清时期，有两种发展趋势影响了人们看待和重塑李清照的方式。在文人圈内，女性写作逐渐普及，至少在特定场合被容许。这种情况的出现，使李清照被看作妇女创作的先驱，其地位得以提升，甚至成为有志向的女作家典范。但与此同时，由国家所倡导的寡妇「贞节」观深入人心，寡妇改嫁不再被容忍。对已故的李清照而言，上述两种情形势必彼此冲突，晚明的批评家已开始对李清照的为人表示失望，惊诧于天生丽质的才女竟会在丧夫后改嫁，有损女子德行，令人惋惜。学者们无法接受这种骇俗行为，于是，他们开始着手推翻若干条记录李清照再嫁事件的宋代史料。一场罕见的学术运动由此展开，其目的是为李清照雪耻辩诬，而宋代关于她再嫁的记录则被当作谤辞。到了晚清，一个全新的李清照形象出现了，这场学术运动最终将之重塑为耽于思念赵明诚的贞妇。
1327《外面是夏天》 作者：金爱烂【韩】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
夏天是希望，夏天是明亮，外面是夏天，外面是永远到不了的地方，被困于此处，被困于阴暗和内心，被困于贷巨款买的房子，东亚的人民太有共鸣了。尤其是买完房那一块的描述：尽管只是名义上属于我，其实并不是我的房子。漂泊二十多年，终于有了在某个地方扎下细根的感觉。一棵刚刚钻出种子的根穿透黑暗破土而出，弥漫四周的微热和叹息如数传入我的体内。下班后洗完澡躺在床上，奇异的自豪和不安同时向我袭来，感觉好像历经千难万险到了某个地方。尽管不是中心，却也没有被赶到外面，安心感犹如叹息般油然而生，又有些疲惫感，疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫。即便这样，我还是极力不往坏处想。我努力让自己相信，我选择的不安是全世界所有家长都要承受的不安中相对较好的不安。这在某种程度上是事实。至少我还拥有选择的自由。
疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫，是我们的同感。
 最后送给大家一首诗：
 四月
作者：芒克
这是四月
四月和其它月份一样
使人回顾，也使人瞬间就会想起什么
想起昨天，想起遥远
或者，想起冬天里的一场雪
当然，那落在地上的雪早已变成了泪水
要么就早已变成了一群鸽子
不知飞到哪里去了
四月，它使你想起一个个
只要走去就不再回来的日子
它使你想起了人
想起了那些不论是活着的
还是已经死去的人
想起了那些也许有着幸福
也许注定悲惨的人
想起了男人和女人……
这是四月
四月和其它月份一样
但若是他驱使你
无法不去把往事回想
无法不再一次潜入记忆深处
——那是块已葬下死者的地方
我想，即使你就是一块站着的石头
你也一定会流泪的
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202203读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202203%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 23:51:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202203%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>1304《迈克尔·K的人生与时代》 作者：J.M. 库切
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
我好像看懂了，又好像没看懂，从安娜K到迈克尔K都践行着反现代化，安娜梦想着逃离冷漠的暴力、拥挤的巴士、等待买食品的队伍、傲慢无礼的店主、小偷和乞丐，梦想着逃离宵禁、深夜里拉响的警报、潮湿与阴冷，回到乡间去——在那里，就算她要死了，至少也是死在蓝色的天空下。迈克尔K前期变化经常是：再往深里想一层，他恍然大悟，如今留着那个xxx已经毫无意义了——唯一有意义的是母亲的骨灰（让我想起了许三多）。
每个人有每个人的选择，可是现代性却似乎成了人不能回退的选项，让他安详的去种南瓜吧。
1305《罗密欧与朱丽叶》 作者：莎士比亚
类型：戏剧
评分 ✨✨✨
和《窦娥冤》一样，《罗密欧与朱丽叶》之前在我的系统里就只有「爱情悲剧」这个标签，如今看一遍也挺好的，刻意安排的为观众写的一出戏，全都是刚好的意外。比如罗密欧和朱丽叶从开始到最后五天只见了五面（效率奇高），第一面就一见钟情，第二面就结婚，第三天就共处一室（也不知道在干什么），第四天一个流放一个炸死，第五天两人就都死了；朱丽叶的父亲卡普莱刚开始对罗密欧的印象还是挺好的，还有这句：「蒙太古」算什么呢？又不是手，不是脚，又不是胳膊，不是脸，又不是人身上的四肢百节。想了半天好像在哪里听过，原来是「爱情公寓」里唐悠悠演朱丽叶的时候说过这句台词。还有有些台词好玩儿：爱得要温和，才能有爱的长久；感情太浓了，太淡了，都爱不到头。卖药的，你没骗我，这药性来得快！
1306《茶花女》 作者：小仲马
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
名著就是名著，开书时有畏惧，看到前一百页觉得也就这样嘛，但是阿尔芒一开始讲述我就陷进去了，尤其到了玛格丽特的讲述和最后的信件让我得到了童年回忆的糖果。小学看这本书的时候不知道有没有现在的体会，但是让我念念不忘到现在总算和童年的自己握了握手。
大多数男性求而不得的欲望上升，轻易得到的食之无味，天生的受虐体质，经过长期等待，做出巨大牺牲，获得女性的爱情，给感官以诗意，肉欲迈向心灵的幻想，自以为高尚和卓绝。单纯的女性太好骗，却希望得到一个妓女的爱情，她们的肉欲腐蚀了灵魂，感官灼伤了心灵，放荡排除了多愁善感。
玛格丽特渴望爱情和真诚，咯血时握住了她的手，为她哭泣就可赢得她的心。可是周边的人不当她是人而是物，人生只不过是反复完成持续不断的欲望，灵魂只不过是维持爱情圣火的守灶贞女。在一生中终于有过一次真诚的爱情，她为此受尽磨难，哪怕是来自她最爱的人，直至死去。
1308《鹿川有许多粪》 作者：李沧东
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
这本更接近普通人的视角，所谓生活，华丽、宏伟、高尚永远遥不可及，卑鄙、肮脏、疲倦却总是持续不断。就像是一场没有尽头的跨栏比赛，自始至终无法逃避。虽然偶尔会走运，品到一点轻松与成就感，仔细想来却也只是水湾里漂来漂去、终究会破碎的泡沫罢了。
中国读者对于李沧东会有共鸣的，个体在国家机器下的哀鸣，也许哪一天就是自己不经意间哼出来的。
1310《形影不离》 作者：西蒙娜·德·波伏瓦
类型：小说
评分 ✨✨✨
看完最大的感觉就是好羡慕女性能有机会有如此好朋友的机会，反观男性讨论的都是时事股票军事政治运动游戏女孩子，更深入的交流几乎没有（有的话可能就发展成男性恋人了）。封面好玩儿，如果一生能有如此挚友该多么幸福，可惜反抗和早慧的女生往往不尽如人意。书的内容不像是波伏瓦的常见写作方式，回忆录般的写作，最后扎扎死亡太过突然又草草了事，好奇作者写作时的状态，也许是太过痛苦吧。 这句好玩儿：“七个孩子太多了，”安德蕾说，“肯定会有废物，三四个正好。”
1311《什么是主体性》 作者：让·保罗·萨特
类型：哲学
评分 ✨✨✨✨
主体性没脱离存在主义关于主体性的讲解，主要是主体性和马克思主义的关联比较有意思，这次讨论之前，马克思主义经典作家基本上不直接处理主体性的问题，对于马克思来说，真正重要的不是哲学要不要「改造世界」的「问题」，而是无产阶级如何在资本主义社会这个具体的历史条件下「改造世界」的「难题」。所以个人的主体性在马克思主义的角度是没有历史沉淀的，进而在毛眼里，重要的不是受了几千年封建主义思想愚弄的中国人民是不是愚昧落后，有没有主体性的「问题」，而是在矛盾错综复杂的半殖民地半封建国家，如何分辨「谁是我们的敌人，谁是我们的朋友」，推翻「三座大山」并最终实现「民族独立、人民解放」的「难题」。但是我们的问题是个人的问题，把个人的主体性和政体的主体性绑定起来是不合理的，从这个角度也解释了目前的一些个体的痛苦。
1312《我的团长我的团》 作者：兰晓龙
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
从电视剧过来的，91万字看了好久，和《亮剑》一样。广电总局/编剧/导演/总有一种能力，把动人的东西都干没了，这个故事最动人是最后没拍出来的20%，我们看到的永远不是全部。看过最好的战争剧本，没有宏大的叙事，只有战争中普通人受的苦难，什么事情是它该有的样子。
第一次从南天门下来的时候老乡们给他们吃的的时候让人动容，大家说都是外乡来的孩子，一户引一个回家，让他们逢年过节的也有点儿酒食冥纸。 豆饼的动容：死的时候没人记得他的名字，但是我们都记得，谷小麦，河南焦作人。
小醉的动容：笑和四川话真好听 阿译的动容：如果我三生有幸，能犯下他犯的那些罪行，我宁愿去死。 死啦死啦的动容：1. 岂曰无衣，与子同袍。 2. 做的对，很重要。 不辣的动容：我要带着叫花子蹦回湖南去。 蛇屁股的动容：碎了。 丧门星的动容：我要带弟弟回家去。 迷龙的动容：龙爸爸。 兽医的动容：初从文，三年不中；后习武，校场发一矢，中鼓吏，逐之出；遂学医，有所成。自撰一良方，服之，卒。 克虏伯的动容：克虏伯跪着，把枪口支在自己的下颌上——他已经把自己的脑袋打穿了。
我有眼泪给别人，但不愿 为自己痛哭；我没有使自己 适合于这世界，也没有美丽的 自辟的国土，就只好永远 渴望：为希望而生；在希望里 死去，终于承认了不知道 生命；接受了它又挥霍掉， 只是历史的工具，长路上的 一粒沙，所以拼命摆脱 那黑影，而他们因此讥笑我； 这就选择了寂寞，热闹的寂寞， 用笑声骗自己，漂浮在庸俗 生活的涡流里，而渐渐，我就说， 我是个庸俗主义者，无心痛哭</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202202读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202202%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Feb 2022 23:51:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202202%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>1283《春时樱，秋时叶》 作者：德富芦花
类型：散文
评分 ✨✨✨✨✨
随便找了本带「春」的书，没想到给我这么多惊喜，看的好感动，又挖到了宝藏，感受到了活在当下的美好，作者很多都是讲逗子的景色，好像回到了在逗子待过让我回味了好几年的日子。
译者翻译出来像诗一样，想找原文来看，没找到，只好找来德富芦花的日语全集来找，发现是从各个散文集组合成的一本书，比如第一篇「立春」是「湘南雑筆」里的，原文中的「潮甚く干たり。砂広く、海狭くして、水低きくなりぬ。」，译者陈德文翻译为「潮退，沙广，海狭，水低。」，配图也都好美。
看着书找了几首配合心情的歌，春听「明日の朝には」，夏听「さよならの夏」、「星象仪」、「八月」，秋听「駅」，冬听「雪の华」。
1284《城市里的陌生人》 作者：张鹂
类型：社会学
评分 ✨✨✨✨
挺有意思，尤其是提出「晚期社会主义」和用「庇护政治」来形容浙江村，如今北京的常住人口接近2200w，比1994年作者田野的时候多了1000w，支撑这么大城市的人员大多数已经散布到北六环，南四环外了（前段时间上热搜的找孩子的阳性大叔为例），如今的北京已经无限接近折叠世界。权力和稳定和故事的核心，挺期待未来的走向的，不知道会出现什么样的社会形态，中国社会的基础是市场力量、传统社会联系和国家所控制的权力三者之间的相互影响，这个恐怕谁都计算不出未来，哪怕权力也不能。
1285《古老的罪恶》 作者：谢致红、贾鲁生
类型：纪实
评分 ✨✨✨
给八十年代的叙述扣星，抒情令人难受，描写如同地摊色情文学，社会意义大于文学意义。
如果认为应该有针对性地解决男光棍问题，很难不违反女性主义（比如拐卖和暖被窝工程）。 如果认为男光棍问题不需要有针对性地解决，很难不陷入达尔文主义（比如让村子灭亡）。
当达尔文主义和女性主义，传统、历史和现在纠缠在一起的时候，上帝视角也很难快速做出决断。但是也得想办法解决，无数的因导致现在的果，如果有决心改变，那就从现在的每一件事改变，拐卖妇女儿童重罪，新生儿性别人工选择重罪，妨碍男女机会平等重罪，天价彩礼重罪等等。
PS，这本书是89年出的，里面大部分案例都提到了徐州，如果政府真的有决心改变的话不会是现在这个样子，但目前来看，政府也陷入了这种纠缠之中。
1287《李夕夜，不再沉默》 作者：崔真英
类型：女性
评分 ✨✨✨✨
东亚基本都到齐了，伊藤诗织的《黑箱》，林奕含的《房思琪的初恋乐园》，香奈儿的《知晓我姓名》，加上这本《李夕夜，不再沉默》。伤害事件发生后的社会二次伤害太可怕了，如今再加上网络的放大效应，似乎只能向虚无祈福了。这本书也是社会意义大于文学意义，书说实话写的不咋滴，但是也和题目一样不再沉默，但如今看dalu高压也只能沉默（不然受伤害也很大），只能暗度陈仓把火种先种下去，迟早有一天星星之火让它扑也扑不灭。
1292《窦娥冤》 作者：关汉卿
类型：戏剧
评分 ✨✨✨
以前只知道六月飘雪，第一次看原文槽点真是太多了（从现在看过去的角度）：
 窦父卖女儿，包括后面窦娥的冤魂刚开始找窦父的时候被他不分青红皂白纲常伦理骂了一顿，自私自利顽固至极 蔡婆婆碰到张氏父子简直就变了一个人，贪生怕死，为了自己活下去引狼入室 窦娥以为官府都高悬明镜，官员都是非分明，最后幻灭成鬼之前，能力这么大就来个六月飘雪和大旱三年，要是我直接就把张驴儿、庸医和当官的干死了，为了自己昭雪让楚地无辜人民一起陪葬，现代版咒怨了 窦娥的确是封建的卫道夫，从现在的视角来看不去干伤害发起人（张氏父子），结果用父权思想先把婆婆骂了一顿 窦娥都能和阎王搭上话咋不直接就查查原因呢，还要等自己父亲替自己昭雪，他父亲也着实搞笑，窦娥给他暗示了好多次，他：这桩事案必有冤枉。，但且待明日再说。我先看别的文卷吧！ 最后结局我也是服气，张驴儿死刑，为啥楚州太守桃杌就杖一百，削职为民为完事儿了？用权力杀人就不叫杀人了？  1294《红岩》 作者：罗广斌、杨益言
类型：小说
评分 ✨✨✨
重温小学文学，小学看的还挺激动，现在就当小说看了。
 三青团跑了个龙套要笑死：三青团想用肉感电影来争夺群众！（会后放映好莱坞七彩巨片：出水芙蓉） “慢点嘛，看把豆瓣打泼了！”笑死 蒋大爷被捕——gmd组织力之弱 「斯大林继承了马克思列宁的事业」，笑死，这本书写早了 「记者是民众之喉舌，崇高的无冕之王，新闻自由乃新时代民主自由之精华，神圣不可侵犯！」gmd太愚蠢了，还要装样子 小萝卜头原来这里也写了，和课本的不一样 郑克昌笑死，没一次卧底卧利索的 华为的名字让我老跳戏 最后余新江手撕铁链，其他人推到院墙也是厉害了 查了查作者罗广斌也是wg死的  1295《蒙元入侵前夜的中国日常生活》 作者：谢和耐
类型：历史
评分 ✨✨✨
 蒙元入侵前，其实和蒙元啥关系没有 简单来说就是南宋杭州城市志 那时候物品太丰富了，卖油膏、香水、睫毛膏和假发，甚至还卖小猫和用作猫食的鱼以及猫窝 男妓有好几百名，但是违法 在中国的全部行政体系中，最首先被突出的原则就是长治久安。任何骚乱都不能产生。稳定 &amp;gt; 真理。但是按照宇宙守恒定律来说，不稳定因素只是暂时被隐藏起来了 那时候的四川人「生时一浴，死时一浴」 王安石出名的蓬头垢面。他的两个同事不得不强迫他每月洗两次澡；对比米芾对任何一点不洁都带有宗教般的厌恶，每隔几分钟就要洗一回手  1296《被拐卖婚迁妇女访谈实录》 作者：王金玲、姜佳将、高雪玉</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202201读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202201%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 23:51:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202201%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《有只狐狸看月亮》 作者：李田田
类型：童书
评分 ✨✨✨✨
狐狸看到月亮
说话
进了一间房子
害怕
消失了
还有未出世的小狐狸
房子外的人类
拍手叫好
沉默不语
只能看书
变成哑巴
做梦
醒来抹了一把泪
悄悄写进日记
不断有新的狐狸进了房子
消失
长出了狐狸尾巴的人类
以为屁股光秃秃
纵情歌唱
歌唱
狐狸们终于都死了
好开心
狐狸们终于死了
《蚁群》 作者：汤问棘
类型：科幻小说，女性主义
评分 ✨✨✨✨✨
太喜欢这本书了，最近看的第二本国产女性科幻。
 我写得最多的，是这条荆棘路上的女性。原因也很自然，因为我自己是女人。齐万物以为一，我觉得这没什么特别，对宇宙人生的好奇、创造与毁灭的冲动、自我实现的欲望，应该是普遍的人性，女性角色身上没有这些元素，才是值得奇怪的。
 也曾设想过这样的一个社会，系统和分数作为社会的统治者。小时候看《小兵传奇》里有这么一个系统，这本书也先实践了一下，系统非常边沁。接着男女性别社会属性的对调也太有意思了，作者也在最后说她本来想写一本搞笑的书，搞笑主要是在这一块。
比如：
 这是一个把男性当成生育工具的社会。男性们不管有什么天赋，有什么理想，都只能作为精子供体而存在。他们像种猪一样被囚禁在生育中心，你觉得这是一个人类应该过的生活吗？
 《使女的故事》和《1984》的大女主版本
 生育中心不是囚禁男性，是保护他们。他们过得比你好多了，根本不需要你泛滥的同情心。作为全人类最珍贵的财产，男性会受到整个社会的保护和关爱。他们一生只用吃好喝好，保持愉悦，而不用工作。他们每个人都有量身定制的虚拟现实游戏，而且娱乐时间不像我们那样受到限制，可以终生沉迷在各种冒险和美女环绕中。这样舒适的生活，说是天堂也不为过。你信不信，如果你去男性中间宣扬你的这些理论，一定会立即被他们赶出来的。
 笑死，要是真有这样的生活，现在的大部分男性不得挤着钻进去
 把男性隔离开来，并非只是为了精子。小学生都知道，一个男性一次射精的精子，就足够让全球一半女性怀孕了。隔离男性，其实是为了社会的稳定。人类的本性都是自私的，人人都想独占优质的生育资源。稀有的男性一旦进入社会，就必然会有很多女人想将他们据为己有。所以不如让他们成为公共资源，杜绝人们的纷争。
 和《精子战争》的表述很像，但是把这个和社会稳定绑定到一起就有意思了。
 每一个人，都是她一切经历的总和。
 突然蹦出来的存在主义也挺逗，柔的早期看来是老庄和存在主义结合出来的产物。
 这个19岁的年轻人从小到大一共有326个关系密切的人，其中亲属10人，密友16人。网络联系人1874人——包括47个交流特别密切的。近三年与别人的交谈记录不算很多。她读过775本书，看过226部影片，玩过71种游戏。收藏的频道有5329个，大多与科学相关。爱好是网球。没有加入过任何社团或社会组织。我看着这长长的清单，在心中勾勒出一幅思想图像：一个交际面不算广，喜爱化学的年轻人，今年却突然对社会问题表现出异乎寻常的关注。我吩咐系统：“系统，根据这些信息，在她的联系人中比对一下，看看有没有和她语言、爱好相近的。如果有，就提高对她们的监控等级。”
 我也尝试过给自己做这种量化，但目的是为了了解自己，祖师爷应该是格拉宁《奇特的一生》书中的柳比歇夫，包括现在很多人都在做这种量化，但是真的让系统给自己做量化的话我就不愿意了。现在就处于有人拼命把自己送给系统，而又有人从系统中拼命挣脱的年代。
 系统的经验是建立在人类的经验上，但它必须超越人类的经验。因为人类的经验，也就是人们提供的数据，总是充满了偏见。比如说，如果让人们投票来决定谁是对社会无用的人，估计长相不佳、不善交际、特立独行的人都会榜上有名。人们只会一次次判决苏格拉底死刑，将布鲁诺烧死，把天才当疯子看待。如果系统只是人类经验的强化版，它就会把这种偏见放大无数倍，那就太可怕了。
 从古至今的系统非常大的问题是惯性非常大，撼动起来需要的力量大，但是一旦系统朝某个方向开始运动，需要停掉它的力量得更大，所以很难停下来。想用一己之力改变系统的话是非常难的。
 我说的是实话。我和小林是系统推荐认识的。我们在生活习惯、处世观念、兴趣爱好上都达到了80％以上的相似度，相处一年从没发生过争吵。但人类是很难伺候的生物，如此完美的关系，却又似乎太平淡了些。平淡久了，就产生了厌倦。如是而已。
 有同感。
 可是，我们真的自由吗？没有一本书是禁书，可是人们并不会去看它们；没有一个问题是禁忌，可是人们并不会去思考它们。看看我们周围吧，大家玩着同样的游戏，讨论着同样的热点，穿着相似的衣服，连情感都变得如此雷同。这又是为什么？
 熟不熟悉？大多数人都过着「二手人生」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《运气的诱饵》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/%E8%BF%90%E6%B0%94%E7%9A%84%E8%AF%B1%E9%A5%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 23:49:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/%E8%BF%90%E6%B0%94%E7%9A%84%E8%AF%B1%E9%A5%B5/</guid>
      <description>这本书太棒了，从社会学、心理学、哲学、人类学甚至医学轮番论述，而且非常有逻辑，第一部分是「设计」探讨赌场管理者和赌博机制造商们如何设计赌博环境和相关技术，可以看到想挣赌徒钱的人做了哪些卓绝的努力（抱着想挣钱的念头的可以歇歇了），第二部分是「反馈」深入探讨对赌博技术和赌场环境的设计如何即时地响应玩家的偏好和行为模式，并向特定的方向引导这些偏好和模式，第三部分是「成瘾」将分析的重点从机器和机器的设计转至赌博成瘾者本身，第四部分是「调整」，探索了赌瘾治疗方法的悖论，有一些想要「修复」问题机器赌博的补救法，反而在某种意义上促成了赌瘾的形成。和有逻辑感的作者打交道真是一种享受。
我们正经历着一个历史性的时刻，此时，人与机器的互动「越发亲密，规模越来越大」，电脑、电子游戏、手机等科技产品成了每个人管理自己情绪状态的工具，并且为我们在自己和世界的不确定性与忧虑之间制造了一个缓冲区。虽然我们通常认为交互型消费电子设备可以为我们带来更多选择，彼此连接，创造了自我表达的新形式，但它们同样可以帮我们减少选择，断开连接，疏离自我。这本书虽然是说赌博，实际上和互联网、物联网、成瘾性的消费行为都是一样的道理。
拿互联网来说，大部分人可能以为自己在「自主的」和他人互动，娱乐或者消费，其实很多时候不是的，和使用者直接打交道的是产品的设计者，他们可以远在千里之外就能通过技术手段在他人身上催生和维持特定的行为。比如字节跳动真正在全球范围内实现了这种技术——在产品与消费者的交互过程中，产品会抑制、妨碍某些行为，同时促成、逼出另一些行为。「通过为用户的行为设定参数」，扮演着引导用户行为的角色。能够控制上亿人的操作习惯和思维方式的背后可能只是几十个二十多岁的年轻人——他们并没有什么道德感，完全是利益驱动。
在论文《赛博格宣言》提出，人类已经与技术紧密纠缠在一起，因此人类已经不能被看作纯粹的自然有机体，而应该看作「控制论有机体」——在这种存在身上，「自然」的一半总伴随着技术的另一半，而后者会不断对前者施加反馈与改变作用。而现在火热的元宇宙会加剧这种融合。计算机领域有个术语，叫「机械同感」，放在这里反而更合适。
说多了，重新回到这本书，当开始看到「莫莉的地图」里「有一点很多人总是不明白：我赌博不是为了赢钱。」的时候，我就来兴趣了——似乎和我的体验一样——赌博或者游戏的目的是为了继续玩下去，为了待在机器的迷境（Zone）里，把其他一切都忘掉，人和机器联系的如此紧密，以至于在「心流」的状态下忘了自己还是以肉体的形式存在。
戈夫曼认为赌博是一种「人格竞赛」——公民们早已失去了在公众风险事件中展现自身人格的机会，而这种对于「行动」或说重要活动的生存式渴求，正好可以由赌博来满足，因为赌博让个体有机会体验参与命运塑造的英雄式行为。它让那些缺乏社会关系的人「只能对着机器去证明自己的社会人格魅力」，「自我的这些赤裸裸的小抽搐出现在世界的尽头」。「人类世界」对喜欢赌博的人来说则是一个喜怒无常、时断时续、缺乏安全感的地方。机器赌博的持续性某种意义上让变幻莫测的世界暂时安稳，为这些人提供了难得的确定性。这种由重复性过程的机械韵律造就的迷境，可以让时间、空间和社会身份都进入暂停状态，新一代的赌博机不出意外地培养了新一代的赌瘾者：这些玩家不会为大赌注的掷骰子或翻牌带来的肾上腺素飙升而振奋；他们是神游物外的逃避型玩家，他们想通过永无止境的转轮游戏，实现渴望已久的平静麻木的状态。现在已经不是福柯笔下那个规训式的社会，如今原有的规训和限制的逻辑让位给了另一种控制逻辑，这种新逻辑着眼于一步步控制身体、情感和资本的连续流动。
马克斯·韦伯和齐格蒙·鲍曼思想中的理性和反理性，而赌博机激发了「回避计算的非理性、情感性元素」。从这一点上说，赌博机不但没有脱离「神秘、不可计算的力量」的范畴，反而被充分赋予了这种力量。讽刺的是赌博机不再是一种让用户异化的生产工具，而变成了让人从社会劳动带来的异化中解脱出来的手段。
我也经常有这样将生活压力「清零」的欲望，赌博者可能比他们想要驯服或掌控损失的欲望更为深沉。正应了弗洛伊德的洞见，支持他们「为追求控制感而赌博」的，是把所有控制感都甩在身后的心愿。从这个角度来看，他们在赌博时承受的财务损失不仅是他们追逐控制感的附带后果，更是其背后的深远目标。认识到这一点后，我们就可以更多地理解机器赌博最违反直觉的一个地方：赢钱让玩家无法忍受。——赢钱意味着压力无法终结。
借此这本书也剖析当代生活的种种复杂性、后果和挑战，它们都因人与技术的亲密纠缠而生，也都处在这样的纠缠之中，而这种人与技术的纠缠早已成了当代生活的根本性特征。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《书店日记》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/%E4%B9%A6%E5%BA%97%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2022 23:49:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/%E4%B9%A6%E5%BA%97%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>好看，英国人这种刻薄我可太喜欢了（但不能对我）。肖恩带着奥威尔的影子吐槽太欢乐了，都不能一一列举（我还是要列举一下），每天吐槽妮基和乱七八糟的书名可太逗了，真心喜欢书的人太可爱了（嗯，我也是）。
记录一下把我逗笑的地方：
 把天天找他买书的说成是快死绝的人 在facebook上天天骂顾客，还挺自鸣得意，结果都是别的书店关注他（想知道他下场有多惨） 在社交媒体写下了一条荒唐不堪的评论，夸赞店主英俊不凡的外表，热情好客的风度，勾魂摄魄的体香，店里品质绝佳的藏书，震撼人心的氛围，还有一长串其他不切实际的夸张语句。很快这条评论就被删掉了，平台发了封邮件来，威胁说不准再这么做。 今天有个网店订单是一本关于测量放射线仪器的书，买家在伊朗。笑死了（得知道时事才行）。 他买了一本《霍比特人》。我把每一个从店里买走此书的顾客的形象整合起来，在脑海里拼凑出霍比特人的样子。（霍比特人：？？？我招谁惹谁了） 肖恩说他爸是个文静人。他爸把这一性格归因于他妈的喋喋不休，他爸连说话的机会都没有。 他的员工萨拉让他写推荐信：嗨，大胸弟弟，我需要一封推荐信。表格在附件里。好好填，你个狗杂种，不然我来弄死你。 上午，一个块头特大的女人拿来了六箱烹饪书，大部分是关于节食的。 形容天天对着他念叨的顾客叫知识上的手淫 今天有个订单里是一本维多利亚时代早期的“家庭幸福指南”，书名叫《女性指导》。在今天的语境下，这本书读起来就像一部家庭施虐指南。 要是女性不读书了，小说就完蛋了。顾客会买什么书固然很难预测，不过进门后直奔铁路类书籍的男性着实多得惊人。（笑死，最近才知道国内也有这样的人（没错，就是我同学），天天去看火车飞机公交车） 听到肖恩说他在浴室看书很费劲，医生问：“你白天在那儿读书是不是感觉清楚些？ ”肖恩说是的一确实如此。医生建议我更换灯泡。” 一个顾客来柜台前结账时，肖恩委婉提醒他门襟开了。他低头看了一眼 仿佛是在确认这点 又看了看我，说：“一只死鸟是不会掉出鸟巢的。”说罢离开了书店，门襟依旧敞开着。（死鸟笑死哈哈哈）  有意思的书：
 《鉴别出生一天雏鸡的性别》 《液体黄金：用尿液培养植物的知识与原理》 《改造危险而无用的马》 《偏远建筑的污水处理》 《失禁》 《陌生的性爱：电影院里的身体与欲望》  吐槽妮基专场
 整个周末妮基一本书都没有录入，她在纸条上写了原因：“打印机坏了。”我检查后发现：她根本没有开机。 “老饕星期五”。今天，妮基带来了两只从垃圾箱里找到的蛋挞。开车时，她不小心坐在了其中一只上面。（每次妮基吃东西就说人家从垃圾场翻出来的） 一位客人正在给妮基上课，说她是怎么教会自家的猫咪像人一样上厕所，甚至给马桶冲水的。妮基的表情混合着轻蔑与着迷，有意思极了。(我想象了半天这种表情) 妮基问肖恩：“吃不吃肉桂卷？ ”肖恩回答道：“来一个吧，谢谢，妮基。”他伸手正要去拿起一个时，妮基猛地打掉我的手，说：“那个还是算了。上班路上我把它的糖霜舔掉了。”  关于书写的让我喜欢的部分：
 从来没见过这么爱看书的孩子一他除了看书啥也不干。他把每一分零花钱都用来买书了。 上午11点，一个十几岁的少年笨拙地拖着脚走到柜台前，把一本平装本《麦田里的守望者》放在我面前，拿出2.50镑零钱付账。（谁年轻的时候没看过《麦田里的守望者》呢？）  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
