<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Y2022s on Free Reading</title>
    <link>https://freereading.github.io/y2022/</link>
    <description>Recent content in Y2022s on Free Reading</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Fri, 06 May 2022 23:51:39 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://freereading.github.io/y2022/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>202205读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202205%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Fri, 06 May 2022 23:51:39 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202205%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>5月几乎是居家办公的一个月，比起4月反而更忙了，有两本书《什么都想做，什么都不想做》和《隐路谷》看完了一直没时间整理笔记和写短评，那就放到下个月吧。
重要日子到来之前，公众号挖起了祖坟，删了好几篇旧的读书笔记，希望这个公众号死的不要太快。
1332《姐妹们与陌生人》 作者：艾米莉·洪尼格【美】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号134】【阅读序号014】
题目很有意思，两个主语：姐妹们与陌生人，刚看到题目的时候以为还是男性与女性的对立，陌生人泛指男性。实际上姐妹们是同一地域的女工互帮互助，陌生人我理解更多指向了不同地域不同群体的女工，这篇也着重比较了上海市&amp;gt;上海郊区&amp;gt;江南&amp;gt;苏北的不同女工的内部阶级，比如即使在妓女这一行业，江南移民也占据高端，苏北移民只能做底层的「野鸡」在街上拉客（书中描述，并非我贬低）。海外中国研究这套书好处就是很多从小人物和边缘群体入手进行研究，这种日常的普通人的苦难需要给更多进入大众视野的机会。
1333《中国的女性与性相》 作者：艾华【英】
类型：历史
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号134】【阅读序号015】
仍然是让我费解的题目，为啥要用「性相」这个词，查了查原题目是「Women and Sexuality in China」，Sexuality为啥就被翻译成了性相，性相在中文里一般是佛教用语：无为法为性，有为法为相。
这本原文应该更好一些，作者的出发点是从「官方话语」作为出发点进行研究，但是中文版已经把这部分改成了「中国的女性」。这本写的是建国后的女性研究，虽然官方大的立场是男女平等，但是在集体主义者的思想里，男女平等的表面口号阻碍了女性证明她们自己，然后在爱情和性的重新私人化中，继续对社会生物建构的固守，使女性的缺乏自主性变得合理起来。以及大多对女性的犯罪被定义为了政治经济道德问题（比如把拐卖妇女解读为农村的落后，最后居然拐到要进行城市化建设，这拐弯能力不得不服），根本上还是维护父权制带来的社会稳定性。主流的性话语通过其政策化的力量，垄断了一切有关性问题的公开内容，从而建立了普通男女在他们的公共位置中唯一可以使用的术语。以及产生的政治后遗症：女性不愿用「妇女」来描述自己，是因为「妇女」一词在政治领域过度使用。
1335 《都市里的农家女》 作者：杰华【澳】
类型：女性
评分 ✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号072】【阅读序号016】
都市里的农村的女性，边缘人群中的边缘人员，特色政治下户籍制度，父权制下的女性，都市和和男性的双重剥削，更可悲的是，性别和性压迫在我们这里归根到底竟是一个经济问题。
前面对于农村的研究很好，尽管解放以前毛最为强调的是农民本性中积极的、革命的一面，但解放以后，当农民的反叛性不再是这样一种有用的资产时，对于农民意识的落后一面的关注在GCD的理论化过程中就变得更为突出。而且到了50年代中期，农民开始抱怨工农联盟的真正含义是农民阶级的利益附属于城市工人阶级和共产党的利益。
在毛时期妇女解放尤其在农村只是一个「未完成的」或者「被延迟了的」革命，存在着根本性的问题，包括劳动的性别分工和不平等报酬、双重负担，以及婚姻实践和家庭关系中遗留的自由和平等的缺乏等等，这始终让步于「稳定」。
1341《可能性的艺术》 作者：刘瑜【中】
类型：政治学
评分 ✨✨✨✨
刘瑜时隔8年的书，虽然是从看理想挪过来的，不过还是想看，刘瑜当时的书差不多也算我对民主思考的引路人了。好的地方就不说了，主要说说不好的地方，她自己在书里说「这门课的内容涉及古今中外」，今中在哪呢…… 虽然也理解写今中风险大，但还是可惜，我们的清华教授是个连写书连今中都不能分析的教授，不过刘瑜本质还没变，还是那个「民主的刘瑜」。不知道中国人这辈子赌轮盘，子弹会不会射到自己的头上，打爆了头也不能怨别人，这里也有自己软弱的一份。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202204读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202204%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Apr 2022 23:51:37 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202204%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>4月忙到起飞，值得说的书就这四本。4月外部也发生了太多的事，疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫，是我们的同感。但我们坐上加速右转的大船的同时，也能够平静得看远方的风景，这是任何机器都不能剥夺的自由。
1322 《N号房追踪记》 作者：追踪团火花【韩】
类型：纪实
评分 ✨✨✨✨
中国的「N」号房只可能多不可能少，今天也看到「端」上在说「中国N号房」的事情。全世界基本都有这样的事情，公安机关能做得非常有限。只能自己多注意。这种视频的出处分两种，一种是自己知道被拍的，一种是被偷拍，前者又分为被胁迫和主动的。主动拍的建议如果怕传出去就干脆别拍，不拍就肯定没有。如果真喜欢拍又不想泄漏提供一些方案，不是专业搞技术的你就记住两个核心宗旨，离线、加密。还要记住，大部份不是「泄漏」的，都是拍的人传的。被胁迫拍的如果是伴侣的话可以直接考虑分开了，如果是犯罪行为直接报警。被偷拍的话只能自己多小心了，法律对这些的量刑太轻，对于犯罪分子来说性价比非常高。（又是希望自己变成超人的一天。）
1324《中国现代思想中的唯科学主义》 作者：郭颖颐【美】
类型：哲学
评分 ✨✨✨✨✨
【海外中国研究丛书】【从书序号003】【阅读序号011】
小时候疑惑过的问题，为什么科学是对的，为什么要做马克思的唯物主义，为什么几十年间我们从儒学就转变成了唯科学主义，这本书很好得串了起来，从吴稚晖到陈独秀到胡适到毛泽东以及两次大的论战，何以造就如今的社会，时代是如何在一层又一层的缘由下冲突和融合，我们是如何变成了如今的样子。
1325《才女之累》 作者：艾朗诺【美】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
看《内闱》时提到李清照的婚姻生活，感兴趣就追到了这本。历史和文人对于李清照的定义变化太有意思了，不同角度的强化可以出现不同的结论。明清时期，有两种发展趋势影响了人们看待和重塑李清照的方式。在文人圈内，女性写作逐渐普及，至少在特定场合被容许。这种情况的出现，使李清照被看作妇女创作的先驱，其地位得以提升，甚至成为有志向的女作家典范。但与此同时，由国家所倡导的寡妇「贞节」观深入人心，寡妇改嫁不再被容忍。对已故的李清照而言，上述两种情形势必彼此冲突，晚明的批评家已开始对李清照的为人表示失望，惊诧于天生丽质的才女竟会在丧夫后改嫁，有损女子德行，令人惋惜。学者们无法接受这种骇俗行为，于是，他们开始着手推翻若干条记录李清照再嫁事件的宋代史料。一场罕见的学术运动由此展开，其目的是为李清照雪耻辩诬，而宋代关于她再嫁的记录则被当作谤辞。到了晚清，一个全新的李清照形象出现了，这场学术运动最终将之重塑为耽于思念赵明诚的贞妇。
1327《外面是夏天》 作者：金爱烂【韩】
类型：传记
评分 ✨✨✨✨
夏天是希望，夏天是明亮，外面是夏天，外面是永远到不了的地方，被困于此处，被困于阴暗和内心，被困于贷巨款买的房子，东亚的人民太有共鸣了。尤其是买完房那一块的描述：尽管只是名义上属于我，其实并不是我的房子。漂泊二十多年，终于有了在某个地方扎下细根的感觉。一棵刚刚钻出种子的根穿透黑暗破土而出，弥漫四周的微热和叹息如数传入我的体内。下班后洗完澡躺在床上，奇异的自豪和不安同时向我袭来，感觉好像历经千难万险到了某个地方。尽管不是中心，却也没有被赶到外面，安心感犹如叹息般油然而生，又有些疲惫感，疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫。即便这样，我还是极力不往坏处想。我努力让自己相信，我选择的不安是全世界所有家长都要承受的不安中相对较好的不安。这在某种程度上是事实。至少我还拥有选择的自由。
疲惫感中夹杂着今后可能遇到的疲惫和懂得什么是疲惫的疲惫，是我们的同感。
 最后送给大家一首诗：
 四月
作者：芒克
这是四月
四月和其它月份一样
使人回顾，也使人瞬间就会想起什么
想起昨天，想起遥远
或者，想起冬天里的一场雪
当然，那落在地上的雪早已变成了泪水
要么就早已变成了一群鸽子
不知飞到哪里去了
四月，它使你想起一个个
只要走去就不再回来的日子
它使你想起了人
想起了那些不论是活着的
还是已经死去的人
想起了那些也许有着幸福
也许注定悲惨的人
想起了男人和女人……
这是四月
四月和其它月份一样
但若是他驱使你
无法不去把往事回想
无法不再一次潜入记忆深处
——那是块已葬下死者的地方
我想，即使你就是一块站着的石头
你也一定会流泪的
 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202203读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202203%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Thu, 31 Mar 2022 23:51:35 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202203%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>1304《迈克尔·K的人生与时代》 作者：J.M. 库切
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
我好像看懂了，又好像没看懂，从安娜K到迈克尔K都践行着反现代化，安娜梦想着逃离冷漠的暴力、拥挤的巴士、等待买食品的队伍、傲慢无礼的店主、小偷和乞丐，梦想着逃离宵禁、深夜里拉响的警报、潮湿与阴冷，回到乡间去——在那里，就算她要死了，至少也是死在蓝色的天空下。迈克尔K前期变化经常是：再往深里想一层，他恍然大悟，如今留着那个xxx已经毫无意义了——唯一有意义的是母亲的骨灰（让我想起了许三多）。
每个人有每个人的选择，可是现代性却似乎成了人不能回退的选项，让他安详的去种南瓜吧。
1305《罗密欧与朱丽叶》 作者：莎士比亚
类型：戏剧
评分 ✨✨✨
和《窦娥冤》一样，《罗密欧与朱丽叶》之前在我的系统里就只有「爱情悲剧」这个标签，如今看一遍也挺好的，刻意安排的为观众写的一出戏，全都是刚好的意外。比如罗密欧和朱丽叶从开始到最后五天只见了五面（效率奇高），第一面就一见钟情，第二面就结婚，第三天就共处一室（也不知道在干什么），第四天一个流放一个炸死，第五天两人就都死了；朱丽叶的父亲卡普莱刚开始对罗密欧的印象还是挺好的，还有这句：「蒙太古」算什么呢？又不是手，不是脚，又不是胳膊，不是脸，又不是人身上的四肢百节。想了半天好像在哪里听过，原来是「爱情公寓」里唐悠悠演朱丽叶的时候说过这句台词。还有有些台词好玩儿：爱得要温和，才能有爱的长久；感情太浓了，太淡了，都爱不到头。卖药的，你没骗我，这药性来得快！
1306《茶花女》 作者：小仲马
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
名著就是名著，开书时有畏惧，看到前一百页觉得也就这样嘛，但是阿尔芒一开始讲述我就陷进去了，尤其到了玛格丽特的讲述和最后的信件让我得到了童年回忆的糖果。小学看这本书的时候不知道有没有现在的体会，但是让我念念不忘到现在总算和童年的自己握了握手。
大多数男性求而不得的欲望上升，轻易得到的食之无味，天生的受虐体质，经过长期等待，做出巨大牺牲，获得女性的爱情，给感官以诗意，肉欲迈向心灵的幻想，自以为高尚和卓绝。单纯的女性太好骗，却希望得到一个妓女的爱情，她们的肉欲腐蚀了灵魂，感官灼伤了心灵，放荡排除了多愁善感。
玛格丽特渴望爱情和真诚，咯血时握住了她的手，为她哭泣就可赢得她的心。可是周边的人不当她是人而是物，人生只不过是反复完成持续不断的欲望，灵魂只不过是维持爱情圣火的守灶贞女。在一生中终于有过一次真诚的爱情，她为此受尽磨难，哪怕是来自她最爱的人，直至死去。
1308《鹿川有许多粪》 作者：李沧东
类型：小说
评分 ✨✨✨✨
这本更接近普通人的视角，所谓生活，华丽、宏伟、高尚永远遥不可及，卑鄙、肮脏、疲倦却总是持续不断。就像是一场没有尽头的跨栏比赛，自始至终无法逃避。虽然偶尔会走运，品到一点轻松与成就感，仔细想来却也只是水湾里漂来漂去、终究会破碎的泡沫罢了。
中国读者对于李沧东会有共鸣的，个体在国家机器下的哀鸣，也许哪一天就是自己不经意间哼出来的。
1310《形影不离》 作者：西蒙娜·德·波伏瓦
类型：小说
评分 ✨✨✨
看完最大的感觉就是好羡慕女性能有机会有如此好朋友的机会，反观男性讨论的都是时事股票军事政治运动游戏女孩子，更深入的交流几乎没有（有的话可能就发展成男性恋人了）。封面好玩儿，如果一生能有如此挚友该多么幸福，可惜反抗和早慧的女生往往不尽如人意。书的内容不像是波伏瓦的常见写作方式，回忆录般的写作，最后扎扎死亡太过突然又草草了事，好奇作者写作时的状态，也许是太过痛苦吧。 这句好玩儿：“七个孩子太多了，”安德蕾说，“肯定会有废物，三四个正好。”
1311《什么是主体性》 作者：让·保罗·萨特
类型：哲学
评分 ✨✨✨✨
主体性没脱离存在主义关于主体性的讲解，主要是主体性和马克思主义的关联比较有意思，这次讨论之前，马克思主义经典作家基本上不直接处理主体性的问题，对于马克思来说，真正重要的不是哲学要不要「改造世界」的「问题」，而是无产阶级如何在资本主义社会这个具体的历史条件下「改造世界」的「难题」。所以个人的主体性在马克思主义的角度是没有历史沉淀的，进而在毛眼里，重要的不是受了几千年封建主义思想愚弄的中国人民是不是愚昧落后，有没有主体性的「问题」，而是在矛盾错综复杂的半殖民地半封建国家，如何分辨「谁是我们的敌人，谁是我们的朋友」，推翻「三座大山」并最终实现「民族独立、人民解放」的「难题」。但是我们的问题是个人的问题，把个人的主体性和政体的主体性绑定起来是不合理的，从这个角度也解释了目前的一些个体的痛苦。
1312《我的团长我的团》 作者：兰晓龙
类型：小说
评分 ✨✨✨✨✨
从电视剧过来的，91万字看了好久，和《亮剑》一样。广电总局/编剧/导演/总有一种能力，把动人的东西都干没了，这个故事最动人是最后没拍出来的20%，我们看到的永远不是全部。看过最好的战争剧本，没有宏大的叙事，只有战争中普通人受的苦难，什么事情是它该有的样子。
第一次从南天门下来的时候老乡们给他们吃的的时候让人动容，大家说都是外乡来的孩子，一户引一个回家，让他们逢年过节的也有点儿酒食冥纸。 豆饼的动容：死的时候没人记得他的名字，但是我们都记得，谷小麦，河南焦作人。
小醉的动容：笑和四川话真好听 阿译的动容：如果我三生有幸，能犯下他犯的那些罪行，我宁愿去死。 死啦死啦的动容：1. 岂曰无衣，与子同袍。 2. 做的对，很重要。 不辣的动容：我要带着叫花子蹦回湖南去。 蛇屁股的动容：碎了。 丧门星的动容：我要带弟弟回家去。 迷龙的动容：龙爸爸。 兽医的动容：初从文，三年不中；后习武，校场发一矢，中鼓吏，逐之出；遂学医，有所成。自撰一良方，服之，卒。 克虏伯的动容：克虏伯跪着，把枪口支在自己的下颌上——他已经把自己的脑袋打穿了。
我有眼泪给别人，但不愿 为自己痛哭；我没有使自己 适合于这世界，也没有美丽的 自辟的国土，就只好永远 渴望：为希望而生；在希望里 死去，终于承认了不知道 生命；接受了它又挥霍掉， 只是历史的工具，长路上的 一粒沙，所以拼命摆脱 那黑影，而他们因此讥笑我； 这就选择了寂寞，热闹的寂寞， 用笑声骗自己，漂浮在庸俗 生活的涡流里，而渐渐，我就说， 我是个庸俗主义者，无心痛哭</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202202读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202202%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 27 Feb 2022 23:51:32 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202202%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>1283《春时樱，秋时叶》 作者：德富芦花
类型：散文
评分 ✨✨✨✨✨
随便找了本带「春」的书，没想到给我这么多惊喜，看的好感动，又挖到了宝藏，感受到了活在当下的美好，作者很多都是讲逗子的景色，好像回到了在逗子待过让我回味了好几年的日子。
译者翻译出来像诗一样，想找原文来看，没找到，只好找来德富芦花的日语全集来找，发现是从各个散文集组合成的一本书，比如第一篇「立春」是「湘南雑筆」里的，原文中的「潮甚く干たり。砂広く、海狭くして、水低きくなりぬ。」，译者陈德文翻译为「潮退，沙广，海狭，水低。」，配图也都好美。
看着书找了几首配合心情的歌，春听「明日の朝には」，夏听「さよならの夏」、「星象仪」、「八月」，秋听「駅」，冬听「雪の华」。
1284《城市里的陌生人》 作者：张鹂
类型：社会学
评分 ✨✨✨✨
挺有意思，尤其是提出「晚期社会主义」和用「庇护政治」来形容浙江村，如今北京的常住人口接近2200w，比1994年作者田野的时候多了1000w，支撑这么大城市的人员大多数已经散布到北六环，南四环外了（前段时间上热搜的找孩子的阳性大叔为例），如今的北京已经无限接近折叠世界。权力和稳定和故事的核心，挺期待未来的走向的，不知道会出现什么样的社会形态，中国社会的基础是市场力量、传统社会联系和国家所控制的权力三者之间的相互影响，这个恐怕谁都计算不出未来，哪怕权力也不能。
1285《古老的罪恶》 作者：谢致红、贾鲁生
类型：纪实
评分 ✨✨✨
给八十年代的叙述扣星，抒情令人难受，描写如同地摊色情文学，社会意义大于文学意义。
如果认为应该有针对性地解决男光棍问题，很难不违反女性主义（比如拐卖和暖被窝工程）。 如果认为男光棍问题不需要有针对性地解决，很难不陷入达尔文主义（比如让村子灭亡）。
当达尔文主义和女性主义，传统、历史和现在纠缠在一起的时候，上帝视角也很难快速做出决断。但是也得想办法解决，无数的因导致现在的果，如果有决心改变，那就从现在的每一件事改变，拐卖妇女儿童重罪，新生儿性别人工选择重罪，妨碍男女机会平等重罪，天价彩礼重罪等等。
PS，这本书是89年出的，里面大部分案例都提到了徐州，如果政府真的有决心改变的话不会是现在这个样子，但目前来看，政府也陷入了这种纠缠之中。
1287《李夕夜，不再沉默》 作者：崔真英
类型：女性
评分 ✨✨✨✨
东亚基本都到齐了，伊藤诗织的《黑箱》，林奕含的《房思琪的初恋乐园》，香奈儿的《知晓我姓名》，加上这本《李夕夜，不再沉默》。伤害事件发生后的社会二次伤害太可怕了，如今再加上网络的放大效应，似乎只能向虚无祈福了。这本书也是社会意义大于文学意义，书说实话写的不咋滴，但是也和题目一样不再沉默，但如今看dalu高压也只能沉默（不然受伤害也很大），只能暗度陈仓把火种先种下去，迟早有一天星星之火让它扑也扑不灭。
1292《窦娥冤》 作者：关汉卿
类型：戏剧
评分 ✨✨✨
以前只知道六月飘雪，第一次看原文槽点真是太多了（从现在看过去的角度）：
 窦父卖女儿，包括后面窦娥的冤魂刚开始找窦父的时候被他不分青红皂白纲常伦理骂了一顿，自私自利顽固至极 蔡婆婆碰到张氏父子简直就变了一个人，贪生怕死，为了自己活下去引狼入室 窦娥以为官府都高悬明镜，官员都是非分明，最后幻灭成鬼之前，能力这么大就来个六月飘雪和大旱三年，要是我直接就把张驴儿、庸医和当官的干死了，为了自己昭雪让楚地无辜人民一起陪葬，现代版咒怨了 窦娥的确是封建的卫道夫，从现在的视角来看不去干伤害发起人（张氏父子），结果用父权思想先把婆婆骂了一顿 窦娥都能和阎王搭上话咋不直接就查查原因呢，还要等自己父亲替自己昭雪，他父亲也着实搞笑，窦娥给他暗示了好多次，他：这桩事案必有冤枉。，但且待明日再说。我先看别的文卷吧！ 最后结局我也是服气，张驴儿死刑，为啥楚州太守桃杌就杖一百，削职为民为完事儿了？用权力杀人就不叫杀人了？  1294《红岩》 作者：罗广斌、杨益言
类型：小说
评分 ✨✨✨
重温小学文学，小学看的还挺激动，现在就当小说看了。
 三青团跑了个龙套要笑死：三青团想用肉感电影来争夺群众！（会后放映好莱坞七彩巨片：出水芙蓉） “慢点嘛，看把豆瓣打泼了！”笑死 蒋大爷被捕——gmd组织力之弱 「斯大林继承了马克思列宁的事业」，笑死，这本书写早了 「记者是民众之喉舌，崇高的无冕之王，新闻自由乃新时代民主自由之精华，神圣不可侵犯！」gmd太愚蠢了，还要装样子 小萝卜头原来这里也写了，和课本的不一样 郑克昌笑死，没一次卧底卧利索的 华为的名字让我老跳戏 最后余新江手撕铁链，其他人推到院墙也是厉害了 查了查作者罗广斌也是wg死的  1295《蒙元入侵前夜的中国日常生活》 作者：谢和耐
类型：历史
评分 ✨✨✨
 蒙元入侵前，其实和蒙元啥关系没有 简单来说就是南宋杭州城市志 那时候物品太丰富了，卖油膏、香水、睫毛膏和假发，甚至还卖小猫和用作猫食的鱼以及猫窝 男妓有好几百名，但是违法 在中国的全部行政体系中，最首先被突出的原则就是长治久安。任何骚乱都不能产生。稳定 &amp;gt; 真理。但是按照宇宙守恒定律来说，不稳定因素只是暂时被隐藏起来了 那时候的四川人「生时一浴，死时一浴」 王安石出名的蓬头垢面。他的两个同事不得不强迫他每月洗两次澡；对比米芾对任何一点不洁都带有宗教般的厌恶，每隔几分钟就要洗一回手  1296《被拐卖婚迁妇女访谈实录》 作者：王金玲、姜佳将、高雪玉</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>202201读书</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/202201%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</link>
      <pubDate>Sun, 30 Jan 2022 23:51:30 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/202201%E8%AF%BB%E4%B9%A6/</guid>
      <description>《有只狐狸看月亮》 作者：李田田
类型：童书
评分 ✨✨✨✨
狐狸看到月亮
说话
进了一间房子
害怕
消失了
还有未出世的小狐狸
房子外的人类
拍手叫好
沉默不语
只能看书
变成哑巴
做梦
醒来抹了一把泪
悄悄写进日记
不断有新的狐狸进了房子
消失
长出了狐狸尾巴的人类
以为屁股光秃秃
纵情歌唱
歌唱
狐狸们终于都死了
好开心
狐狸们终于死了
《蚁群》 作者：汤问棘
类型：科幻小说，女性主义
评分 ✨✨✨✨✨
太喜欢这本书了，最近看的第二本国产女性科幻。
 我写得最多的，是这条荆棘路上的女性。原因也很自然，因为我自己是女人。齐万物以为一，我觉得这没什么特别，对宇宙人生的好奇、创造与毁灭的冲动、自我实现的欲望，应该是普遍的人性，女性角色身上没有这些元素，才是值得奇怪的。
 也曾设想过这样的一个社会，系统和分数作为社会的统治者。小时候看《小兵传奇》里有这么一个系统，这本书也先实践了一下，系统非常边沁。接着男女性别社会属性的对调也太有意思了，作者也在最后说她本来想写一本搞笑的书，搞笑主要是在这一块。
比如：
 这是一个把男性当成生育工具的社会。男性们不管有什么天赋，有什么理想，都只能作为精子供体而存在。他们像种猪一样被囚禁在生育中心，你觉得这是一个人类应该过的生活吗？
 《使女的故事》和《1984》的大女主版本
 生育中心不是囚禁男性，是保护他们。他们过得比你好多了，根本不需要你泛滥的同情心。作为全人类最珍贵的财产，男性会受到整个社会的保护和关爱。他们一生只用吃好喝好，保持愉悦，而不用工作。他们每个人都有量身定制的虚拟现实游戏，而且娱乐时间不像我们那样受到限制，可以终生沉迷在各种冒险和美女环绕中。这样舒适的生活，说是天堂也不为过。你信不信，如果你去男性中间宣扬你的这些理论，一定会立即被他们赶出来的。
 笑死，要是真有这样的生活，现在的大部分男性不得挤着钻进去
 把男性隔离开来，并非只是为了精子。小学生都知道，一个男性一次射精的精子，就足够让全球一半女性怀孕了。隔离男性，其实是为了社会的稳定。人类的本性都是自私的，人人都想独占优质的生育资源。稀有的男性一旦进入社会，就必然会有很多女人想将他们据为己有。所以不如让他们成为公共资源，杜绝人们的纷争。
 和《精子战争》的表述很像，但是把这个和社会稳定绑定到一起就有意思了。
 每一个人，都是她一切经历的总和。
 突然蹦出来的存在主义也挺逗，柔的早期看来是老庄和存在主义结合出来的产物。
 这个19岁的年轻人从小到大一共有326个关系密切的人，其中亲属10人，密友16人。网络联系人1874人——包括47个交流特别密切的。近三年与别人的交谈记录不算很多。她读过775本书，看过226部影片，玩过71种游戏。收藏的频道有5329个，大多与科学相关。爱好是网球。没有加入过任何社团或社会组织。我看着这长长的清单，在心中勾勒出一幅思想图像：一个交际面不算广，喜爱化学的年轻人，今年却突然对社会问题表现出异乎寻常的关注。我吩咐系统：“系统，根据这些信息，在她的联系人中比对一下，看看有没有和她语言、爱好相近的。如果有，就提高对她们的监控等级。”
 我也尝试过给自己做这种量化，但目的是为了了解自己，祖师爷应该是格拉宁《奇特的一生》书中的柳比歇夫，包括现在很多人都在做这种量化，但是真的让系统给自己做量化的话我就不愿意了。现在就处于有人拼命把自己送给系统，而又有人从系统中拼命挣脱的年代。
 系统的经验是建立在人类的经验上，但它必须超越人类的经验。因为人类的经验，也就是人们提供的数据，总是充满了偏见。比如说，如果让人们投票来决定谁是对社会无用的人，估计长相不佳、不善交际、特立独行的人都会榜上有名。人们只会一次次判决苏格拉底死刑，将布鲁诺烧死，把天才当疯子看待。如果系统只是人类经验的强化版，它就会把这种偏见放大无数倍，那就太可怕了。
 从古至今的系统非常大的问题是惯性非常大，撼动起来需要的力量大，但是一旦系统朝某个方向开始运动，需要停掉它的力量得更大，所以很难停下来。想用一己之力改变系统的话是非常难的。
 我说的是实话。我和小林是系统推荐认识的。我们在生活习惯、处世观念、兴趣爱好上都达到了80％以上的相似度，相处一年从没发生过争吵。但人类是很难伺候的生物，如此完美的关系，却又似乎太平淡了些。平淡久了，就产生了厌倦。如是而已。
 有同感。
 可是，我们真的自由吗？没有一本书是禁书，可是人们并不会去看它们；没有一个问题是禁忌，可是人们并不会去思考它们。看看我们周围吧，大家玩着同样的游戏，讨论着同样的热点，穿着相似的衣服，连情感都变得如此雷同。这又是为什么？
 熟不熟悉？大多数人都过着「二手人生」。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《运气的诱饵》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/%E8%BF%90%E6%B0%94%E7%9A%84%E8%AF%B1%E9%A5%B5/</link>
      <pubDate>Mon, 17 Jan 2022 23:49:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/%E8%BF%90%E6%B0%94%E7%9A%84%E8%AF%B1%E9%A5%B5/</guid>
      <description>这本书太棒了，从社会学、心理学、哲学、人类学甚至医学轮番论述，而且非常有逻辑，第一部分是「设计」探讨赌场管理者和赌博机制造商们如何设计赌博环境和相关技术，可以看到想挣赌徒钱的人做了哪些卓绝的努力（抱着想挣钱的念头的可以歇歇了），第二部分是「反馈」深入探讨对赌博技术和赌场环境的设计如何即时地响应玩家的偏好和行为模式，并向特定的方向引导这些偏好和模式，第三部分是「成瘾」将分析的重点从机器和机器的设计转至赌博成瘾者本身，第四部分是「调整」，探索了赌瘾治疗方法的悖论，有一些想要「修复」问题机器赌博的补救法，反而在某种意义上促成了赌瘾的形成。和有逻辑感的作者打交道真是一种享受。
我们正经历着一个历史性的时刻，此时，人与机器的互动「越发亲密，规模越来越大」，电脑、电子游戏、手机等科技产品成了每个人管理自己情绪状态的工具，并且为我们在自己和世界的不确定性与忧虑之间制造了一个缓冲区。虽然我们通常认为交互型消费电子设备可以为我们带来更多选择，彼此连接，创造了自我表达的新形式，但它们同样可以帮我们减少选择，断开连接，疏离自我。这本书虽然是说赌博，实际上和互联网、物联网、成瘾性的消费行为都是一样的道理。
拿互联网来说，大部分人可能以为自己在「自主的」和他人互动，娱乐或者消费，其实很多时候不是的，和使用者直接打交道的是产品的设计者，他们可以远在千里之外就能通过技术手段在他人身上催生和维持特定的行为。比如字节跳动真正在全球范围内实现了这种技术——在产品与消费者的交互过程中，产品会抑制、妨碍某些行为，同时促成、逼出另一些行为。「通过为用户的行为设定参数」，扮演着引导用户行为的角色。能够控制上亿人的操作习惯和思维方式的背后可能只是几十个二十多岁的年轻人——他们并没有什么道德感，完全是利益驱动。
在论文《赛博格宣言》提出，人类已经与技术紧密纠缠在一起，因此人类已经不能被看作纯粹的自然有机体，而应该看作「控制论有机体」——在这种存在身上，「自然」的一半总伴随着技术的另一半，而后者会不断对前者施加反馈与改变作用。而现在火热的元宇宙会加剧这种融合。计算机领域有个术语，叫「机械同感」，放在这里反而更合适。
说多了，重新回到这本书，当开始看到「莫莉的地图」里「有一点很多人总是不明白：我赌博不是为了赢钱。」的时候，我就来兴趣了——似乎和我的体验一样——赌博或者游戏的目的是为了继续玩下去，为了待在机器的迷境（Zone）里，把其他一切都忘掉，人和机器联系的如此紧密，以至于在「心流」的状态下忘了自己还是以肉体的形式存在。
戈夫曼认为赌博是一种「人格竞赛」——公民们早已失去了在公众风险事件中展现自身人格的机会，而这种对于「行动」或说重要活动的生存式渴求，正好可以由赌博来满足，因为赌博让个体有机会体验参与命运塑造的英雄式行为。它让那些缺乏社会关系的人「只能对着机器去证明自己的社会人格魅力」，「自我的这些赤裸裸的小抽搐出现在世界的尽头」。「人类世界」对喜欢赌博的人来说则是一个喜怒无常、时断时续、缺乏安全感的地方。机器赌博的持续性某种意义上让变幻莫测的世界暂时安稳，为这些人提供了难得的确定性。这种由重复性过程的机械韵律造就的迷境，可以让时间、空间和社会身份都进入暂停状态，新一代的赌博机不出意外地培养了新一代的赌瘾者：这些玩家不会为大赌注的掷骰子或翻牌带来的肾上腺素飙升而振奋；他们是神游物外的逃避型玩家，他们想通过永无止境的转轮游戏，实现渴望已久的平静麻木的状态。现在已经不是福柯笔下那个规训式的社会，如今原有的规训和限制的逻辑让位给了另一种控制逻辑，这种新逻辑着眼于一步步控制身体、情感和资本的连续流动。
马克斯·韦伯和齐格蒙·鲍曼思想中的理性和反理性，而赌博机激发了「回避计算的非理性、情感性元素」。从这一点上说，赌博机不但没有脱离「神秘、不可计算的力量」的范畴，反而被充分赋予了这种力量。讽刺的是赌博机不再是一种让用户异化的生产工具，而变成了让人从社会劳动带来的异化中解脱出来的手段。
我也经常有这样将生活压力「清零」的欲望，赌博者可能比他们想要驯服或掌控损失的欲望更为深沉。正应了弗洛伊德的洞见，支持他们「为追求控制感而赌博」的，是把所有控制感都甩在身后的心愿。从这个角度来看，他们在赌博时承受的财务损失不仅是他们追逐控制感的附带后果，更是其背后的深远目标。认识到这一点后，我们就可以更多地理解机器赌博最违反直觉的一个地方：赢钱让玩家无法忍受。——赢钱意味着压力无法终结。
借此这本书也剖析当代生活的种种复杂性、后果和挑战，它们都因人与技术的亲密纠缠而生，也都处在这样的纠缠之中，而这种人与技术的纠缠早已成了当代生活的根本性特征。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>《书店日记》</title>
      <link>https://freereading.github.io/y2022/%E4%B9%A6%E5%BA%97%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
      <pubDate>Sun, 09 Jan 2022 23:49:53 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://freereading.github.io/y2022/%E4%B9%A6%E5%BA%97%E6%97%A5%E8%AE%B0/</guid>
      <description>好看，英国人这种刻薄我可太喜欢了（但不能对我）。肖恩带着奥威尔的影子吐槽太欢乐了，都不能一一列举（我还是要列举一下），每天吐槽妮基和乱七八糟的书名可太逗了，真心喜欢书的人太可爱了（嗯，我也是）。
记录一下把我逗笑的地方：
 把天天找他买书的说成是快死绝的人 在facebook上天天骂顾客，还挺自鸣得意，结果都是别的书店关注他（想知道他下场有多惨） 在社交媒体写下了一条荒唐不堪的评论，夸赞店主英俊不凡的外表，热情好客的风度，勾魂摄魄的体香，店里品质绝佳的藏书，震撼人心的氛围，还有一长串其他不切实际的夸张语句。很快这条评论就被删掉了，平台发了封邮件来，威胁说不准再这么做。 今天有个网店订单是一本关于测量放射线仪器的书，买家在伊朗。笑死了（得知道时事才行）。 他买了一本《霍比特人》。我把每一个从店里买走此书的顾客的形象整合起来，在脑海里拼凑出霍比特人的样子。（霍比特人：？？？我招谁惹谁了） 肖恩说他爸是个文静人。他爸把这一性格归因于他妈的喋喋不休，他爸连说话的机会都没有。 他的员工萨拉让他写推荐信：嗨，大胸弟弟，我需要一封推荐信。表格在附件里。好好填，你个狗杂种，不然我来弄死你。 上午，一个块头特大的女人拿来了六箱烹饪书，大部分是关于节食的。 形容天天对着他念叨的顾客叫知识上的手淫 今天有个订单里是一本维多利亚时代早期的“家庭幸福指南”，书名叫《女性指导》。在今天的语境下，这本书读起来就像一部家庭施虐指南。 要是女性不读书了，小说就完蛋了。顾客会买什么书固然很难预测，不过进门后直奔铁路类书籍的男性着实多得惊人。（笑死，最近才知道国内也有这样的人（没错，就是我同学），天天去看火车飞机公交车） 听到肖恩说他在浴室看书很费劲，医生问：“你白天在那儿读书是不是感觉清楚些？ ”肖恩说是的一确实如此。医生建议我更换灯泡。” 一个顾客来柜台前结账时，肖恩委婉提醒他门襟开了。他低头看了一眼 仿佛是在确认这点 又看了看我，说：“一只死鸟是不会掉出鸟巢的。”说罢离开了书店，门襟依旧敞开着。（死鸟笑死哈哈哈）  有意思的书：
 《鉴别出生一天雏鸡的性别》 《液体黄金：用尿液培养植物的知识与原理》 《改造危险而无用的马》 《偏远建筑的污水处理》 《失禁》 《陌生的性爱：电影院里的身体与欲望》  吐槽妮基专场
 整个周末妮基一本书都没有录入，她在纸条上写了原因：“打印机坏了。”我检查后发现：她根本没有开机。 “老饕星期五”。今天，妮基带来了两只从垃圾箱里找到的蛋挞。开车时，她不小心坐在了其中一只上面。（每次妮基吃东西就说人家从垃圾场翻出来的） 一位客人正在给妮基上课，说她是怎么教会自家的猫咪像人一样上厕所，甚至给马桶冲水的。妮基的表情混合着轻蔑与着迷，有意思极了。(我想象了半天这种表情) 妮基问肖恩：“吃不吃肉桂卷？ ”肖恩回答道：“来一个吧，谢谢，妮基。”他伸手正要去拿起一个时，妮基猛地打掉我的手，说：“那个还是算了。上班路上我把它的糖霜舔掉了。”  关于书写的让我喜欢的部分：
 从来没见过这么爱看书的孩子一他除了看书啥也不干。他把每一分零花钱都用来买书了。 上午11点，一个十几岁的少年笨拙地拖着脚走到柜台前，把一本平装本《麦田里的守望者》放在我面前，拿出2.50镑零钱付账。（谁年轻的时候没看过《麦田里的守望者》呢？）  </description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
